Nede i Senioratet læste jeg: I Vetorinens Vogn, de havde
Ingen til at spille smukt nok de to Elskende.

Søndag 29. Smukt Solskin, Luften kold, men der er Varme
og Foraar i Solskinnet. Klokken to var paa Charlottenborg
Sørgefest for Bissen, jeg var indbudt. Kongen, Dronningen,
Ministrene, Professorerne og Kunstnere vare der. Salen decoreret
med Sort, mange Krandse. Bissens collosale Buste
af Peters, hvilende paa store Laurbærgrene. I Salens andens
Ende stod hans Engel og paa hver Side af den Candelabre
med Blus. Danebrogsflaget paa halv Stang vaier paa Charlottenborg.
Til Middag hos Henriques var jeg sammen med
Hr og Fru Jerichau, som den tiende April reise over Holland
til London, jeg lovede hende et Brev til Fru Brandt i Amsterdam.
I Theatret til Thrymsqviden, hvor igjen var aldeles
udsolgt Huus. /

Mandag 30. Solskin og Foraar i Luften. Saae hos Jerichau
hans nye Attellie og deri en af Nornerne formet i Leer;
saae hos Fru Jerichau (i Karton) Tre Valkyrier til Hest;
Professor Reinhardt var der ogsaa. Bragt Boghandleren det
lille Eventyr »Ugedagene«. Føler mig i Dag anderledes vel
end ellers, men mon det varer ved? — Aftenen, to Acter af
Fra Diavolo, derpaa Bal hos Grev Frijs; jeg var den første
der kom, Familien tog meget venlig mod mig, senere presenterede
Frijs mig for den nye Cultus Minister, der har et fiint
listigt Smil; Provst Hansen kjendte mig fra Brødrene Ørsted
hvor vi oftere skulle have været sammen. Talte med Kongens
ældste Broder. Talte med Frøken Rewentlau om Festen
for Bissen og Høyens Tale; jeg sagde: jeg havde en Følelse
af at den havde en Farve. »En Følelse! udbrød hun, det var
jo aabenbart at det var Parti«. Grev Knuth, meente at H. var

bange for at støde Bladene. Jeg var ikke i Humeur. Ballet
høist elegant.

Tirsdag 31. Smukt Solskins Veir. Besøg af Einar Drevsen,
som paa Søndag reiser til Paris. Ude i Rosenvænget til Middag
og kom hjem til »Den politiske Kandestøber«. Skaffede
Fru Drevsen 2 Billetter til Stochausens Consert imorgen.

April

Onsdag 1ste. Solskin, men koldt. Klokken 12 læste jeg
Eventyr og Historier hos Krigsministeren Raasløv. Baronesse
Lillienkrone talte om de Danskes Fanatisme mod hvad Tydsk
er og meente at Pjanisten Brahms havde sagt at man kunde
ønske i Berlin at eie Noget saa fortræffeligt som Thorvaldsens
Musæum. Hun var afficeret, tilvisse mere Tydsk end
Dansk. Hørte Stochhausen, Bifaldet mere dæmpet, Indvirkning
af Dags Telegraphens Angreb paa Brahms. Jeg savnede
min Pengepung, men fandt den hjemme paa Skrivebordet.
— /

Torsdag den 2den April. Gud forunder mig igjen denne
Dag. Det er deiligt Solskins Veir. Fra 9 til 5 har jeg faaet
Besøg, Blomster og Gaver; Fru Melchior sendte mig en magelig
Stol foran Skrivebordet, samt Blomster. Louise Melchior
en broderet Reise-Rem til min Plaid. Sophie Melchior et nydeligt
Gjemme til Aviser; Bouquetter fra Fru Puggaard,
denne lille Datter af Bruun min Nabo. Sophie og Juliette
Price en Bouquet med en stor Kala, Anna Bille; et Rosentræ
fra Fru Lund. Tre Urtepotter med Blomster fra Fru Scavenius,

en mageløs deilig Azalia fra Scharff og Eckard; den var
hvid og saae ud som en Blomster Snee. Fru Raasløv en rød
Azalia. Violer og Levkøier flere Potter fulde fra Fru Melchior.
Thekopper med mit Navn og Dato fra en Anonym; et
Blomsterglas hvorpaa var malet en Stork, i Glasset selv Laurbær.
Brev fra Frøken Bjerring, fra Bournonville. Telegram
fra Grevinde Holstein til Holsteinborg. Telegram fra Engeland
fra Moses Melchior. Ogsaa fra Engeland kom en Bog
med Oversættelse af Portnerens Søn. Besøg af Fru Kock,
Fru Sødring, Fru Eckard; Fru Melchior og Sophie og Louise
Melchior, Fru Collin, Fru Lind, Agnete Lind og Rigmor
Stampe Fru Raasløv og Datter. — Jeg var et Øieblik paa Udstillingen
første Gang. Der fortalte Capitain Nielsen fra
Svendborg, at ved Skytterne, var en ung forfaldet Bonde
der havde ved Skydning faaet i Præmie mine Eventyr, han
læste dem, og Indtrykket var at han fik Lyst til Læsning og
der er foregaaet en heel Forandring hos ham til det Bedre.
Besøg af Componisten Gade, Hartmann, Sangeren Stockhausen,
Brosbøl med / Kone og Datter. (han bragte mig første
Deel af sin Bog: »Broget Selskab«.) Fru Koch bragte en
broderet Pude. Hverken Jonas Collin eller Bloch besøgte mig
jeg saae dem først hos Melchiors, her var Spisestuen smukt
decoreret, min Buste med Laurbærkrands og rundt om Grønt
og Danebrogs Flag, under den et Vers skrevet af Redacteur
Bille. Sangen var af Ploug, som ogsaa var Gjest. Moritz
Melchior holdt Talen. Jeg svarede med at fortælle mit Liv
der var begyndt med Jernalderen og endt med Guldalderen.
Da jeg Klokken 9 kom hjem var der kommet en smuk Rose

18) Besøg af] derefter er overstreget Gade, 22) Melchiors] først skrevet Hen

fra to Acter endnu, men Klokken var da allerede over halv
elleve.

Søndag den 5. Solskin men kjølig Luft, kjørte ud i Rosenvænget
og sagde Lev vel til Einar Drevsen som iaften reiser
til Paris. Hjemme Besøg af den lille Marie Henriques der
blev baaret af sin Pige Sidse. Brev fra Frøken Heinke. Givet
Fru Jerichau som reiser den 10 April, Brev til A. L. Brandt
i Amsterdam. Middag hos Henriques, om Aftenen lidt i
Theatret. Tidlig iseng.

Mandag 6. Tidligere oppe, end sædvanligt; strax smukt
Solskin men koldt, saa blev det graat, regnfuldt og blæsende.
Sendt Brev til Grevinde Holstein og til hendes Datter
Bodil. Brev til Biskop Engelstoft. Besøg af Fru Henriques og
hendes Datter Fernanda. Middag hos Collins; Theodor er
kommet for tidlig fra Jagten, som ikke var heldig og han med
Tandpine. I Theatret Thrymsqviden, stadigt udsolgt Huus.
Iaften vilde Lemmen med Loke ikke gaae ned og Slangen
ikke komme op, Loke-Scharff maatte løbe ud af Scenen. Under
Forestillingen var jeg i Ankers Legatmøde hvor vi i Bissens
Sted skulde nævne for Cultus Ministeren Billedhuggere
han kunde vælge mellem. / Vi fremstillede Conradsen, Peters,
Stein og Hertzog, udenfor Academiet endnu to, Freund og
Saaby. Det var et stormende Veir, jeg maatte byde Herz
Armen da vi gik i Theatret. Saaledes forandres Tiderne og
vi med dem.

Tirsdag 7. Solskin, men meget koldt; jeg havde lagt Galoskerne
men fik dem snart paa igjen. Jeg fryser. Bragte

13) Besøg af] først skrevet Brev til 22) Freund og Saaby] først skrevet den
ene var 26) 7] først skrevet 6

at aabne hans Stue og tager uden videre Nummeret ud af
hans henlagte Samling af Figaro, jeg blev ærgerlig derover
og skrev strax et Par Ord til Watt. Var et Øieblik til Thrymsqviden
der blev givet istedet for »Joseph«. Kl 9 var jeg paa
Amalienborg, Kongen var et Øieblik i Theatret, Dronningen
sad alene ved Claveret, jeg kom uanmældt ind i den forreste
Stue, lidt efter kom først Oxholm, derpaa Thyra og Waldemar.
Der var hyggeligt og foruden Kongen, Dronningen,
Thyra og Valdemar, Arveprindsessen, Kongens ældste og
yngste Broder, samt Prinds Bentheim var kun Hofdamerne
og Staldmester Danneskjold med Kone, Overceremonimester
Oxholm med Kone, Hofmarskal Levetzau med Kone og
Kammerherre Carstenskjold med Kone. Jeg læste »Hvem
var den lykkeligste«, Ugedagene. Sneemanden. Sneglen og
Rosenhækken, samt Vænø og Glenø. Talte meget med Dronningen
om Udstillingen og om Stockhausen og Gade. Kongen
fortalte han havde faaet fra sin Datter i Engeland Skjorteknapper
med hendes Børns Portræt, fortalte om hvorledes
han var kommet til at sige til Marstrand ved denne[s] Billed
af Puggaard, [det er] vel af en Begynder, det er af mig sagde
Marstrand, og Kongen havde undskyldt at han forstod sig saa
lidt derpaa. Jeg fandt Aftenen gemytlig og var glad ved at
være der aldeles i Familien paa Kongens Fødselsdag. Klokken
var halv elleve da jeg kom derfra.

Torsdag 9. Graat og koldt. Besøgt Watt, der havde skjændt
paa sin Pige fordi hun havde ladet Nogen tage af hans Eiendele.

8) foruden] for tilføjet over linien, derunder er overstreget ingen 9) Arveprindsessen]
tilføjet over linien 10) kun] først skrevet Kong 12) Levetzau ɔ:
Løvenskiold 20) [det er] ms. har der

Mandag 13de Hos Henriques til Middag, hørte der af Fru
Erslev hele Brams Uforskammenhed. Han havde roest Bismarks
store Personlighed, hun havde reist sig og sagt at han
var Danmarks Ulykke, og at hun ikke kunde taale at høre
paa hans Roes, og at han aldrig maatte reise sig fra sin
Sygdom, Brahms var blevet heftigere og sagt at Thorvaldsens
[Musæum] kom til Berlin og saa var det forbi med Danmark;
ingen af Herrerne ved Bordet havde taget Ordet, hun
havde først senere af disse hørt hvad Brahms sagde, Blodet
havde suset hende om Ørerne og hun havde spurgt hvad siger
han om Berlin og Thorvaldsens Musæum. Høedt havde
ikke, som han fortæller, givet noget Ord, men fortalt paa
Dansk for Damerne hvorledes han i en Coupée til Paris var
truffet paa Franskmænd, der havde været næsten uhøflige
mod ham, men da de talte om Havet og han sagde at hans
Fædreland var omgivet af Hav paa alle Sider, spurgte de er
De ingen Tydsker og bad ham om Forladelse for deres Uhøflighed
mod ham. Gade sagde da, hvad er det du fortæller,
siig det paa Tydsk og da først kom Høedt med Historien.
I Theatret saae jeg de to første Acter af »Jeppe paa Bjerget«.
Solskins Veir. Klokken 12 lovet at læse hos Kammerherre
Castenskjolds hos Kongen. /

Tirsdag 14. Gik ud i Rosenvænget til Middag hos Drevsens[.]
Besøg hos Linds for at sige Lev vel; var hos Etatsraad
Wedel for at erholde Pas til Reisen. Besøgt Rasmus Nielsen,
der bad mig endelig at lade trykke: »I Kludebunken«. Læst

1) Mandag 13de] tilføjet over linien, 13 først skrevet 20 21) Solskins Veir]
foran er overstreget Mandag 14 21) Klokken 12] foran er overstreget Siddet til
Photographi hos Hansen paa Østergade. Paa Udstillingen og der talt med
Grevinde Frijs 23) 14] først skrevet 21

det ogsaa for Ploug som fandt at det snarest burde trykkes.
I Theatret »Thrymsqviden« atter for udsolgt Huus.

Onsdag 15 Følt mig ør og mat; læst dog hos Kammerherre
Scavenius. Sammen hos Ørsteds med Dahlstrøms som
ere komne. Mathilde altid lidt spydig for min Mangel paa
Vesit og lignende Opmærksomhed. I Theatret Nyrup optraadt
som »Joseph« i Mehuls Opera.

Torsdag 16 I Dag staaer i »Telegraphen« fra Odense Avis
at jeg læser der i næste Uge. Skylregn, et høist ubehageligt
Veir. Besøg af Gade og Joachim, denne er kommet, over
Land, iaftes og bliver her 3 a 4 Uger. Stor, livlig Middag hos
Melchiors, jeg læste efter Bordet og gik derfra Klokken 9.

Fredag 17 Brev fra Skomagermester Gredsted i Odense.
Brev fra Georg Brandt i Amsterdam. Hævet 400 Rdr og byttet
disse, fik igaar 200 forud hos Reitzel. Veiret vexlende. Tog
varmt Bad. Var til Middag hos Kochs.

Løverdag 18. Afleveret Frøken Røhls Manuskript til hendes
Moder i Danmarksgaden No 18. Gik derfra i Solskin hen
til Nicolai Ørsted, hvis Kone og lille Dreng var hjemme.
Besøgt Fru Scavenius men var om Middagen hos Melchiors
og spiste Øllebrød. Til den lille Concert i Casino hvor Joachim
første Gang optraadte fik jeg Billet fra Erslev, neden
for Orchestret og sad mellem Admiral Bille og Baronesse
Lillienkrone, / Joachim spillede i en Qvartet og en Qvintet,
samt gav Tatinis Sonate for Violin med »il Trillo di diavolo«.
— Dronningen og Thyra var der, de hilsede mig da jeg traadte
ind og jeg hilsede keitet i Forlegenhed. Aftenen skulde jeg

3) 15] først skrevet 22 6) Vesit] V først skrevet Be 8) 16] først skrevet 23
24) en] tilføjet over linien, derunder er overstreget to 25) Tatinis ɔ: Tartinis

have tilbragt hos Gades, men jeg var træt og undskyldte mig;
Klokken var henved 10. Veiret koldt og raat.

Søndag 19. Brev fra Biskoppen i Odense at han ikke var
vel, hans Læge paalagde ham Ro, han overdrog mig til Vert
under mit Ophold Professor Henrichsen. Fik ligeledes Brev
fra Hendrichsen om jeg vilde boe hos ham og være hans Gjæst
under mit Ophold i Odense. Skrevet til Hendrichsen og til
Biskop Engelstoft. Besøgt Hultmann og vilde læse for ham
»Psycken« men da hans Frue blev i Stuen var jeg geneert ved
at læse den. — Middag hos Henriques, der var Melchiors
og imorgen skal jeg igjen samles med dem hos Collins. Gik
i Casino og hørte det nye Syngestykke Zuavens Hjemkomst
med ny Musik af Kallehauge; den var ret iørefaldende, men
ikke betydelig, Stykket uden al Interesse jeg gik derfra før
det var endt og blev en Act i Kongens Theater til Thrymsqviden,
Thiele var her første Gang efter sin Sygdom. I Dag
Besøg af Scharff, der var meget ilter paa Paris, og at komme
der før jeg tog bort; han er et ungt elskværdigt Blod, der
sprudler. Bloch seer jeg ikke noget til, han er en svigtende
Ven. /

Mandag 20. Betalt Huusleien for Maaneden forud, imorgen
vil Gud, reiser jeg. Brev til Lehmann der har indbudt mig til
1ste Mai; var hos Joachim og forærede ham mit Billed i
Portrætkort. Afskrev de smaa Grønne og bragte det med
Nissen og Madammen til Frøken Raasløv. Pakket ind. Middag
hos Etatsraad Collins, hvor der var indbudt Brandes
som ogsaa fik mit Portrætkort; Moritzs Melchior med Kone,
unge David med Kone. Min Skaal blev udbragt. Gik et

9) var jeg] tilføjet over linien 12) det] først skrevet den

Øieblik i Theatret og saae Slutningen af »Har De en Datter«
og Begyndelsen af: »Et Besøg i Kjøbenhavn«. Bragt i Casino
Mulatten med Forkortninger, Bruun skal sætte den i Scene.
Hjemme ½9 kom Bloch og sagde mig lev vel og bragte mig
Hilsen fra sin Alma, deres Bryllup bliver nok sidst i Mai. Nu
har jeg pakket ind til Reisen. Guds Villie skee! /

Tirsdag den 21 April. Oppe før Klokken fem; sov forud
febrilt; Vognen kom før sex, saa at jeg var en god halv Time
paa Banegaarden, Solen skinnede, Hr og Fru Melchior med
Datteren Louise kom ud at sige mig lev vel. Da jeg naaede
Korsøer blæste det Noget, jeg blev i Kahytten, og kom 12½
til Odense, hvor Professor Henriksen og Skomager Gredsted
tog mod mig, ligesaa de unge Damer fra Bispegaarden. —
Kjørte til Rectorboligen og fik to Værelser. Efter Frokosten
kom Gredsted og fortalte mig om min Bedstefader som han
troede havde eiet Gaarden Brandholdt ved Bogense. Hørte
hos Friseuren at Malfille er her og giver franske Oplæsninger
i Skolens Locale. Til Middag var her Lærer Kragh, Poletimesteren
Koch og Frue & efter Bordet læste jeg et Par Eventyr,
til Aften kom Bispinden, jeg læste Eventyr og gik iseng
lidt efter 10.

Onsdag den 22 April. Lidt forkjølet. Solskinsveir men
stærk Blæst. Seet Localet i Larsens Hotel hvor jeg skal læse.
Besøgt Biskoppen og lovet at boe der næste Gang. Besøgt
Borgemester Mourier og Schlegel; Solen brændte, jeg kom
meget varm hjem, sov lidt paa Sophaen og fik Besøg af Groserer
Israel Melchior, som just er her og kommer hjem Løverdag-Søndag.
Middag hos Etatsraad Koch, med Henrichsens,

6) skee!] derefter følger fire ubeskrevne sider 12) Henriksen] først skrevet Gredsted

Møller, Nielsen &, jeg læste nogle Eventyr og gik hjem
Klokken 10 ledsaget af Henrichsen da han frygtede for at
Folkene vare gaaede i seng, det var Regnveir.

Torsdag 23. Besøgt Hr Edvard Wolff, Søn af Præsten ved
den isralitiske Menighed i Kjøbenhavn, han har igaar været
her og lagt Kort, jeg traf ham i Paris ifjor; han fortalte at
min forbyttede Hat blev opbevaret i Bibliotheket hos Skandinaverne
i Paris og at der var skrevet Vers til den, men Hatten
er ikke min. Spiist tidlig til Middag. Klokken lidt over
halv fem kom en Karreet efter mig, (sendt fra Viinhandler
Jensen, jeg havde Damerne her fra Huset med) kjørte til
Larsens Hotel, der var opfyldt med Damer og Herrer, 225
Billetter til 3 ȋ solgte. To Bønder vare gaaede / halv tredie
Miil for at høre mig, de havde læst Improvisatoren, de skulde
nu gaae de halvtredie Miil tilbage igjen. Jeg sendte dem hver
mit Vesitkort, da jeg ikke saae dem. Jeg læste Noget, Sneemanden,
Sommerfuglen, Den lykkelige Familie, Det er ganske
vist. Jeg hørte flere Bravo-Raab, Folk syntes særdeles tilfredse;
mellem de forreste saae jeg de to gamle Jomfruer
Wagner. En deilig Bouquet fik jeg af Fru Mourier. Træt kom
jeg hjem, klædte mig om i et koldt Værelse, frøs; Brev fra
Melchior, me[d] den engelske Oversættelse. Selskab om Aftenen,
jeg læste et Par Eventyr.

Fredag 24. Solskin, men koldt. Sendt Brev til Forlæggeren
i New York, Brev til Fru Melchior, og Brev til Fru Collin.
Fik fra Directeur Orlamundt sendt en Loge til iaften, med
6 Pladse, som jeg forærede de fem af her til Huset. Seet i

11) Jensen ɔ: Christian Waage Jensen 14) de skulde] foran er overstreget
jeg o, j rettet til d 22) me[d] ms. har men

et Skab Photographi af mit Fødehuus. — Besøgt Hr Overlærer
Zick. Klokken 5 begyndte Oplæsningen, jeg var friere
end nogensinde før og læste godt. Jeg læste »Barnet i Graven,
den grimme Ælling, Hjertesorg, Hvad Fatter gjør, Børnesnak,
Sneglen og Rosenhækken«. Folk klappede flere
Gange. Flere kom hen at takke mig, Rosenbergs Enke var
meget bevæget, Seemanns Datter bragte Hilsener fra Faderen,
jeg fik en frisk Skovkrands af Fru Mourrier. Paa min
Plads i Theatret laae en smuk duftende Bouquet til mig,
vistnok fra Fru Orlamundt. Den nye Barselstue blev ganske
godt givet og ved Teppets Fald udbragte Borgemester Mourier
et Leve for mig, Publicum stemte i med og Orchestret
gav Fanfare. Jeg blev af Hr: / Orlamundt ført op paa
Theatret, af mange Gange og Kringelkroge, over en Gaard,
gjennem et Kjøkken. Jeg saae de fire første Acter af en flot
Herre og kom seent hjem og iseng. Min Oplæsning smukt
anmældt i Avisen.

Løverdag 25. Brev fra Redacteur Pagh i Bogense og fra
Robert Watt i Kjøbenhavn. Gik med Gredsted ud til Frederik
den Syvendes Stiftelse, Kongeflaget var heiset; jeg saae
hver Bolig, sædvanlig to Værelser for hver; der var hyggeligt
og særdeles reenligt, man kunde godt finde sig i at boe her;
de takkede mig Alle saa inderligt, jeg saae til en Kone der
havde ligget gigtsvag i 15 Aar. En gammel Mand Larsen
op i de fiirs fortalte at hans Kone havde holdt mig over Daaben.
Der var Brændehuus for hver, fælles Vaskehuus, og en
stor Have hvori hver havde sin Lod, og kunde have Kaal,
Kartofler & for hele Aaret. Paa en Tavle stod Navnene paa
Velgjørerne, en Bonde i Hunderup 500, hans Kone 1000,
Moltke-Hvitfeldt 250. De forskjellige Værelser havde Navn

efter Velgjørerne, Gredsted sagde og nu skulde ogsaa mit
Navn staae der; jeg lovede at læse et tilkommende Aar, for
at skaffe lidt mere. Gik saa til Provst Damgaard, Unsgaard,
Koch, Jensen og i Bispegaarden hvor jeg spiiste Frokost hos
de venlige Mennesker. Sendt Brev til Fru Serre i Dresden.
Besøgt Orlamundt, Jomfruerne Wagner (28 Kongensgade.)
Mourier. Middag hos Overlærer Sick, han udbragte min
Skaal, der var til middag Wulff fra Paris; Klokken blev
henved 10 da jeg listede mig [bort]. Bedet mig af Cancellieraad
Dreier om at være imorgen Aften hos ham. Uvis om
jeg bliver eller reiser; gik til sengs Klokken lidt over elleve. /

Søndag 26 Tidlig oppe; bestemt at reise idag; pakket ind.
Besøg af Gredsted, der bragte mig en Takkeskrivelse fra Comitéen
for Frederik VII Stiftelse. Veiret noget graat. Brev
til Moritz Melchior. Paa Jernbanen kom Zick med Frue, hun
bragte en Rose, der kom Borgemesteren, Politimesteren og
Frue, Datteren bragte mig en Bouquet. Der kom Fru Petersen
med Datter, Pigebørnene fra Bispegaarden. Jeg fandt i
Vognen Otto Hedemann. Da jeg i Fredericia gik fra Dampskibet
og gav mit Tøi til en lille Dreng spurgte denne var det
Hans Christian Andersen De talte med? Han bad mig om at
vise ham denne det er mig sagde jeg og han blev blodrød; jeg
spurgte om han havde læst Noget af mig. Han sagde ja; han
var Søn af en Fisker. Jeg kom i Vogn med en dansk Mand
fra Weile: Amundin, der havde faret Verden om til Søes,
var gift med en Pige fra Rio Janeiro, han kjendte Fru Petersen
født Boye spurgte om hende og hele Collins Familie,
særlig om Theodor. Ved Rensborg traadte i Vognen den
Holstener med det lange Skjæg jeg havde været med over store
Belt, han talte dansk, hørte hjemme i Wassington og havde

i Kjøbenhavn besøgt sine Søstre, en Doctor fulgte ham til
Vognen, denne var fra Rensborg og spurgte til Lønborgs.
Lidt over 10 var jeg i Hamborg i Hotel d Europe og fik No
32 ud til Sidegaden.

Mandag 27. Solskin; føler Feberkulde. Besøgt Simon Henriques;
talt paa Gaden med Maler Melby. Sendt Brev / til
Georg Brandt i Amsterdam. Middag hos Simon Henriques
der med Frue toge saa hjertelige mod mig, der var en ung,
smuk, behagelig Slægtning Friedlænder, fra Sverrig. Jeg følte
mig en Deel bedre efter Middagsbordet. Gik iaften gjennem
Schveizerstrase, og troede at see en Landsmand gaae ind til
Sirenerne. —

Tirsdag 28. Oppe efter 6, havde Diaréh, var uvis med
Afreisen; tog dog afsted med Omnibus til Haarburg, derfra
med en velhavende Hamborger, der gik af i Celle. Jeg fik
Angst for mit Tøi at det skulde gaae til Münden ved Cassel
og ikke til Minden i Preusen. Kom i Hanover i en temmelig
fuldpakket Vogn hvor jeg ikke var velkommen. Staden Minden
ligger temmelig langt fra Jernbanen og seer gammel og
ringe ud. Hotellet Stadt London var et meget gammelt Huus,
jeg kom først op saa ned, ud til et smalt Stræde. Veiret var
imidlertid blev[et] smukt; deiligt Solskin, Markerne grønne,
Frugttræerne i Blomster. Jeg fik en tarvelig Middag, faldt
i Søvn, fik igjen Diareh og gik i Seng Klokken 9. —

Onsdag den 29. Kjørte Klokken 10 til Banegaarden, det
var blæsende, men Solskin; Markerne grønne, Frugttræerne
med Blomster. Da jeg kom til den hollandske Grændse og
havde passeret Bentheim havde jeg i Vognen fem livlige

20) et] først skrevet en

Piger den ældste Mads: ........ Lærerinde de to Søstre og
de to andre unge Piger skulde til Soost for der at examineres;
de vare angst derfor. Da de kom efter at jeg var Andersen
bleve de henrykte, jeg maatte skrive dem mit Navn og
fordele mine Blomster mellem dem; de sagde at de vilde betragte
det som et godt Varsel for næste Dag at vi mødtes. I
Arnheim steeg jeg af og tog ind i Hotel de Zon, hvor der var
reenligt og med Udsigt over Havnen ved Rhinen. Iseng
Kl 9./

Torsdag 30 Vaagnede Klokken 6, var lidt ænstelig for min
Mave. Bestemt at gaae med Toget Kl 8, dette gik imidlertid
først Klokken 9. Jeg fik en Skræk ved at see min Penneholder,
syntes det ikke var min, men lignede rigtignok særdeles,
nødigt vilde jeg have forbyttet den i et Hotel. Det blæste
voldsomt. Tog første Klasse til Amsterdam. Der var Varmeindretning,
jeg mærkede at mine Gummi-Galosker hang
fast, saa der [gik] et Stykke af Hælen. Klokken elleve naaede
jeg Amsterdam hvor Georg Brandt og V. Boye tog imod mig
paa Banegaarden. Jeg fik et stort smukt Værelse ud til Gaden.
Da jeg vaskede mig fandt jeg at have to Flasker med
Eau de Cologne; jeg fik en Tanke at den ene ikke kunde være
min, jeg syntes klart at vide at jeg kun tog een med; nu fik
jeg igjen Skrupler hvor jeg havde faaet den, heldigviis udtalte
jeg mig for Boye og hørte da at Brandt havde sat den
op til mig. Fik Brev fra Eduard og Jette Collin, derpaa kom
to Breve fra Fru Melchior, det ene havde været sendt til
Odense. Besøg af Andreas Brandt, der er blevet et smukt

1) Lærerinde] foran er overstreget Gou 5) betragte] først skrevet betrakte
18) mig] m først skrevet B

udviklet Menneske paa 21 Aar. Efter Frokosten kom Hr
Brandt og hans Frue og aflagde Vesit. Det blev smukt Solskins
Veir. Middag hjemme, slet ikke ud idag. Læst om Aftenen
Eventyr; iseng Kl 10 men kunde ikke falde isøvn, Lugt
af Tørv i Kakkelovnen.

Mai

Fredag 1ste. Kold Blæst men Solskin, var hos Friseuren,
sendt Brev til Fru Melchior og Fru Henriques, Brev til Einar
Drevsen i Paris. Traf ikke Ten Kate hjemme. / Besøgte
Brandt og Frue; han spurgte om Marie Boyesen, hvem han
efter et Par Skrivelser fra hende havde indbudt at boe i hans
Huus paa hendes Reise over Amsterdam, men nu fra Kjøbenhavn
ikke havde hørt videre anbefalet; jeg indlod mig
ikke paa at sige Noget, kun at jeg helst ønskede at være
hende qvit. Hjemme Besøg af en Student Mercken, der
engang havde mødt mig paa Gaden og kjendte mig efter et
Portræt, nu læst i Avisen fra iaftes at jeg er her; dernæst
Besøg af Naboen, Mynher Suringar. Træt og søvnig. Middag
hos den ældre Brandt, der var meget hjerteligt og et rigt
Maaltid med Champagne, min Skaal blev drukket; altid
holdt man Rede paa Taget aaben for Trækfuglen. Brandt
er kommet i Brevvexling med Marie Boyesen, han talte meget
herom, kjed af det. Om Aftenen den engelske Præst
og nogle Unge af Fru Brandts Familie, jeg læste Laserne
og Peiter, som Brandt oversat[te], den første paa Engelsk,

15) Mercken] formentlig = Willem Mekking

den anden paa Hollandsk. Det er koldt, opgivet Landtouren
imorgen.

Løverdag 2den. Klart Solskin, men Ild i Kakkelovnen,
seer ud i de udsprungne Træers grønne Grene. Sendt Brev
til Fru Collin og Frøken Ørsted. Søgt forgjæves Ten Kate,
gik til Hengel, kom feil ind til Broderen der laae syg. Hengel
var ikke hjemme, Konen laae. Gik til vor Consul Volksen.
Solen brænder, jeg blev meget varm uagtet jeg gik første
Gang i Sommer-Palletot. Gik næsten hele Kalverstraat og
kom træt hjem. Efter Frokost kjørte vi ud til den zoologiske
Have, Træerne udsprungne, Blomsterne med, Solskin og
mange Folk. I den første Alee hang ved Træ ved Træ frit
store Poppegøyer og Kakeduer som brogede Lamper til en
Fest; sorte Svaner svømmede; en hvid med en sort Hals. En
Dromedar Unge; Nilhestene. / Middag alene og god, om
Aftenen kom her en ung Schweizer og en Hollænder, jeg
læste »Hvem er den lykkeligste!« som Brandt oversatte for
dem paa Hollandsk. Iseng Klokken 10.

Søndag 3, Det er nu anden Gang at igjen Posten sender
Breve til mig der skulle til en svensk Sømand Andersen, hans
Adresse rigtig givet. Sendt Brev til Watt. Besøgt Peters som
boer i Rosengracht; han blev glad ved at see mig; spiller i
denne Tid Struense, skal paa Onsdag spille det i Haag. Han
fulgte mig hen til Verhoulst der nu boer ud for Theatret;
han var ikke hjemme. (Peters Søn saa jeg i Forældrenes
Huus.) Peters fulgte mig til Van Lennep, han var imorges
reist paa Landet. Solen brænder, jeg gaaer uden Galosker
og med Sommer Palletot, var dog nær ved at segne i Solvarme.

7) Volksen ɔ: Woldsen 13) store] først skrevet Po

Besøg af Ten-Kate og hans Svigersøn Hengel. Ingen
Fremmede til Middag, om Aftenen Broderen Brandt med
sin Kone og Søn. Hvor dog hun er qvindelig, taalmodig
og god.

Mandag 4. Solskin men koldt. Gik til Digteren Heye, der
var meget glad ved at see mig, jeg oversatte for ham »Børnesnak«.
Han fortalte at paa Løverdag blev en Sang Stiftelses
25 aarige Fest [fejret,] alle Skolemestere og 25000 Børn der
sang paa Wilhelmus Smits Maade mødte og sang om Formiddagen
næste Løverdag i Vol ........ Gik til Van Lennep,
hans Roman Klaasje Sevenstir i 5 Dele som han skrev paa da
jeg var her for to Aar siden har allerede oplevet tre Oplag.
Hans Datter var blevet Hofdame, han saa vel ud. Det er saa
kold en Vind at jeg frygter for at forkjøle mig og har igjen
i Kakkelovnen. Spadserede, efter / Frokost, med Vinterfrakke
gjennem Kalverstraat, det blæste koldt. Besøg af
Howit. Sendt Brev til Professor Henrichsen i Odense og til
Biskop Engelltoft. Til Middag var her en Landsmand Løvener
fra Gent han indbød mig at boe hos sig om jeg kom
derhen, jeg tog mod Tilbudet og at blive der to hele Dage.
Vi spiiste godt, de andre spadserede om Aftenen, jeg blev
hjemme da jeg var træt. Brev fra Einar Drevsen i Paris.

Tirsdag 5. Solskin men koldt. Sendt Brev til Kneppelhout
paa hemelsche Berg ved Arnhem, anbefalet ham Wilhelm
Boye som Lærer i Dansk nu paa Hjemreisen. Brev til Einar
Drevsen i Paris. Besøgt Fru Hengel og saae hendes lille Pige,
der er for et Aar siden kommet en Søn Jan. Brev fra Melchior

10) Vol ........ ɔ: Paleis voor Volksvlijt 11) Sevenstir ɔ: Zevenster 17)
Howit ɔ: Hohwü

i Kjøbenhavn, deri Brev fra Spechter i Hamborg, sendt over
Odense. Skrev i Wilhelm Boyes Album:

I Amsterdam, i »Herregaden«,

Ved den brede Kanal og de grønne Træer,

Byen paa Bjælker i Nordsøes Fladen,

Der mødtes vi, Foraaret lyste der.

Et Vers sprang frem —, gjem dette Blad.

— Gode Minder gjør Hjertet glad!

Til Middag var Ten-Kate her, han var livlig og behagelig,
efter Bordet kom her stort Selskab, Ten-Kate læste sin versificerede
Oversættelse af »Verdens deiligste Rose«, dernæst
i Prosa paa Hollandsk Pigen som traadte paa Brødet. Brandt
læste »Det er ganske vist« og jeg gjentog den samme paa
Dansk for at de kunde høre mit Foredrag. Frøken Portilla
og en anden Dame spillede Claveer. Der var et rigt Aftensmaaltid
med flere Vine, jeg sad mellem Fru Brandt og den
engelske Consuls Frue. G. Brandt udbragte min Skaal, Ten-Kate
improviserede et / Digt til mig. Klokken blev henved eet
før vi skiltes ad. Det var smukt Maaneskin

Onsdag 6. Solskin men bitterlig koldt. Jeg frøs og var nerveus
da jeg gik paa Posthuset med Brev til Clara Heinke i
Berlin. Bliver helst hjemme i Dag og har godt i Kakkelovnen.
Sagt Lev vel hos Brandts, de var ude, Andreas Iaae paa Sengen
og hvilede sig, om Aftenen kom de alle tre og vi talte
livlig, Fruen bad mig naar jeg næste Gang kom at tage ind
hos dem.

10) versificerede] først skrevet vercificerede 12) i Prosa] først skrevet en O
14) Portilla] formentlig = Portielje

Torsdag 7. Oppe halv otte, fik min Flaske fyldt med Portviin;
gav for de 7 Dage 7 Gylden i Drikkepenge. Georg
Brandt og lille Sara fulgte mig paa Jernbanen. Jeg tog Veien
over Utrecht da den fører lige ned til Dampskibet ved Rotterdam.
Boye reiste paa den anden Bane til Leyden og kommer
hjem imorgen Aften. Da jeg ved Utrecht steeg et Øieblik
ud traf jeg paa den hollandske Gesandt Rockhusen med
sin unge Kone født Baronesse Wedel, de kom fra Stockholm
og gik til Haag. I Rotterdam skiltes vi; en Banebetjent vilde
bilde mig ind at jeg maatte passe paa mit Tøi selv, vilde jeg
være sikker paa at det kom med, det var noget Snak. En
heel Time blev Opholdet her i brændende Solskin, langsommeligt
syntes jeg Skibet gik, Dampskibe kom og fulgte.
Dordrecht tog sig ret indbydende ud. Da jeg ved Mordijk
kom i Vognen var det næsten ikke til at drage Veiret saa hedt
var her, Klokken blev 4¾ før vi naaede Antverpen hvor jeg
tog ind i St Antoine. En meget god Middag Klokken 6; en
ung Tydsker, halv Hollænder var min Nabo. Gik i Mørkningen
lidt ud i Gaden, og iseng Klokken ni.

Fredag 8. Havde en udmærket Seng, hvilede godt; var
oppe Klokken 6, reiste Klokken 9½, paa Dampskib over
Scheiden til Banegaarden. Meget varmt, frodigt foraarsagtigt,
som gjennem en / Have. Det var en lang Vei fra Banegaarden
til Hr Sophus Løwener, quai des Rocollets 4. Fandt en venlig
ung Kone og en lille Datter; efter Frokosten gik jeg med
ham ud i Byen, først til Friseuren, saa hen at indmældes i
et Slags Atthenæum. Saae et Par gamle Kirker udenpaa,

3) Jeg] J først skrevet D 5) paa] først skrevet med 6) Utrecht] først skrevet
Udt 7) Rockhusen ɔ: Rochussen 18) Gik] foran er overstreget Klok

Raadhuset, Theatret og Posthuset. Det var en voldsom
Varme, jeg kom hjem og drak engelsk Øl, døsede en Time.
Paa Gaden mødte vi en Fætter til Prindsesse Thyras Gouvernante,
han blev indbudt af Løwener til imorgen Middag;
han tog imidlertid Feil af Dagen og som vi nu Klokken 6
sad ved Bordet kom han fuld paaklædt; man nødte ham til
at blive, han læste høit paa Fransk »Engelen« og »Den lille
Pige med Svovlstikkerne«. Om Aftenen gik vi hen til Fru
Løveneurs Forældre der boe smukt, Moderen reiser imorgen
tidlig til Brüssel. Det var en varm stille Aften. — Iseng lidt
efter ni.

Løverdag 9. Iaftes drak jeg et Glas Ale, ventede at faae
ondt i Maven, men det blev ikke Tilfældet. Sendt Brev til
Frøken Anna Bjerring i Aalborg og til Fru Melchior. Gik
hen i Domkirken, den var i Choret pyntet med smukke Azalier,
flere Malerier. Gik til Kjød-Udsalget der syntes storartet,
Slagternes eneste Herre var jo ogsaa engang Søn af Keiser
Carl den V og en smuk Slagterdatter, han fik Privilegiet
alene at slagte og sælge Kjød. Det er særdeles varmt, Løwener
har i Dag Hovedpine af hans Vandring med mig i Solskinnet
igaar. Gik hen til Marchée de Vendredi her staaer
Jacob Arteveldes Statue, en kjæk Skikkelse, ved Gadehjørnet
tæt ved ligger den største Kanon i Verden, »De dulle Griete«.
Vi fik et stærkt Tordenveir med Hagl som store Ærter, Lynene
fulgte. / Efter Regnen gik jeg ud langs vor Kanal, en
enkelt Kone dreiede hele Broen, naar et Skib skulde forbi, der
var Huse og smaa Haver som vendte ud til det skidne Vand,
hvor fra en elegant Altan, en fiin Herre havde et stort Fiskegarn

3) Thyras] først skrevet Tyras

han hidsede ned. Tænkt paa at reise imorgen tidlig, men
ved Middagsbordet opgivet det; her var en Dame fra Geneve
gift med en Svensk, Fru Løveners Fader og hendes Søster,
Thyras Hovmesterindes Broder, Professor Wagner som læste
op Nattergalen og Keiserens nye Klæder. Damerne spillede
af Kuhlau og Weyse, Elverhøi og Kenilwort. »Hyrden græsser
sine Faar«. — Klokken blev elleve før vi brød op.

Søndag 10. Solskin. I Dag spistes til Middag Klokken to
(ikke Kl 6) og til Aften 8, for Folkenes Skyld og Kirketjeneste.
Gik med Løvener hen paa Pladsen Place d'Anvers og
under Træerne, der var Blomster Udsalg. Musik Klokken
12. Gik ind i Læsekabinettet og læste om Solformørkelsen den
18 August. Skrevet i Fruens Album »Der er et Land, det
kaldes Poesien«. Efter Middags Bordet lagde jeg mig paa
Sengen og sov; det blev voldsomt Tordenveir, Vinduet var
gaaet op det regnede ind, Klokkken var 4½ da jeg kom op i
Orden igjen. — Brev til Einar Drevsen i Paris at jeg ventede
at komme der imorgen Kl 6. Det blev noget tørt paa Gaden
og jeg gik hen at see et Par gavlede gammeldags Huse. Svigerfaderen
var her til Aften. Iseng ½10.

Mandag 11 Vaagnede tidligt stod op lidt efter ½7. Solskin.
Klokken 9 kjørte jeg med Løvener til Jernbane[n]; ved
den franske Grændse Visitation med hvad man havde i
Haanden, men ingen Spørgen om Pas. I Lille en heel Time
her blev Tøiet aabnet. Det var graat kjøligt Veir; rundt om
friskt og grønt, henimod 6 kom jeg til Paris hvor Einar
Drevsen modtog mig paa Jernbanen, en ung Herre fulgte

4) Wagner ɔ: Wagener 10) Place d'Anvers] tilføjet over linien 22) til] først
skrevet paa

der gik forbi, med de hvide Tænder hun vilde hore hos os,
men hun fandt vi vare for Mange) de indbød mig til Middag
Fredag; jeg gik hjem følte mig hyggelig i mit nye Værelse i
anden Etage ud til Rue Rivoli, var i Stemning og tænkte paa:
Dryaden, som jeg digtede fremad.

Torsdag 14. Kjørt ud til Einar, derfra til Grev Moltke saa
til hans Moder og gik derfra hen til Fröhlich, der ikke var
ganske glad ved Modtagelsen af hans Billeder til mine Eventyr.
Gik om forbi Magdalenen langs Boulevarden og kom
træt hen imod Eet til Caffé La Regence hvor jeg spiiste Frokost
og mødte Hr Soldi, der ønskede at hans Søn skulde gjøre
min Medallie. Som vi sad kom Schoulz (?) Kammerherre
Haxthausen, de fortalte at General Blücher ogsaa var her.
Sendt Brev til Georg Brandt i Amsterdam og til Løvener i
Gent. Ventede hjemme til ½7 paa Einar gik saa ud at spise
vragede flere Steder hvor jeg stod ved Døren, søgte saa hen
paa Børs Pladsen, blev daarlig opvartet fik god Mad betalte
7 Frank gik saa i Opera comique og hørte Aubers sidste
Opera Le premier jour de boneur, gav 7 Frank for en kneben
Plads ved Orchestret bag en Violoncel og blev til de to første
Acter. /

Fredag 15. Besøg af Fröhlich der vilde føre mig paa Udstillingen;
kjørte ud til Genevay, langt ude, i Bouleward
Prince Eugén paa femte Sal. Han boede net, der var godt
meubeleret; han viiste mig en Amor tegnet paa Porcelan af
Datteren. Havde en langsom prellende Kudsk. Klokken 6
blev jeg hentet af Einar Drevsen og Gyldendal, kom ud i en
Restauration paa den anden Side Seinen, der var utaaleligt
varmt, fra Luften og fra Stegekjælderen, Lugt af Oliemalning.
Dribein, og Arndrup vare de to andre Danske, item Clasen

Lange og snart kom de to Franskmænd Viscomt de ........
og Tarbé, vi spiiste udmærket og havde gode Vine, let Snak
og Musik af Tarbé, han indbød mig og Lange i Phantasi-Parisienne,
hvor hans Moder, der componerer og skriver,
havde en Loge, der opførtes Passieilos Barberen i Sevilla,
der har samme Text som Rosinis, men var til før denne. —
Gik henimod elleve derfra.

Løverdag 16. Forfærdeligt varmt. Sendt Brev til Fru Collin
og Fru Drevsen, Brev til Fru Melchior, Brev til Scharff og
til Eckardt. Kjørt hen til Baron Rosenkranz og talt med ham
og hans unge Frue, besøgt Grevinde Moltke hun tager til
Glorup, den 10de Juni er det Grevens Fødselsdag. Besøg af
Fru Esrich; besøgte hende igjen. Traf paa Gaden Arndrup
og hans militaire Broder der kom fra Tulon, med en dansk
Officeer Bouchwald. Einar var i noget mat Stemning. / Jeg
spiiste ene til Middag, drev, leed i Varmen af Tørst, røg stærk
Cigar, fik hjemme qvalme deraf og maatte kaste op. Brev
fra Løvenørn i Gent.

Søndag 17. Føler mig ikke vel; fik Diaréh og var meget
mat da jeg gik til Posthuset og hjem. Sendt Brev til Watt.
Fik Brev fra Fru Melchior der i en lille Krands fra Skoven,
denne gav jeg Grev Danneskjold som besøgte mig til hans
Frue Wanda. Fik Brev fra Brandt i Amsterdam. Besøg af
Rosenkrands. Bedre er Befindendet op ad Dagen. Luften tyk
og varm. Indbudt Einar der spiiste med mig her i Hotellet
vi fik to Slags Viin og Champagne, gik derfra op i et B. hvor
jeg dog kun sad og talte med Fernanda, den lille Tyrkinde

1) ........ ɔ: Coëtlogon 12) Juni] tilføjet over linien 13) Esrich] først
skrevet Esrick 14) Tulon] først skrevet D 18) Løvenørn ɔ: Løwener 20)
jeg] først skrevet gik

mens E morede sig. Hun var ellers den smukkeste, vi talte om
Constantinopel, hendes Fødeby, om Iluminationen der paa
Mahomeds Fødselsdag, hun var meget paatrængende »pour
fair 1 Amour«, men jeg sagde jeg var kun kommet for at tale
ikke videre. Kom snart sagde hun, men ikke imorgen, da er
det min Fridag. Stakkels Qvinde. I Caffeen traf jeg Arndrup,
Dribein og Gildendal.

Mandag 18. Meget varmt; kjørt til Blauet, traf hans
Kone, forærede ham mit Portrætkort Kabinets Billede. Kjørte
til Callon som bad mig spise med sig og sin Moder 6½, jeg
reiser altsaa først imorgen til Dijon. Haxthausen er her med
Nora, de gik sammen forleden Aften i Mabille. Gik halvanden
Time om i stærk Solhede og var da ½7 hos Callon. /
Vi ventede til 7 før hans Moder kom der havde været ude
at kjøre med Baronesse Rosenkrands Raben som hun var
aldeles indtaget i. Han kjørte mig til Caffe Regence hvor jeg
traf sammen med Brødrene Arndrup. Meget varmt.

Tirsdag 19. Varmt. Pakket ind. Besøg af Einar. Kjørt
Klokken 10 ud til Lyon-Banegaard, taget Billet til Dijon, Toget
gik Klokken elleve, naaede i Solhede Klokken 5½ Dijon
hvor jeg tog ind i Hotel de Jura, fik først Værelse oppe paa
tredie, men kom snart ned paa anden Sal, stor Middag drak
Champagne.

Onsdag 20. Mr Henry Drouet Conseiller de Pref[e]cture
a Dijon. Det var en dræbende Solhede der hen og ikke let at
finde, jeg var ved at segne, kom forbi Domkirken uden at
gaae derind, naaede Huset, daarlig Trappe, bedre oppe; venlig

4) 1 Amour] først skrevet lamour 24) Onsdag 20.] tilføjet mellem linierne med
en henvisningsstreg til pladsen i teksten

Modtagelse. Jeg var saa ødelagt af Varmen at jeg maatte
bede om lidt Vand med Conjak i og om der maatte bestilles
en Vogn til mig hjem. Drouet spurgte meget til Jonas, kjørte
mig hen paa Musæet hvor jeg saae de burgundiske Hertugers
Sarcophager, kunstigt udskaarne, en mærværklig stor
kunstvirket Kamin, smukke Billeder; en Hyrde der forsvarer
den blinde Homeer, mod Ulve som overfalde ham. Ligeover
for ligger Theatret en stor anseelig Bygning, han kjørte
mig hjem og kom senere da jeg sad ved Frokostbordet og
spiiste Asprages og drak en udmærket rød Viin, Klokken to
og nogle Minutter gik Toget, det var ideligt Tordenveir, jeg
blev træt, Klokken var 10 og 40 Minutter før jeg naaede
Neuchatel, Farten i Mørke over / Bjergene, tæt ved den
dybe Afgrund, hvor Lysene nede blinkede fra Husene, var
ængstende, jeg tænkte mon det gaaer godt, om faae Minutter
kan jeg være dræbt. Vi naaede imidlertid heldigt Banegaarden
i Neuchatel, jeg steeg ud og hen til Omnibussen, da
jeg fra den vilde ind til mit Tøi, bemærkede jeg ikke at der
var et Trin langt ude for at stige op til Bygningen og jeg
styrtede da i min hele Længde; udmattet som jeg var faldt
jeg tungt, slog Hul paa min høire A[l]bue, skrabede Haanden,
skravede Huden af begge Knæ, saa da jeg kom i Hotel
Belwu maatte jeg faae Linned og Arnika at bade Knæ og
Albue med, spiiste lidt. Takkede min Gud at jeg ikke havde
brækket noget Lem og haaber at Stødene ingen videre Følger
have, imorgen vil jeg forholde mig aldeles rolig.

Torsdag 21. Oppe Klokken 8½, bader Knæ og Albue.
Udsigt mod Nordsiden af Søen. Varmt. Ved Middagsbordet

7) Ulve] først skrevet Ulf 27) Torsdag] først skrevet Onsdag

Klokken Eet traf jeg en Kjøbmand Adolph Beste, som bad
mig hilse Groserer Suhr i Kjøbenhavn. Gik ganske smaat
langs Søen, men var igjen hjemme at bade Knæene.

Fredag 22. Sendt Brev til Jules Jürgensen i Genf og til Einar
Drevsen i Paris. Fik Brev fra Dameaurac i Versaille med
Middags Indbydelse. Føler mig særdeles svag i Benene, er
ved at falde over hver Skygge, træt og nerveus. Jeg er en Deel
angrebet. Spiist Middag Klokken eet følt mig styrket, hvilet
paa Sengen til 3½. Bjergene traadte paa flere Steder solbelyste
frem om Aftenen. Jeg havde Angst for at have drukket
af det Glas hvori var Arnica. /

Løverdag 23. Klokken 9 forlod jeg Hotellet og kom over
Lausanne til Genève Klokken 2½ hvor Alfred Jürgensen
modtog mig med lille Anna paa Banegaarden. Hans Fader
var i Locle, havde ikke faaet mit Brev fra Neuchatel, men
efter sin Indbydelse Løverdag, telegrapheret at jeg kom med
Middags eller Aftentoget, at de maatte afhente mig, han
havde Besøg af en Amerikaner og kom først imorgen med
Middagstoget. Unge fyrrige Heste, som Folk med Interesse
betragtede, vare spændte for Vognen, vi foer vildt afsted, og
paa le chemin de Malugnon No 1, ligger Landstedet med en
lille skyggefuld Have; man seer mellem Træerne netop
Genfer-Søen. Jeg fik en lille, meget god Middag, de Andre
havde spiist og efter Aftensmaden, Klokken 9 søgte jeg Ro.
Veien udenfor fører forbi Poeten Petit-Sen.

Søndag 24 Meget varmt. Klokken 9 reiste Alfred til Locle,
hans unge Kone bliver her endnu denne Uge. Gik ned til
Byen, blev barberet og friseret, nær var jeg segnet af Hede.

5) Dameaurac ɔ: Demouceaux 21) Malugnon ɔ: Malagnou

Sendt Breve til Fru Melchior og Watt; til Eduard Collin, til
Jonna Stampe. Jeg gik dog hjem i Solheden, fik en Bid Brød
og et Glas Malaga, dovnede saa lidt i min kjølige Stue. Denne
første Nat her har jeg drømt meget og behageligt; først syntes
jeg at kjende en ung smuk Mand, jeg troer jeg læste om
ham i et Digt, men / saa stod han meislet i Marmor, fik
Farve og blev levende, da vaagnede jeg. Saa drømte jeg om
Prindsesse Dagmar og hendes Mand saa glædelig, jeg vaagnede,
sov og drømte igjen i samme Fortsættelse. Tæt her ved
Landstedet ligger den russiske Kirke med forgyldte Kupler,
mon Synet af den og at jeg igaar hørte at Dagmar havde
født en Søn, har dannet Drømmen. Lidt over to kjørte Fru
L Hardi og Alfreds Kone til Banegaarden for at tage mod
Jürgensen, jeg sad paa mit Værelse, hører en Alarm, som et
Fald, derpaa den lille Annes voldsomme Skriig, jeg løber ned
og i Kjøkkenet staar Stuepigen bleg, Kokkepigen og Portnesken
bade Annas blodige Ansigt; den lille er løbet med Panden
mod den store Glasrude i Døren, den hun troede stod
aaben; jeg blev ganske forfærdet, gruede for den forestaaende
Scene naar Moder og Bedstefader kom; den Lille blev imidlertid
forbundet og roligere. Jürgensen tog glad mod mig, jeg
havde ikke Mod til at sige ham hvad der var skeet; han
troede det Tilbageholdne i mit Væsen var Træthed. Stemning[en]
blev imidlertid god og Anna var med ved Middagsbordet.
Varmen meget stærk. Om Eftermiddagen kom
Præstens unge Kone og om Aftenen Præsten selv, et behageligt
Par; Jürgensen hjalp mig i Conversationen; der blev
musiseret. Jeg syntes godt om de to.

28) de to.] derefter står, med stort mellemrum, H og et bogstav

Mandag 25. Mine Knæe gjøre ondt. Fik Brev fra Robert
Watt og fra Frøken Bjerring i Aalborg[.] Lidt før Frokost
havde Jürgensen Besøg af den Prop[r]ietair i hvis Huus her
i Byen hans Sønner have været i Pension; Propri[e]tairens
Søn er Maler og bragte et Billede fra Brunnen i Present til
Alfred, som Brudegave. Utaaleligt varmt Veir. / Efter Middagsbordet
kjørte de ud, jeg havde ikke Lyst at jage med de
vælige Heste, man trængte paa men jeg blev og gik 1½ Time
først op af den med Mure og Landsteder omrammede Vei
mod Bjerget ........, derpaa tilbage ovenover Byen; den
nedgaaende Sol skinnede paa den græske Kirkes Kupler,
Accasierne duftede sødt. Jeg fik Brev fra Louise Melchior.
Aften fik vi Besøg af Præsten og hans Frue, jeg gik op
lidt over 9.

Tirsdag 26. Sovet uroligt, drømt mindre behageligt. Meget
varmt. Gik ned til Genève. Sendt Brev til Prefæcten Druét
i Dijon. Brev til Fru Henriques og Frøken Hallager. Selv fik
jeg idag Brev fra Jonas Collin, deri Skrivelse fra hans Moder
og et Par Ord fra hans Fader, samt Brev fra Fru Lund i Hellebek
og Mistres Bushby i London. Efter Bordet sov jeg. Gik
saa Kl 4 ned i Haven, men Luften var som Ild, jeg kunde
ikke bevæge mig der. Nu kom Gartneren og klippede efter
min Opgivelse Grene fra Træerne foran Jürgensens Værelse
og der blev Udsigt til Søen; jeg saae et Dampskib gaae forbi.
Om Aftenen efter Spiisning gik vi ud oven om Byen, jeg
vente snart om. Jurabjergene stode med skarpe Conturer
mod den klare Luft. Maanen, som jeg strax ved min Ankomst
her saae som en Segel, er nu mere mod første Qvarteer.

10) ........ ɔ: Salève

Onsdag 27. Samme Solhede; urolige Drømme; holdt mig
hjemme, dovnet og skrevet Breve. Jeg tør ikke aabne Vinduerne,
Luften udenfor er langt hedere end den herinde,
nede spiller eensformig, den lille Anne L'Hardi Skala, det
er pinebænks. / Lidt over 6 kjørte vi om mellem Landstederne
ud mod Monte Salève, ind i Byen til Posthuset hvor
jeg gav Brev til Jonas Collin og Carl Bloch; kjørte over
Rhonen og hen til Barbeeren, derfra hjem. Luften er endnu
saa varm, kun paa Kjørselen mærkede jeg en frisk Luftning.
Efter Aftensbordet kom Luftning, det lynede inde i Frankrige
mod Lyon.

Torsdag 28. Oppe efter 6; de Andre sov endnu henimod
syv og Jürgensen talte om at gaae med Banetoget, jeg vilde
da ikke med og det purrede op; vi kom ned til Fartøiet paa
Slaget 8 og gled afsted; det luftede noget stærkt kjølende.
Montblank traadte frem med sin evige Snee. Vi skulde til
Nyon til Doctor Fauconnet, der er Svigerfader til Præsten
Descombaz[,] dennes unge Kone ledsagede mig tilfods mens
de andre i to fladbundede Baade styrede mod Landstedet der
ligger tæt ved Søen, denne var blikstille; det var stærk Varme.
Vi spiiste godt nok, og henimod sex gik vi alle til Nyon, hvor
vi ombord paa Dampskibet leed af Varme; ombord var omtrent
de samme Reisende, som imorges tog afsted med os
paa samme Skib: »Lehman«. Halv syv vare vi i Land og
steeg op til vor varme Villa, hvor jeg spiiste med god Appetit.
Kom forbi Fru Stal Holsteins Coppet.

Fredag 29. Gik imorgenstunden Klok 9½ ned til Byen, der
luftede det dog lidt; kjøbte Arnica til at bade mit Knæ, blev

1) 27] først skrevet 28 15) det] først skrevet i 24) syv] først skrevet ot

vasket, friseret og barberet. Sendt Brev til Demercaux i Versailles
og til Frøken Anna Bjerring i Aalborg, deri Brev til
Frøken Ørsted. Varmt hjem. / Ikke Præsten, han var
hos en Døende, kom, men hans Frue og to Brødre til Middag;
ud paa Eftermiddagen blev det Tordenveir. Støvet fløi
fra Veien ind i Stuerne som en Røg, Træerne svaiede, Lyn
fulgte paa Lyn med stort Rabalder, Regnen strømmede ned;
lidt efter fem gik jeg ud i den forfriskede Luft, hen til den
græske Kirke der ligger paa Høiden heroppe over Geneve,
som af Sandsteen, med Kors paa Muren og i Glasvinduerne;
de gyldne Kupler gaae op i Guldkors, hvorfra hænge spændt
Guldkjæder ned i Kuplen. Her er Byggeplads, snart vil en ny
Deel af Geneve reise sig her. Sneen ligger paa Jurabjergene
som hvide Pletter, som Linned paa Biegen, men bag Monte
Saleve hæver sig et Bjerg med tæt Snee. Jeg lidt ind i Byen
mod Musæet og Theatret. Om Aftenen Besøg af Præsten.

Løverdag 30. Klokken 9 reiste Fru Lydie Jürgensen til
Locle; jeg havde lidt Hold i Siden; Overgangen i Veiret
igaar sporede jeg; vilde gaae ned til Byen men halvveis nede
vendte jeg om. Ved Middagsbordet, vi sad ved Kaffen blev
jeg overrasket og glad ved at faae Brev fra Fru Melchior.
Ud paa Eftermiddagen sendte jeg Brev til Louise Melchior,
deri Brev til Fru Lund og Fru Melchior, endvidere Brev til
Boghandler Reitzel og Fru Kock. (Jeg har altsaa i 7 Dage
skrevet 17 Breve).

Søndag 31. Pindsedag. Meget varmt, gik med Jürgensen
for at aflægge Vesit, men vendte om paa Halvveien, fik noget
flyvende »Fandens Urt« Frøet i Halsen, i det jeg talte; det

1) Demercaux ɔ: Demouceaux

brænder. Erholdt Brev fra Scharf og fra Eckardt i Kjøbenhavn.
/ Klokken fem kjørte vi en smuk Tour om af de krydsende
Veie mellem Landsteder og Haver; knudrede forhugne
Ege med Slyngplanter; Forfrisknings Steder; vi saae Søen
dybt under os; Jürgensen lod altid de smaa Heste jage afsted
naar vi kom forbi Folk, de skulde see Hestenes Fart. Det gik
heldigt; henimod sex vare vi hjemme. Efter Aftensbordet fik
jeg, som i de sidste Aftener, min Thee men der til et stort
Glas Rødviin at komme deri. Klokken er endnu ikke ni da
jeg sidder halv afklædt for at lægge mig, træt af Dagen som
ikke bragte meget Nyt.

Juni.

Mandag den 1ste. Sov uroligt; drømt hæsligt om et Barn
der laae ved mit Bryst og blev en vaad Klud. Varmt; gik til
Byen at friseres og barberes. Fik Brev fra Hr Drouét i Dijon.
Sendt Brev til Georg O'Neill i Lissabon; sendt Brev til
Eckardt og Scharf i Wien. Efter Middagsbordet kjørte Jürgensen
mig ned til Dampskibet L Aigle. Vi traf Doctoren fra
Nyon der og hans Datter. Klokken to dampede Skibet; det
luftede temmeligt kjøligt, Søen havde store Bølger. Klokken
blev lidt over fem før jeg naaede Ouchy og tog ind i det nye
store Hotel Beaux Rivage; fik Værelse paa tredie Sal ud mod
Geneve. Spiiste ved Tabbe d'hote; Orchester Musiken god,
jeg spurgte Dirigenten om han kunde Noget af Gade, Veiten
vidste ikke hvem Gade var men Dirigenten sagde at det var

2) fem] først skrevet fire

een af de udmærkede klassiske Componister. / Jeg spadserede
om ved Søen, der slog op mod Bredden, Maaneskinnet lagde
Guld paa Vandet. Det var en deilig Aften til at drømme; jeg
bestemte at blive her hele Dagen imorgen.

Tirsdag 2 den. Sovet bedre end i Geneve. Sendt Brev til
Drouét i Dijon. Spadseret lidt om i Ouchi og her i Haven
under de skyggefulde Træer. Her er meget faae Dampskibe,
flere Timer gaae og man seer ikke levende derude. Underligt
krydser man forbi hinanden fra forskjellige Lande, den Ene
veed ikke hvem den anden er. Meest hører man tale Engelsk.
Til Frokost spiist Speilæg og Asparges, drak Ale dertil. Hvilet
oven paa. Meget varmt. Ved Middagsbordet tiltalte mig en
engelsk Dame, vi talte meget sammen, min Nabo paa den
anden Side, som ogsaa er Nabo i Etagen hvor jeg boer fortalte
mig at han var i Familie med Baron Rosenkrandzs Kone
i Helsingøer, jeg sagde jeg var Gudfader der og Bekjendtskabet
var gjort han udtalte sin Glæde over at tale med Andersen.

Onsdag 3. Reiste ikke tilmorgen Kl 8, som Bestemmelsen
var, men først Klokken elleve en halv; jeg fik et Glas Scherry
og maatte give 1 Frank for et ganske lille Glas; jeg blev vist
snydt. Baronesse Rosenkrandss engelske Slægtning fik mit
Portræt og gav mig sit at bringe til Fru Baronessen i Helsingør.
Jeg kjørte nu i Omnibus, tog anden Plads hvor der
ikke ryges, men der blev artigt røget, først tændtes en Svovlstikke,
der lugtede ilde, det var for at tænde Spiritus under
en Potte med noget der skulde varmes til et lille Barn, dette
fik ondt i Maven og blev tørret, en fæl Stank, saa blev det /

14) Nabo] N først skrevet m

sat paa en Potte og Ingen syntes at tage Notits deraf. Der
var fire meget talende Engelændere, den yngste lignede noget
Prindsen af Wales og fortalte meest og loe meest. Fra Lausanne,
hvor Jernveien løber næsten ned mod Vevay, saa at
man længe seer Genfersøen; havde vi stærkt Regnveir, der
holdt ved lige her til Bern, gjennem smukke frugtbare Egne,
og Dybder, flere store Tunneler; vi kom her Kl 10 Minutter
efter fire og jeg tog ind i Bellvue fik Værelse i Stue-Etagen
ud til Haven. Traf kun et engelsk Ægtepar ved Middagsbordet,
vi tre spiiste alene han kjendte Docent i London
til hvem jeg sendte Hilsen. Han meente ikke at kjende en
dansk Forfatter og elskede dog Hans Andersen.

Torsdag 4de. Guds Villie skee bør jeg sige Aften og Morgen,
hvad driver mig afsted, nu er det graat og koldt! søgte
Dr Dor, han var reist til Genf; besøgte gamle Pastor Baggesen.
Der hænger et stort Medallion-Portræt, Basrelief af Faderen,
det ligner udmærket. Fik Brev fra Robert Watt Groserer
Melchior og Eduard Collin i Kjøbenhavn, ligesaa Brev
fra Jules Jürgensen i Genève. Sendt Brev til Jules Jürgensen;
Brev til Fru Scavenius paa Basnæs og Biskop Engelstoft i
Odense. Bestemt at reise i Eftermiddag til Basel. Klokken 4
og 20 Minutter gik det afsted gjennem frodige Egne, efter
Olten blev det især smukt. Klokken efter 8 kom jeg til Basel
og hørte her dansk, en ung Dame med sin Broder fra Christianshavn
kom fra Meran; vi var to Omnibus fyldte som tog
ind i de tre Konger hvor jeg fik Værelse ud til Rhinen, det
stinkede af Hofmandsdraaber. / Blev oppe og saae paa den

7) Kl] derefter er overstreget ha 10) Docent ɔ: Dasent 16) af] først skrevet
der

rastløse Flod, tænkte mig Rhinens Livshistorie, fra dens Barndom
i Bjergene, til dens nu smukke Forsvinden ved Katwik.
Klokken blev halv tolv, jeg vilde jo først Reise ved Middagstid
og da overnatte i Friburg for næste Dag at komme med
Hurtigtoget ved Dagen til Baden. Verten og Kelneren i Bern
gav mig nogle Kort med til en Kelner Kies i Baden i Hotel
Victoria, saa maa jeg vel tage ind der.

Fredag 5. Vaagnede tidlig, gad dog ikke staae op, sov igjen
og drømte; Klokken var nu ½7, da bestemte jeg at gaae med
Morgentoget til Baden, stod op og foer med Omnibus Klokken
8 ud til Banegaarden[;] Klokken 9 og 20 Minutter foer
vi afsted og kom halv eet til Baden hvor jeg fik et Værelse
med Udsigt til Gaden og Bjergene i Hotel Victoria. Stor
Phantasie over Kortene, som jeg strax gav af. Theartet aabner
først i næste Uge; her synes endnu ikke mange Gjæster;
igaar indtraf imidlertid, siger man, 500. Gik hen til Churhuset,
drev om i Byen. Det forrige Hotel jeg med Watt
boede i, hedte »zum Hirsch«. Om Aftenen var jeg ovre paa
Spillebanken; jeg dreiede længe i Haanden en Napoleons
men kunde ikke bestemme mig; ved Bordet sad en Jøde med
Glas for det ene Øie, jeg troer forvist at det var Componisten
Offenbach, han vandt, jeg tænkte vinder han nu igjen, saa
sætter jeg paa hans Farve, men han tabte og jeg gik for ikke
at gjøre som han. Uhyggeligt er der i Spillesalen, denne
Døds Taushed, det var som om Billederne / i Væggene vare
fortryllede med i Dødssøvn.

Løverdag 6. Mod Middag tog jeg fra Baden-Baden efter
først at have faaet Brev fra Jules Jürgensen i Genève. Det
var en varm Tour, endelig naaede jeg Darmstad, en By jeg
aldrig før har været i. Jeg tog ind i det første Hotel Zum

Traube, da Kelneren saae jeg skrev »Copenhague« udbrød
han paa Dansk, der har jeg været i to Maaneder! der havde
han lært Dansk, holdt meget af Danmark, vilde helst tale
Dansk med mig han hedte Voigts, havde været i Schlesvig
hos Fru Rasch, senere i Kjøbenhavn i Hotel Danmark og i
Phønix. Hans Fader havde været tydsk Digter og udgivet
Höltys Liv, han var Hanoveraner, havde læst, paa Dansk,
Øehlenschlæger, Ingemann og Andersen, han havde ingen
danske Bøger, jeg lovede at sende ham een af mine og gav
ham foreløbig det Nummer af illustrerede Tidende hvori mit
Portræt staaer.

Søndag 7. Om Morgenen fra Darmstad, timelang Venten
paa Jernbanen; jeg kunde ikke faae Billet til Ems, men kun
til Mains, her foer vi over Rhinen paa Jernbane og maatte
saa herfra med Dampskib over til Kastel; Toget stod parat
at gaae. Det er en særdeles smuk Jernbanevei langs Rhinen,
jeg saae igjen de gamle Ruiner og de smaa Rhinbyer, det
var som bladdrede jeg Rhinens Billeder igjennem. Dampskibe
foer forbi men vi langt hurtigere. / Ved Stolzenfels traf jeg
Architekten Knudsen jeg saae i Paris og her kom ind i Vognen
til mig Hr Bogø som boer hos Etatsraad Collins, han
fortalte at han skulde fløtte da Thyberg giftede sig med en
Datter af en Hattemager Enke der boede i Huset og havde
Penge; den ældste Søn er sat ud paa Landet. I Darmstadt
havde man anbefalet mig Hotel Darmstadt, men her boer
Dronningen af Portugal, der var vist ikke god Plads. Bogø
raadede mig at tage ind i Cuurhuset, jeg gik med Knudsen,

4) Voigts] V først skrevet W 4) havde] først skrevet var 21) Bogø ɔ: Baagøe
27) Knudsen,] tilføjet over linien

Wain og hans Søster derhen; en Vogn holdt udenfor deri
sad Fru Falsen og Fru Scheele, samt Kammerjunker Fønss
og Grev Moltke fra Nørager, de vilde en Tour. Nyrup Liebes
og Frøken Lange ere endnu ikke indtrufne. Jeg fik Værelse
paa første Sal, 1 Thaler 10 Silberg. men her var ikke Udsigt
jeg valgte da i tredie Etage hvor jeg seer ned i Floden og ud
paa Bjergene, koster 20 Silbergrossen. Gik med Fru Falsen,
Fru Scheele og Fønss i Cuursalen der er høist ellegant. Nogle
unge Damer stode stille og betragtede mig, syntes at kjende
mig. Tidlig iseng. (Ved Table d hote kun Danske.)

Mandag 8. Vaagnede tidligt ved en hostende Nabo, sov
igjen og hørte Musik under Vinduerne. Sendt Brev til Fru
Melchior og til Grev Moltke Hvitfeldt for at lykønske ham
paa hans Fødselsdag den 10 Juni. Var indbudt af Fru Falsen
at tage med til Stolzenfels, men jeg bliver her. / Ved Middagsbordet
trakterede Hr Bogø, os Danske, fem i Tallet med
en hvid, varm sød Viin. Gik om Aftenen i Cuursalen hvor de
spillede et Nummer af Lumby; Fru Falsen og Fru Schele
var for at Kronprinsen fik den engelske Prindsese, hun var
»bildschön!« jeg syntes ikke om det tydske Udtryk og var
for den svenske Prindsesse. Gik ind i Spillesalen da de Andre
særligt drev mig for at see min Lykke, jeg gav en preusisk
Thaler og tabte strax, gik saa hjem til min Rolighed, spiiste
Asparges, med en Tydsker der talte lidt for ugenert; jeg var
Diplomat. +

Tirsdag 9. Koldt, Maven mindre god, følt mig meget nerveus,
ondt i Ryggen, slet ikke vel. Jeg mødte Fønss & paa

5) Silberg. ɔ: Silbergroschen 10) Table d hote] først skrevet Table d hotte
24) ugenert] foran er et overstreget ord, vistnok politisk

Promenaden, men løb snart fra dem, da jeg helst gik alene.
Sagt Bogø Lev vel, han gik syd paa, Hr og Frøken Wain
nord paa. Sendt Brev til Hartmann og senere Brev til Eduard
Collin. Ved Middagsbordet sad jeg ved den engelske Præsts
Kone, tilsidst kom hun efter hvem jeg var og talte glad om
den grimme Ælling og Flipperne; siden kom hun at presentere
en engelsk Dame og Herre for mig[;] Hr ........ fra
Berlin, der havde for mange Aar siden seet mig paa min første
Reise i Professor Weisss Huus i Berlin kom og trykkede /
min Haand, førte mig til sin Frue. Nu er jeg igjen ganske
vel; er det Stemningen, og Middagsmaden, som saaledes kan
helbrede; jeg fik ellers daarlig Opvartning ved Bordet, min
Præstinde bemærkede det og jeg sagde, og i England kalder
man mig the boy of fortune. — Maatte give en Autograph;
efter at have hørt Musik i Chursalen, gik jeg hjem og spiste
Asparges; der var en meget snaksom, politisk, Kelner, han
vilde gjerne til Kjøbenhavn, men troede at Tydske, »med
Ret« ikke var der vel seete, jeg berolige[de] ham. Da jeg gik
op kom jeg en Etage for høit her var ikke Lys, midt i Gangen
stod en Koffert og jeg stødte med Skinnebenet mod den
saa Huden et langt Stykke blev gnavet af og det gjør ondt
i Benet; jeg bader nu med »Arnika«, uvis om jeg kan reise
imorgen. Større Ulykke kunde hænde, jeg vil takke min
Gud og troe at det er smaa Stød han giver mig for at frelses
for større. Hvor det svider! —

Onsdag 10. Gik ned til Fru Falsen, efter at jeg havde
pakket ind, det gjorte ondt i Benet hun bad mig see det, »jeg
er jo en gammel Kone!« sagde hun, »geneer Dem ikke!« Da
hun saae det og hørte at jeg havde badet det med Arnika
meente hun at det var aldeles galt, da kun stødte Steder

men / ikke blodige turde bades der med, jeg fik stor Angst
var nær ved at faae ondt; hun badede det saarede Been, raadede
at sende Bud efter Lægen Dr Grossmann, han var ikke
at træffe hjemme før Klokken fire; jeg var uhyre utaalmodig,
endelig Klokken halv eet traf Fru Falsen ham og sendte
ham til mig, han saae Benet, beroligede mig med Hensyn til
Arnica, gav mig Iis at kjøle hele Dagen Benet med. Spiiste
paa mit Værelse. Fru Falsens Jomfru er fra Odense, hun
kom og pleiede mig, skaffede mig fat paa Nyerup som kom
og saa godt og glad ud; Haaret var klippet, han talte længe
og livlig.

Torsdag 11 Fæle Drømme, febril om Natten, Lægen fik
mit Portræt, han havde mine Eventyr sagde han, Portrættet
skulde være en kjær Mindelse om mig. Benet vilde han give
et Bind, men fandt det ikke helet nok, raadede mig at blive
endnu i Dag paa Stuen og lægge Iis paa, ikke gaae ud. Besøg
af Fru Falsens Pige der bragte mig Bøger. Kammerherre
Fønsss Vesit. Blev hele Dagen paa min Stue; raat og koldt
udenfor, min Nabo hoster; fik Besøg af Liebe og Dr
........ fra Kjøbenhavn, han saae ogsaa paa Benet og
raadede mig Stilhed. Spiiste Lax, Asparges og Ost. Gik iseng
henimod 10. Saaret saae godt ud. Brev til Fru Melchior.

Fredag 12 I Nat brændte det i Saaret, imorges fandt
jeg det saa rødt; fik før 8 Besøg af Liebe og hans Kone,
derpaa kom Nyerup og Frøken Lange. / De saae lykkelige
og glade ud, han skal hjemme optræde som Farinelli og hun
som Elskerinden, til den Rolle passer hun i sin Personlighed
og ved sin Sang. Lægen saae paa Benet, forsikkrede mig at

27) Personlighed] først skrevet Persol

jeg ikke fik Rosen i det; forbandt det og meente jeg kunde
reise, men gaae saalidt mueligt. Jeg gik ned til Fru Falsen,
det var besværligt med Trapperne og jeg vidste ikke ret
hvilket Been jeg skulde sætte først. Gik til Barberen, det var
for langt, jeg følte mig angrebet derved; gik til Banqu[i]eren
og fik 100 Rdlr dansk i 75 preusiske Sædler. Brev til Robert
Watt. Maleren Winterhalter er her. Talte med Fru Dirking
Holmfeldt, hun boer i samme Etage som jeg[,] har for sig og
Datteren kun eet Værelse som mit. Var nede paa Promenaden
ved Musiken følte Benene anstrængt, hvilede et Par Timer
gik om Aftenen i Consertsalen, de spillede Traumbilder
af Lumby.

Løverdag 13. I Nat brændte Saaret; iaftes var Bindet gaaet
løst; jeg bandt det fast efter først at have badet med Arnica;
imorges saae det daarligt ud, jeg gik til Lægen 7½ han var
gaaet ud, jeg ventede at maatte begynde forfra. Klokken 8
traf jeg ham, han sagde at jeg igaar havde gaaet formeget,
han havde flere Gange mødt mig, sagde at det endnu i / 12
Dage ikke var heelt lægt, forbandt det igjen og raadede mig
at reise, jeg havde mere Ro i Vognen. Klokken før halv 10
var Vogn efter mig i tre Qvarteer sad jeg i Ventesalen og sad
som ottende i Vognen der vaklende, foer afsted mellem
Bjergene, langs Floden, det var som [vi] skulde styrte i den,
under Stolzenfelz maatte vexles Vogn, det samme var Tilfældet
i Koblens, her var jeg imidlertid længe ene og kunde strække
mig, saa kom en Station engelske Damer som vare meget
venlige og opmærksomme for mit syge Been. Tak care! sagde
de til h[in]anden da de gik forbi; Klokken 1 var jeg i Køln
og spiiste Middag. To Basrelief af Thorvaldsen i Spisesalen
i Hotel du Nord; jeg fik for mit Been Værelse i Stuen. Da

jeg efter Middagsbordet havde hvilet, kom en ung Svensk
fra Upsala til mig, han havde kjendt mig ved Bordet, jeg
gav ham Reiseroute over Schweiz til Rom og Kort til Bravo.

Søndag 14. Oppe før halv 6; Saaret brændte, det strammede
og smertede, kjørte til Banegaarden og tog første Klasse
til Hanover hele 11 Thaler, jeg kom sammen med en ung
elegant Mand, der kom fra Engeland, skulde over Petersborg
til Stockholm og Kjøbenhavn, kjendte der Schmidt og
le Maire, samt Dotezak, senere fik jeg hans Navn Hr de Luze
fra Bordeaux, og reiste paa sit Huses Vegne, om Viin; han
var elskværdig. / jeg havde Stivhed og ondt i Benet, leed ved
ikke at kunne komme ud at lade Vandet; endelig naaede jeg
2½ Hanover og tog ind i Hotel royal, mærkede at jeg havde
glemt min Reiseflaske i Vognen, der gik til Berliin, der blev
efter Bordet telegrapheret om den til Magdeburg, man
meente den vilde komme tilbage i Nat, det vilde være moersomt.
10 Grossen kostede Telegraphen. Ved Middagsbordet
spilte min Nabo Sause paa min nye Kjole, altid Uheld.
Gaaer ellers bedre nu paa Benet og har lidt mere Mod. Iseng
uden at tænde Lys, Klokken var lidt over ni!

Mandag 15 Sov febrilt; drømte jeg var i et Fængsel i
Frankerige. Oppe Klokken eet at bade Benet der brændte;
det seer ikke saa godt ud som igaar. Klokken 11 reiste jeg og
tog første Klasse. Banebetjenten meget opmærksom, trak Sædet
ud saa at det blev een lang Sopha; Benet smertede; først
i Uelzen kom jeg efter at det smertede naar Læg[g]en hvilede,
men ikke naar jeg kun støttede Hælen. Halv fire naaede
jeg Haarburg, idet jeg var i Drosken savnede jeg mit Pas, jeg

10) Bordeaux] først skrevet Bordeax

styrtede tilbage søgte forgjæves i Vaggonen og jeg havde det
i min Kjole Lomme. Kudsken forlangte 20 Grossen, jeg forlangte
at see hans Taxt og det viiste sig han kun skulde have
10. Seilede til Hamburg og fik i Hotel de l'Europe et godt
Værelse ud til Alsteren, første Sal. Benet seer slet ikke godt
ud. / Fandt Brev fra Fru Scavenius, Jonna Stampe, Biskop
Engelstoft og Fru Melchior, dette var sendt til Bern, derfra
til Baden-Baden, deri laae Brev fra Bloch der er gift, hans
Kone havde tilføiet en Hilsen.

Tirsdag 16 Oppe i Nat at bade det brændende Saar; jeg
er urolig derfor; igaar sendte jeg Breve heri Byen til Speckter,
Fru Warburg og Henriques, jeg faaer nu see om Nogen af
dem komme i Dag. Veiret er graat og kjedeligt. Op af Formiddagen
kom Specter, han er nu 61 Aar, vi have seet
hinanden før foran første Krig, han vilde endelig have mig
hjem til sig, i sin Familiekreds, i Stue Etage var det med
Have til, jeg kunde jo kjøre i Droske, jeg afslog det bestemt;
han har faaet Bestilling fra Engeland om at illustrere de
senere Eventyr og Historier. Han vilde komme igjen med sin
Frue, de kom han havde nogle nydelige Tegninger med,
f E til »Sommergjækken« og »Gjemt er ikke glemt«. Jeg blev
imidlertid udmattet ved den livlige Tale; han gav mig sit
Portræt og jeg lovede ham mit. Nu kom Warburg med Frue,
de bad mig endelig tage ud til dem i Altona, deres Have gik
ned til Elben jeg skulde have det saa hyggelig, jeg lagde nu
det sammen med at Engelstoft ikke kom hjem før Fredagaften
og takkede for Indbydelse, men lovede først at komme
imorgen ved Frokosttid. De takkede og vare særdeles elskværdige.

22) livlige] 1 først skrevet m

Jeg var ved Table d hote. Har en underlig Rødhed paa
/ Glandes, det sætter mig ogsaa i Uro. Traf igaar da jeg kom
Baggesens Sønnesøn i Hotellet.

Onsdag 17. Besøg af Henriques der gjerne vilde have mig
ud paa Landet til sig; mens han var hos mig kom Fru Warburg
med Tjener, denne fik en Droske for at kjøre med mit
Tøi, jeg med hende ud til Altona, til Palmaillen ligefor Jernbanen.
Gjæsteværelserne ere i anden Etage med Udsigt til
Elben, men Trapperne vilde trætte mig, jeg fik derfor ud til
Gaden i Stue-Etagen, ligefor Jernbanen. Havestuen fører
gjennem en Veranda ud til Haven hvorfra man seer ud over
Elben med dens Fartøier, til Høiderne i det Hanoveranske;
Fætteren fra Lissabon Groserer Warburg med sin ung[e]
Kone er her i Altona, men syg og kom ikke over; jeg havde
Fru Markus tilbord[s]. Dr Marcus saae først mit syge Bind,
bød mig at blive i Ro, det vilde snart komme sig, hans Kone
vilde gjerne see mig imorgen Middag, sammen med sin
Søster fra Kjøbenhavn Jette Melchior, men han meente det
var mig dog bedst at blive hjemme, jeg blev oppe til henimod
. 10

Torsdag 18. Inat sov jeg urolig, drømte at jeg reed paa
en Niilhest der vilde sluge mit Been. Sendt Brev til Fru Melchior
og Brev til Fru Collin i Hellebek. Besøg af Dr Marcus
som saae til Benet og fandt det i god Bedring, men / jeg
skulde holde mig stille. Her var til Middag en Dr
som talte godt dansk, kjendte mange som jeg kjendte af ældre
Danske, han var i de 70 og ganske underholdende, han takkede

3) Baggesens Sønnesøn ɔ: Theodor Baggesen 8) Gjæsteværelserne] først skrevet
Gjæsterne her, derefter er overstreget til Middag

mig særligt for Improvisatoren og Sverrig. Henriques
sendte mig Dagbladet. Oversatte for Fru Warburg et Par
af de sidste Eventyr.

Fredag 19. Den første Nat jeg sov uden at maatte staae op
for at bade Benet. Doctoren fandt det bedre, men op ad Dagen
brænder det igjen. Han fortalte mig at det stod i en dansk
Avis at jeg i Ems havde stødt mit Been. Sendt Brev til Biskop
Engelstoft. Besøg af Hr Warburgs to Brødre, derpaa af
Fru Markus og hendes to Døttre. Fru Warburg tog til Hamborg
og betroede imidlertid til mig alle sine Huusnøgler. I
Nat var det koldt, nu Solskin. Klokken halv ni kjørte jeg det
Par Skridt hen til Warburgs Broder, omtrent 12 Huse her
fra. Han boer høist elegant i Stue-Etagen, den øverste Deel
af Huset beboes af en tredie gift Broder; Havestuen med sin
Steenterasse og Udsigten til Elben mindede om et Billed af
en Villa i Venedig. Der var en smuk Consert Sal her blev spillet
en Qvartet af Mozart og en af Mendelsohn; her var Dr
Trier og hans Søn, den Gamle havde jeg ikke Sympathi for.
Kjørte hjem henimod Kl elleve, fulgt af Hr Warburg.

Løverdag 20. Endnu brænder Saaret. Dr Markus kommer
stadigt hver Morgen og forbinder det. Besøg af en ung Dame
af Familien. I Altona Avis staaer om mit Ophold her. Brev
fra Fru Melchior. Sendt Brev til Jürgensen i Geneve og til /
Fru Falsen i Ems, til Fru Scavenius og til Watt. Om Middagen
var Hr Reé og han[s] Frue her, de reise om en 14 Dage
til Marienlyst ved Helsingør; om Aftenen kom Dr Markus
og Frue, lige [saa] Dr Assor og den musikalske ugifte
Hr Warburg, vi sad i Haven, saae over Elben. I min Stue

17) her var] først skrevet henimod 27) ugifte] først skrevet ufo

har jeg i Dag frosset, ude er stegende hedt. Iseng henimod
elleve.

Søndag 21de. Sendt Brev til Groserer Melchior hvis Fødselsdag
det er imorgen, deri et lille Brev til Fru Melchior.
Ved Frokostbordet fik jeg Brev fra Hr Melchior. Sendt Brev
til Biskop Engelstoft i Odense, Dr Marcus vil at jeg ikke
reiser fra Altona tidligere end Torsdag Morgen. Middag hos
Advokaten Warburg i det smukke Huus her i Gaden, jeg gik
med nogen Besvær derhen, havde den gifte Datter til Bords,
hendes Mand von Holten er Musiker, en ganske interesant
Mand, jeg gav ham Hilsen til Fru Goldschmidt, Svigermoder
til Fru Jenny Lind, han kommer i hendes Huus, hun skal
være en energisk Kone og har bragt istand en Dannelses Anstalt
for unge Piger til at gaae i Tjeneste. Jeg blev livlig talte
meget med ham og med Hr Pius Warburg, den talentfulde
Broder, som har Stue-Etagen, blev deraf træt; det var ikke
mueligt at sidde i Ro, altid kom Nogen at tale med mig, jeg
fløttede paa Verandaen og atter ind i Stuen, ud igjen og atter
ind, det hjalp ikke, nu kom Dr Trier med idelige Spørgsmaal
og halv fortvivlet brød jeg op og tog hjem hvor jeg fik
Hvile. /

Mandag 22. I den seneste halve Nat brændte Saaret, jeg
fik Zinck-Salve paa. Dr: Marcus ældste Datter er blevet forlovet
med en Kjøbmand Schwabe fra Hamborg. Det er i
Dag 26 Grader i Skyggen. Gik Klokken to over Gaden til
den gamle Warburg hvor Sønnen fra Lissabon (Warburg &
Dotty) er med sin Kone i Besøg, han har en Sygdom i Blæren
og tør ikke gaae ud. Læst Hebbels: Julia, det er forskruet og

19) idelige] først skrevet ideligt

gale Folk som træde op, i høi Grad exalteret til Parodi. Digtene
ogsaa exalterede febrile. — Om Aftenen var her musikalsk
Selskab, der blev spillet en Octet af Gade (No 17.),
under denne brød frem et Tordenveir, som var det Acompagnement,
det lynede. Böge og Brødrene Warburg spillede. Derefter
en Qvartet af Schumann. Jeg syntes særdeles om Svigersønnen
von Holten og forærede ham mit Portrætkort. Kl
blev 12 før vi skiltes ad; jeg fik Brev fra Biskop Engelstoft.

Tirsdag 23 Igaar, inat og tilmorgen brændte Benet, det
saae mindre godt ud og der var kommet en Vable tæt ved
Saaret, jeg følte mig ænstelig, Marcus tog og gav mig igjen
Blyvands Omslag, det brændte da mindre. Fik »Dagblad«
fra Simon Henriques. Brev til Fru Drevsen i Rosenvænget
og til Niels Gade. Kjørt med Fru Warburg hen at gratulere
Dr: Marcus ældste Datter til Forlovelsen, traf der Hr og Fru
Dehn fra London. Til Middag var Hr Assor her, jeg lovede
ham det Nyeste, som af mig kom ud. Efter Bordet kjørte
Hr og Fru Warburg og je[g] til Blankenese, smukke Landsteder;
her laae et, som en engelsk Ridderborg det tilhørte en
Hr Gefroye. Vi steeg af i et Forfriskningssted hvor der var
store[e] Løvgange, en heel Løvsal og Nedsigt til Elben. Skibe
kom og gik. Mange Blomster i Haverne vi kom forbi. Iseng
halv elleve. /

Onsdag 24. Doctoren saae paa Benet og erklærede at jeg
ikke maatte reise imorgen; det kunde sætte Helbredelsen tilbage.
Fik Besøg af Hr Pius Warburg; derpaa Besøg af Fru
Donner som indbød mig at boe hos sig, det jeg ikke nu kunde
tage imod, hun bad mig naar jeg næste Gang kom da at tage

8) Engelstoft] derefter er overstreget og afsendte

ind hos hende. Jeg har dog mange Venner og føler Guds
Omhue for mig. Sendt Brev til Biskop Engelstoft, tidligere paa
Dagen har jeg telegrapheret at jeg ikke kom imorgen. Sendt
Brev til Fru Melchior. Besøg af Hr Henriques, Besøg af Speckter
der bad mig om Brev at jeg ønskede at hans tidligere Billeder
til mine Eventyr kom med i den nye engelske Udgave. Fik
fra Watt i Krydsbaand en »Figaro« deri et Digt til mig.

Torsdag 25 Sov urolig og imellem Smerte[.] Sendt Brev til
Robert Watt. Op ad Formiddagen kom Dr: Magnus, saae
paa det syge Been og fandt at det saa bedre ud, jeg fandt det
samme og er særdeles glad derover. Tak du Algode Gud!
Læst hele Formiddagen i Democritos og flere mig af Pius
Warburg laante Bøger. Forresten siddet stadigt i min Lehnstoel;
i Dag er det 16 Dage siden at jeg stødte Benet. Begyndt
imorges paa et Eventyr om »Herrekortene«. Etatsraadinde
Donner sendte mig en smuk Kurv besat med Roser og Orangeblomster,
fyldt med kolosale Jordbær. Jeg fik de Andre til
at kjøre ud, efter Bordet, og blev hjemme, læste, sad lidt i
Haven.

Fredag 26. Kjøligt Veir. Fik Brev fra Biskop Engelstoft,
deri to Breve fra Fru Melchior og et fra hendes Datter Johanne,
Brev fra Jette Collin, to fra Robert Watt; fra en engelsk
Forlægger og endelig fra Hr Morits Melchior. Dernæst
/ kom op af Dagen Brev og et Stambogsblad fra Otto Speckter.
(Billedet til Sommergjækken). Mod Aften sendte jeg
igjen Brev til Speckter. Havde Besøg af Pius Warburg, fra
hvem jeg fik Bøger. Imorges sagde Lægen at det var meget

5) Billeder] foran er overstreget Eventyr 6) med] først skrevet den, foran står i
8) 25] først skrevet 30 9) ad] først skrevet af 9) Magnus ɔ: Marcus

Mandag 29. Sovet febrilt, Saaret stærkt suppere[re]t, det
brænder i det. Humeuret daarligt. Lægen sagde jeg maatte
blive endnu, vilde løsne Saaret, men jeg havde Angst derfor
og det blev. Fik Lov at tage over Land hjem, men maatte
telegraphere til Engelstoft at jeg ikke kom idag. Følt mig
beroliget og fandt mig i min Skjæbne. Sendt Brev til E. Collin.
Flere Besøg deriblandt Etatsraadinde Donner, dernæst
Speckter som viiste mig Billeder til Dyndkongens Datter. Om
Aftenen Musik: Haydn og Beethoven. Jeg læste Grantræet,
kom iseng Klokken 12.

Tirsdag 30. Brænden i Saaret, ikke glad. Dr Markus ret
tilfreds og tillod mig at reise overmorgen, men jeg kunde
tilvisse have faaet Lov at reise imorgen, men trængte ikke
paa, det ærgrer mig thi jeg kjeder mig, nu kom en Musiker
Niemann der med en Hr ........ vilde til Klampenborg og
gjennem Warburg bad om Brev til Gade, jeg raadede fra
Reisen, da de ikke fik Huus, men lovede at tale med Gade.
Kjørte med Fru Warburg en smuk Tour mod »Damthor« de
smukke Landsteder forbi ved Alsteren, prægtige gamle Ege,
mange Blodbøge, grønne Græs-Plainer. Det blæste og støvede
stærk vi kjørte fra 2 til ½4. Stor Lyst til at reise [i] Morgen;
har nu en Voxsalve paa Benet. Til Middag var her Fru Magnus
med Datter, Elev af Stockhausen, hun synger »Lieder«
og har gjort stor Lykke i Wien, sige de; hun er ung, livlig,
koquet og sagde mig at det danske Sprog var et hæsligt
Sprog, hendes Øre kunde ikke taale det. Jeg syntes ikke om
hende. Til Aften var Reeh og Fru[e] her, Titus Warburg
forærede mig »Ein Freund Mozarts«. Jeg læste Eventyr og

27) Titus Warburg ɔ: Pius Warburg

blev beklappet. Fik i Dag fra Fru Donner et »A« i Forglemmigei. —

Juli.

Onsdag 1ste. Glædet mig ved at læse »Mozarts Freund«.
Tilmorgen forbandt Dr Markus Benet og og satte Hefteplaster
om det; Bandagen kunde jeg tage af, men jeg savnede
den og fik Lov at bære den. / Om Aftenen flere af Familien,
jeg gik tidlig iseng.

Torsdag 2. Sov urolig; oppe 4½; hele Huset tidlig oppe;
jeg blev forsynet til Reisen med skaaret Smørrebrød og Portviin
i en ny Reiseflaske. Telegrams, Vask, & Alt var betalt,
jeg fik ikke Lov at afgjøre det. Sendt Brev til Fru Etatsraadinde
Donner. Hr og Fru Warburg førte mig paa Banegaarden
lidt efter Kl 6, jeg traf der Baron Bertow med sin engelske
Frue og Datter, som første Gang besøgte Danmark;
dernæst Bertow med Kone født Grevinde Holck. & Jeg kjørte
i Vogn med Bertougs, det var lidt besværligt at stige ud og
ind. Megen Træk, da de altid aabnede det Vindue Blæsten
stod paa. Gamle Grevinde Alefeldt var ogsaa med, hun kom
fra Tøplitz. I Fredericia, var en af de høiere Told Herrer som
hjalp mig at bære mit Tøi, det gjorte i Striib ogsaa Hr Redsted,
der bad mig hilse sin Søster og Collins. Han lod mig
tidligere end de andre Reisende sidde ind i en Vogn, som

5) Hefteplaster] først skrevet Heftepladse 7) flere] f først skrevet k 10)
Smørrebrød] først skrevet Smøreb 11) Vask] først skrevet Vadk 14) Bertow
ɔ: Bertouch 20) Tøplitz ɔ: Teplitz

jeg beholdt alene til Odense. Her var Biskoppen og hans
Søn at modtage mig, mit Tøi blev aldeles ikke efterseet. I
Bispegaard[en] strax tilbords. Benet saae ikke godt ud og
suppererede; det var vanskeligt at tage Hefteplasteret af.
Fandt Brev fra Fru Falsen i Ems, Brev fra H. P. Holst og
fra Israel Melchior med fem Portrætkort. Gik tidlig iseng.

Fredag 3. Varmt. Sendt Brev til Fru Melchior, og til H. P.
Holst. Fik Brev fra John Warburg. / Besøg af Borgmester
Mourrier, ligesaa af Skomager Gredsted med Bøn om at læse
iaar igjen for Stiftelsen. Overlærer Sick kom med Indbydelse
fra en Deel Militaire og Borgere i Nyborg til en lille Fest for
mig og Bøn at læse, jeg lovede ved næste Besøg i Sommer at
opfylde dette Ønske. Varmt Solskins Veir, igaar og i Dag.
Drak Thee nede i Lysthuset ved Aaen. Nielsen med sin Forlovede
var her, desuden Politimesteren Provsten og Borgemesteren
med Kone. I Theatret opføres iaften af Casinos
Selskab: Barberen i Sevilla, fornylig var Phister her og gav
Scener af Jeppe, Christophersen sang, stort Champagne Gilde
bag efter; Klokken blev ½12 før vi i Aften kom til Ro, jeg
læste et Par Eventyr.

Løverdag 4. Graat Veir, lidt Regn. Vaskerkonen lod sig
betale for fire Skjorter, slet vasket 5 ȋ og for et Lomme- og
Halstørklæde 10 ß; ærgerlig derover. Besøg af Fru og Frøken
Henrichsen. Saaret brænder og er meget aabent. (Brev til
Dr T. Collin.) Lidt efter 4 kjørte Engelstoft med mig til Banegaarden,
der opdagede jeg at have glemt min Reisetaske,

4) Hefteplasteret] først skrevet Hefteplad 21) 4] foran er overstreget 2 24)
(Brev til Dr T. Collin.) tilføjet nederst på siden 26) opdagede] forst skrevet
opdaget

Karlen og een af Sønnerne løb tilbage, men alt lød Signal
at Toget kom, jeg kunde da først den følgende Dag i Kjøbenhavn
erholde Tasken der indeholdt alle Smaafornødenheder,
(Salve, Hefteplaster.) I det Toget gik af, kom Tasken, Fru
Engelstoft havde opdaget at den var glemt og sendt Pigen
afsted med den. Jeg tog første Klasse til Kjøbenhavn, var
ene til Nyborg, her ventede Capitain ........ mig med
Vogn og jeg kjørte til Dampskibet, hvor jeg traf Ritmester
Trepka, der var høist opmærksom mod mig og hjelpsom.
Ligesaa Hr og Fru / Hirssprung (Tobakshandleren). Ved
Korsøer bar han og Trepka mine Smaasager, første Klasses
Værelse var under Maling, jeg var gnaven, mange Mennesker
fyldte anden Klasse, jeg kom i Vogn med Trepka, der
gik til Ringsted, en tydsk Herre og Dame, som da jeg bad
dem lukke lidt mere Vinduet, svarede der var saa varmt. Kl
halv elleve kom jeg til Kjøbenhavn hvor Fru Melchior med
Louise og Harriet tog mod mig, Hr Melchior var til Middags
hos Hages, men netop kommet da jeg naaede Rolighed.
Klokken blev over 12 før vi kom til Søvnens Rolighed.

Søndag 5. Sov til Klokken 9. Saaret for en Deel gaaet af,
men Vunden brænder. Skrev ind til Fru Drevsen og snart
fik jeg Besøg af Jonna Stampe og af Einar. Regnveir. Læst
lidt efter Middagsbordet. Theodor som je[g] fra Odense skrev
til er i Hellebæk, skrev derfor i Dag til Wilken Horneman[;]
iseng halv elleve. Besøg i Dag af Bloch og Alma Bloch.

Mandag 6. Brev til John Warburg og til Robert Watt. Besøg
[af] Louise Collin, derpaa af Fru Drevsen, de bleve her
til Frokost. Læst et langt interessant Brev her laae til mig fra
Jørgensen som nu ved Melchiors Godhed er paa Veien til
Calcutta. Graat, vaadt Veir. I Dag er hele Saaret gaaet af

men neppe sees Hud. Blev hjemme hele Dagen. Efter Bordet
Besøg af Lind og Louise Lind der med Døttre imorgen reise
til Ribe. Gik iseng halv elleve.

Mandag [ɔ: Tirsdag] 7. Regnveir. Sendt Brev ind til Frøken
Hallager. Inat tre Drømme i Forbindelse, / først en
Mand der udstrøede Sæd og der voxede over Marker og i Gader
om af Husene Korn og Grønt, en Fylde, saa riig, jeg
syntes først at læse det saa at see det. Derpaa drømte jeg om
tre Søstre der viiste hvilket var det skjønneste Smiil, det til
Kjæresten, Barnet til Moderen, saa vaagnede jeg. Drømte
da om Eventyr Dronning[en] som lagde en blaa Blomst paa
min Seng et Tegn paa at jeg ikke drømte og jeg vaagnede
forekom det mig, fandt den blaa Blomst, af dens saftige Blad
kom Farve hvormed jeg malede det meest straalende Billede
paa Gulvet, en Svane aad een af de blaa Blomster og dens
Tarme blev Strænge der klang i Melodie, jeg satte en Krands
af de blaa Blomster paa Hovedet og Tanker og Poesie lyste
derinde saa at jeg vaagnede. Brev fra Forlæggeren i America.
Brev fra Clausen i Bergen, Brev fra Anna Bjerring i
Aalborg. Brev fra en gal Mand. Brev fra Eckardt og Scharff.
Brev fra O Neill i i Lissabon. Aunt Judys Magazin fra Frøken
Plesner i London. Op ad Dagen kom Dr Melchior og da W.
Hornemann endnu ikke har været her lod jeg ham see paa
det syge Been, han fandt at det var i bedste Fremgang og at
jeg havde udmærket forbundet det. — Efter Middagsbordet
kom Hornemann, han vilde gjerne see hvor stort Saaret var,

5) tre] først skrevet en 10) saa] foran er overstreget saa vaagne 17) og Tanker]
og tilføjet over linien, derunder står og 17) og Poesie] og først skrevet i
18) Brev fra Forlæggeren] foran er overstreget Tirsdag 7.

han løsnede Bindet, men fra den Tid fik jeg Brænden deri.
Brev til Biskop Engelstoft. —

Onsdag 8. Saaret brændte i Nat, tilmorgen seer det større
og daarligt ud, det brænder. Iaftes Brev til Robert Watt og
til Fru Koch, i Dag Brev til Hr Henriques. Varmt Veir. /
Fru Melchior og Louise toge til Byen. Dr Melchior kom og
saae til mit Been, var meget tilfreds med det; badede Benet
med opløst Helvedsteen og lagde Charpi paa, bad mig ikke
gaae for meget, var overrasket ved at jeg havde saa gode
Lægge, det viiste at jeg havde været »maadeholden i at være
med«. Læst i Bjørnsons »Fiskerjenten«, der særligt interesserer
mig. Til Middag var Fru Carock her, ogsaa Robert Watt
han betroede mig sit Hjertes Sorg. Besøg af Eduard Collin
han saae særdeles vel ud, bragte Brev fra Theodor hvori var
Recept, det Samme Hr Dr Melchior har foreskrevet.

Torsdag 9. Meget varmt deiligt Veir. Virken i det hele
Been, megen Træthed og øm af at sidde. Brev fra den gale
Mand. Sendt Brev til Professor Hartmann, Mathilde Ørsted
og Reitzel. Igaar fik jeg Brev fra Fru Kock. Dr Melchior
saae til Benet og fandt det særdeles godt, bad mig vedblive
at være i Ro og meente da jeg til Søndag havde det helet.
Skrevet paa Anmærkninger til mine Eventyr. Gik lidt i Haven
men følte mig strax træt. Til Middag Bloch med sin
Kone, en norsk Hr Gade med Kone, Redacteur Ploug, Carl
Andersen. Jeg læste et Par Eventyr for dem.

Fredag 10. Atter meget varmt[.] Brev fra Reitzel, selv
sendt Brev til Grevinde Holstein paa Holsteinborg. Melchior
fandt Benet omtrent paa samme Punkt. Læst »Fiskerjenten«
ud, første halvdeel fortræffelig, anden derimod løser aldeles
ikke de Løfter Begyndelsen giver, Alt er udvisket, Besøget af

de Hellige uden al Forbindelse med Historien selv. Ingen
kan / tro paa hun nu træder op udviklet som Kunstnerinde,
der er ikke givet forud Kjendsgjerninger. — Føler mig træt
af at sidde inde, Trykken om Livet og Hovedpine.

Løverdag 11. Meget varmt. Fru Johanne Melchior reiste
med Dampskib til sin Mand i Götheborg, gav hende Bouquet
med Vers:

Bring Hilsen fra den danske Strand

Fra Bøgesalen,

Til Jennys og Christines Land

Landet for Nattergalen.

Stod paa Balconen og viftede med Danebrog da Skibet
seilede. Barberen skar mig en Flænge i Kinden. Sendt Brev
til Grevinde Frijs. —

Søndag 12. Idag havde alle Folkene en Vogn og kjørte til
Skoven, vi bleve hjemme i en styrtende Varme; jeg kjørte
til Byen, Frøken Hallager var ikke hjemme, jeg fandt paa
min Stue en Pakke med mine Eventyr oversatte paa Russisk
deri Brev fra de to rusiske Damer som have oversat, Brevet
var paa russisk og paa dansk, istedet for Ordet Adresse havde
[de] faaet i Lexiconnet Ordet »Behændighed«, det stod nederst
i Brevet over Adressen. Der var ogsaa Brev fra Ministeren
Wind. Besøgte Drevsens, Einar fulgte mig til Døren.

Mandag 13. Besøg i Morges af Th: Reitzel, mens jeg
kjørte til Byen har Wilhelm Boye været her. Var inde at bytte
Penge, jeg har hjem omtrent 130 Rdlr. Sendt Brev til Frøken
Anna Bjerring. Det er en voldsom Varme. / Om Aftenen

5) Johanne] tilføjet over linien

kom i Karrebank Martin Henriques med Kone og Børn at
besøge mig; til Middag var Jette Melchior her, ligesaa Heiberg
som med sin brystsyge Kone maaskee reiser til Mallaga
eller Corsika.

Tirsdag 14. Meget varmt. Gik ind til Drevsens, de vare
Alle i Byen paa Fru Drevsen nær. Skrev Indlednings Vers
til »Venskabspagten« — sendt Brev derom til Theodor Reitzel
— Brev fra Wilhelm Boye at Kneppelhout og hans Frue
kom over Jylland paa Løverdag eller Søndag. Sendt Brev
[til] Wilhelm Boye. Fik Brev fra Mathilde Ørsted i Fredensborg.

Onsdag 15. Meget varmt. I Dag synes Saaret helet, men
rundt om det er Huden i Laser; forbandt det selv. Kjørte
til Barberen og gik hjem til Rolighed; kjørt ud til Frøken
Jette Melchior, hvor netop Dr Marcus med Kone og Børn
vare indtrufne fra Altona; han bragte mig en Skrivepen fra
Hr Warburg som Tegn at jeg skulde skrive snart og tidt;
han bragte mig fra Fruen broderede Tøfler. Vi kjørte nu hen
til Triers, hvor det var Fruens (født Melchiors) Fødselsdag.
Kjørt hen at besøge Fru Eckardt og Frøken Watt. Brændende
Solhede, gjennemkogt kom jeg hjem. Brev fra Grev Moltke-Hvitfeldt
til Glorup.

Torsdag 16 Den samme voldsomme Varme. Kjørt ind til
Watt, Bille, Reitzel, Rise, Frøken Hallager og Friseuren. Brev
til Hr Clausen i Bergen og til Albertine Boye i Bergen. Fik
fra Bjørnson: Fiskerjenten. Besøg af en Pastor Henriques fra
Gøtheborg. Talt med Jonas Collin paa Gaden, han kom
hjem fra Naturforsker Toget i Norge hvorom han i »Dagbladet«

25) til Hr] til først skrevet fra

har reffereret. / Til Middag var Bloch med Kone;
Topsøe med Kone; han holdt paa Clemens Petersen, omtalte
ham som noget Betydende, der vilde blive saaledes vurderet
om nogle Aar; udtalte at det var de unge Digtere han slog
Streg over, at Poesien var forbi i Danmark, men at jeg hørte
til den ældre Rest, at Øehlenschläger, Christian Winther og
H. C. Andersen vare de tre som vilde blive tilbage, men
Heiberg, Hertz & vilde ikke holde sig folkelige.

Fredag 17. Det er stadigt 24 til 28 Graders Varme; idag
er Søen 20 Grader. (tilaften) Fik sendt H. P. Holsts nye
Maanedskrift. Kan neppe aande paa mit Værelse, saa varmt
er det. Aviserne mælde at Kronprindsen er blevet forlovet
ovre i Sverrig paa Beckeskov med Prindsesse Louise af Sverrig.
Læst for dem nede i Haven. Kjørt i Formiddags med
Fru Melchior ud til Fru Henriques, jeg kjørte derfra ene hen
til Fru Puggaard; for at takke for Indbydelse til Sølvbrylluppet
paa Søndag, der var kunstnerisk nydeligt malet og indrettet;
hørte at Groserer Ludvig Zinn er død igaar, han
kunde ikke synke og er formelig død af Mangel paa Næring.
Fru Skovgaard i Rosenvænget er ogsaa død igaar. Sendt Brev
til Clausen i Bergen og deri et Brev til Albertine Boye. /

Løverdag den 18 Juli. Varmen vælter ned; jeg er veed
at være syg deraf. Kjørt til Rysensteen Badehuus, det brændte
i Saaret paa Benet; lagde Veien forbi Watt, som jeg besøgte.
Efter Frokostbordet tog Frøken Anna Kjellerup til sin Bedstemoder
i Fredensborg. Hverken i Værelser eller i Haven er
kjølig Luft; iaftes var Søen 20 Grader. Groserer Melchior

5) forbi] f først skrevet P 6) Øehlenschläger] foran er overstreget jeg 9)
Fredag] først skrevet Løverdag 9) idag er] først skrevet igaar var

tog med Aftentoget til Korsøer for at modtage sin Broders
Enke med Datter som imorgen tidlig komme der fra Hamborg.
Jeg fulgte ham til Banegaarden, Hestene havde hver
mistet en Sko, jeg kjørte derfor med til Cuursmeden Hamann
i Badstuestræde; sat i Vognen blev seet paa af Beboerne;
blev af Smeden budt op til hans Familie Kone og Datter.
Kjørte gjennem Byen hjem.

Søndag 19 Juli. Sendt Lykønsknings Brev til Kronprindsen
i Anledning af hans Forlovelse, han er i Dag paa Frijsenborg.
Til Frokost kom Fru Melchior med Datter fra Hamborg,
Jette Melchior, Hr og Fru Trier fulgte med. Idag kjøligere,
graat og endelig Regn. Stor Middag. Hr Melchior talte, jeg
improviserede til Dr Marcus, til Melchiors to fraværende
Sønner; til den fraværende Tvillingsøster; efter Bordet Tordenveir.
Dr Melchior meente at jeg imorgen maatte have
varme Omslag for det syge Been.

Mandag 20 Graat Veir. Besøg af Wilhelm Boye, som imorgen
tager til Hellebæk hvor hans Moders Fødselsdag feires.
Gav ham Brev til Fru Collin og Fru Lund. Kneppelhouts
komme iaften; jeg sidder / med Grød-Omslag. Daglig kommer
det franske Blad La galois til mig og til Hr Melchior.

Tirsdag 21. Graat og koldt. Dr Melchior som reiser med
sin Kone til Udlandet imorgen saae paa Benet og meente
at jeg fire Dage skulde lade det skøtte sig selv og da see til.
Fik Brev fra Jette Collin i Hellebæk. Da vi sad ved Bordet
fik jeg Besøg af Kneppelhout fra Holland.

Onsdag 22. Igjen Solskin og varmt. Benet saa ilde ud, der
var en haard Hævelse paa Siden som ængstede mig. Kjørte

21) La galois ɔ: Le Gaulois

ind til Friseuren; besøgte Hr og Fru Kneppelhout hvem jeg
med Svigerinden og Boye indbød til imorgen Middag paa
»Rolighed«. Søgt forgjæves Wilken Hornemann. Var inde
hos Etatsraad Drevsen, Fruen er hos Jonna. Holger Stampe
skal være blevet forlovet med Frøken Bardenfleth. Medens
jeg var i Byen har Etatsraad E. Collin været herude og besøgt
mig. Spiist Frokost i Løvhytten. Klokken fem kjørte vi ud til
Teglgaarden til Tante Jette hvor Dr Markus og flere af
Familien er; stor Middag; tilaften blev drukket Thee i Haven,
det var blikstille og en Lampe sat ud. Dr Markus saae
mit Been, sagde at det var aldeles i normal Tilstand; det jeg
troede var Hævelse var en Muskel som Been skulde have.
Kjørt hjem halv ti.

Torsdag 23 Meget varmt. Brev fra I. P. E. Hartmann. Besøg
af Martin Henriques. Brev fra Grevinde Holstein til Holsteinborg.
Frokost nede i Løvhytten. Stor Middag. Van
Kneppelhout og Frue, hendes Søster, alle fra Holland vare
for min Skyld indbudte her, ligesaa Wilhelm Boye; desuden
Blocks. Melchior udbragte / paa Fransk Kneppelhout og
Families Skaal, som han besvarede, vi bleve sammen til
Klokken 10.

Fredag 24. Sovet daarligt, ikke ganske vel. Kudsken er i
Slagelse hos sine Børn, jeg maatte derfor gaae i Kulde og
Blæst til Sporvognen; løb for at indhente den; gik fra Grønningen
til Delbanco i Sølvgaden med Correctur paa »Hvem
er den Lykkeligste«, kjørte derfra til Jerichaus som ikke vare
hjemme, kjørte saa med Droske (for 4 ȋ) til Rosenvænget
og gik hjem. Sendt Brev til Fru Warburg. Skrevet Anbefalings

22) Fredag] først skrevet Onsdag 22) et] først skrevet i

Breve for Kneppelhout til Bjørnson og Munch i Christiania
samt til Baron Beskov og Blanche i Stockholm og til
Grev Hamilton i Upsala. Til Aften fik jeg Besøg af Jonas
Collin; her var ogsaa en Hr David med Datter.

Løverdag 25. Solskin og varmt. Brev fra Grevinde Frijs
om at komme til Frijsenborg i August. Sendt Brev til Formanden
for Festcomiteen for den jydske Sangforening: Sørensen,
hvem jeg i Dag fik Brev fra om at skrive en Vise.
Gav nei! Brev til Fru Warburg i Altona. Kjørt Klokken
elleve ind til Kneppelhout; han var endnu ikke klædt paa;
jeg blev nerveus ved at vente, da Melchiors Vogn holdt
udenfor, jeg kunde ikke skjule min Uro; kjørte til Jerichaus,
de vare paa Landet, saae Stuerne, krøb gjennem et Vindue
ud til Jerichaus Atellie. Kjørt hen til Bloch og viist dem hans
Arbeider; kjørte saa igjen hjem til »Rolighed« — Fik om
Aftenen Idee til den nye Samson.

Søndag 26 Meget varmt. Skrevet: Samson. Besøg af van
Kneppelhouts som imorgen Kl 2, reiser til Malmø, derfra til
Stockholm og Christiania. / Efter Bordet tog Hr Melchior
med de unge Damer i Tivoli, Fru Melchior med de ældre
ud af Strandveien, jeg blev hjemme og tænkte over Eventyret.
— Iseng før Klokken 10, de andre ikke før henimod elleve.

Mandag 27. Blæst, men varmt. Kjørt ind til Hornemann
da der var Inflamation i een af Vandvablerne paa Benet;
han foreslog en tør Klud om; kjørte til Watt og derfra til
Dr Voss som tog den løse Tand ud og fra 11 til 2 beholdt
Undertænderne til at gjøre istand. Hjemme laae Vesitkort
fra Carlos O Neill der med Frue er reist her igjennem. Sendt

6) Frijsenborg] først skrevet Friisenborg 18) reiser] først skrevet kjører

af Sverrig stige i Land. Dr Saxild var her og forbandt voldsomt
haardt mit Been, bad mig holde det ud saa længe jeg
kunde. Sendt Brev til Grevinde Holstein paa Holsteinborg.

August.

Løverdag 1ste. Blæst hele Natten, graat Veir. Mit Been
virkede af den stærke Indsnøring, jeg løste denne og hele
Læg[g]en saae ud som et Basrelief, der var Superation i det
senere Saar; nu følte jeg mig lettere, kjørte Kl 11 med Damerne
ud til Bellevu, spiiste der Frokost. Klokken 1 reiste
Kronprindsen med sin Brud til Sverrig; jeg traf Commandeur
Michelsen, Staldmester Schele, Dr Marcus og Frue;
besøgte Falbes som ligge paa Klampenborg; det blev Solskin
og varmt. Dampskibet Slesvig laae udenfor, Broen var med
rødt Klæde og de skandinaviske Flag. Da de gik forbi bemærkede
den svenske Dronning mig og nævnede mig for vor
Dronning, Kongen standsede og rakte mig Haand. Kronprindsen
ligesaa og sagde »Tak for Brevet«. — Frøken Hammerich
kom med sin Forlovede der saae syg ud. Kjørte over
Teglgaarden og satte der den hamborgske Fru Melchior af,
kjørte saa hjem hvor jeg fandt et Nummer af Aunt Judys
Magazin hvori staaer med Billeder af Speckter: Fløttedagen. /

Søndag 2. Igaar morges Besøg af Einard. Meget varmt. I
Dag kom den hamborgske Fru Melchiors Søster med to
Børn, den lille Søn sov paa Sophaen i min forreste Stue.

17) sagde] først skrevet tak

Jeg gik efter Bordet ned i de fattiges Dyrehave; der var
Dands og Gyngen; Folk sad i Lysthusene og spiiste af deres
Madvarer.

Mandag 3. Det nye Saar paa Benet suppererede stærkt;
kjørte ind til Wilken Hornemann som kom opløst Helvedsteen
paa. Bragte Møller hos Reitzel Bemærkningerne til Eventyr.
Brev fra Grevinde Hostein paa Holsteinborg. Sendt igjen
Brev til Grevinde Holstein, ligesaa Brev til Fru Henriques.
Det er en trykkende Varme. Idag anden Sangforenings Concert
i Kongenshave, igaar var første, jeg var der ikke. Da de
andre efter Bordet gjorde en Kjøre Tour mødte de hele
Toget med Faner paa Kongens Nytorv. Jeg sang iaften til
Claveret. —

Tirsdag 4. Brev fra H. P. Holst. Brev til H. P. Holst. Meget
varmt alene det at gaae ad Rosenvænget til Posthuset.
Sendt Brev til Grevinde Frijs paa Frijsenborg og Fru Scavenius
paa Basnæs.

Onsdag 5. Kjørt ind til Byen og søgte efter flere Manuskripter.
Var hos Eckardts; han og Scharff endnu i Tydskland.
Efter Frokosten kjørt ud til Fru Henriques for at aflægge
Besøg da jeg ikke kommer at boe der iaar. Meget
varmt, nær ved at faae ondt deraf.

Torsdag 6. Gik hen at besøge Blochs, første Gang, men
traf Ingen hjemme. Brev fra Fru Grevinde Holstein paa Holsteinborg.
Endnu er Harald Drevsen i Paris. Besøg af Wilhelm
Boye. / Den sædvanlige større Torsdags Middag.

Fredag 7. Sendt Brev til Grevinde Holstein paa Holsteinborg.

7) Hostein ɔ: Holstein 19) han] h først skrevet d 27) 7] først skrevet 6
27) Sendt] først skrevet Kjørt

Holsteinborg og blev modtaget af Grevinden, Svigermoderen,
Christian Christoph, Elisabeth og Grevinde Wanda
Danneskjold. Fik mine sædvanlige Værelser.

Tirsdag 11. Graat-Veir. Benet seer ud som om Huden var
gnavet af; badede det med koldt Vand; der er Hede deri.
Sendt Brev til Fru Melchior. Til Middag kom Fru Scavenius,
der er lykkelig over sit lille Barnebarn paa Borreby;
om Aftenen vare nogle Præste-Madamer her, jeg læste Eventyr.
Pastor Fengers Kone ligger syg i Barselseng, Barnet er
dødt. Idag Grevinde Holstein Lethraborg født Løvenørns
Fødselsdag drak den med Wanda

Onsdag 12. Vandas Fødselsdag. Lidt Regn. Varmt Solskin.
Wanda fik en Bouquet af mig, ogsaa gamle Grevinde.
Sendt Brev til Grevinde Frijs at jeg kom der paa Mandag. I
Nat Kl 12 kom Grev Holstein, her hjem fra Sverrig. Vi drak
i Champagne Wandas Skaal. Fik Brev fra Grev Moltke Hvitfeldt
om at komme til Glorup den 18 da jeg saa traf sammen
med Grevinde Maria Moltke født Buchwaldt. Brev fra Louise
Doré i Paris.

Torsdag 13. Regnveir. Grevinden ligger syg i Dag. Tilmorgen
reiste Grev Danneskjold med Kone og Børn. Sendt
Brev til Grev Moltke-Hvitfeldt paa Glorup og til Robert
Watt paa Silkeborg. Regnen vedblev til efter Middag, Gangene
i Haven vare fugtige. Det var en stille Dag, smuk Solnedgang.
Fik Brev fra Moritz Melchior.

Fredag 14. Stærkt og varmt Solskin. Sendt Brev til Eckardt
og Scharff. Ligesaa Brev til Louise Melchior og hendes Fader
Moritz Melchior, deri pressede Blomster fra Holsteinborg

25) Moritz] først skrevet Mod

til Fru D. Melchior. / Endnu i Dag ligger Grevinden.
Det er trykkende varmt, jeg gidder ikke bestille Noget og
ligger paa Sophaen. Brev fra Fru Melchior i Kjøbenhavn.

Løverdag 15. Særdeles varmt. Igaar var det 25 Grader i
Skyggen. (Gik lidt med gamle Grevinde iaftes). Sendt Brev
til Overlærer Sick i Odense og til Hoteleier Petersen i Korsør,
skrevet 8 Dage for gammel Dato. Besøg af Skolelærer Nielsen
fra Ørsløv, Grevinden bad mig igaar om jeg i Dag vilde læse
for Bønderne der i Skolen, jeg lovede at komme fra 3 til 4.
Det danske Flag var heiset ved Skolebygningen. Da jeg
traadte over Trinet stødte jeg Hovedet mod den lave Karm,
saa at jeg maatte strax bade Hovedet med koldt Vand og
Salt. Jeg læste: Barnet i Graven, Den grimme Ælling (og
paa Lærerens Opfordring Børnesnak) og Det er ganske vist;
jeg fik tre Gange Hurra og kjørte hjem i brændende Solhede.
Ikke husker jeg en Sommer varm som denne. Kl 7 var
det endnu 21 Grader i Skyggen. Spadserede ved Strandbreden
i Haven.

Søndag 16 Samme Sol-Varme. Sendt Brev til Fru Melchior,
deri Blomsterblade og en død Sommerfugl. Spiiste halv
fem og kjørte i stærk Varme med Solen lige i Ansigtet, Klokken
6, var i Korsøer halv ni, hvor jeg traf Robert Watt der
kom fra Silkeborg; gamle Drevsen sidder daarligt i det, Sønnen
ødelægger ham; mit Brev til Gjestgiveren var af Opvarteren,
eftersom Datoen var forældet, ikke taget Notits af
og kastet hen; Petersen vidste Intet om min Ankomst, men
Watt havde bestilt Værelse til mig, vi sladdrede ungdommeligt
ved et Glas Viin. 24 Grader i Skyggen.

19) Melchior] M først skrevet He

Holstein paa Holsteinborg, Fru Melchior paa Rolighed og
Fru Collin i Hellebæk. Spadseret lidt ud i Haven, det blæste
og derved kun var det mueligt at være ude. Klokken var
halv syv før Jagtherrerne i Dag kom hjem, med 20 Agerhøns
og fire Beccasiner; Mogens skjød 10 Agerhøns og een Beccasin;
da vi Kl 7 skulde tilbords kom Carl Bloch og hans Kone.
Senere paa Aftenen Ritmester Scholten. Her er først Kaffe,
saa Frokost halv elleve; saa Forfriskning halv to, Middag 7.
Thee 9½. /

Onsdag 19. I Formiddag vare de til Agness første Altargang.
Op ad Dagen malede Bloch paa Grevinde Danneskjolds
Portræt og jeg læste »under Piletræet« og »Skambassen«.
Veiret tungt og trykkende. Diset Luft. Ved Frokostbordet
blev budt Herrerne, uden mig, Snaps. Grevinden er
opmærksom og elskværdig. I Dag til Middag 5½; jeg havde
bundet Bouquetter til alle Damer; her var Pastor Holmer,
Cancellieraad Ditzel med Søn og Svigersøn. De kjørte Alle i
tre Vogne til Frijsendal, jeg alene blev hjemme og gik iseng
halv 10. Stærk Kløe i mit syge Been.

Torsdag 20. Klokken 6 droge igjen alle Herrer afsted paa
Jagt. Det er samme varme, disede Luft. Igaar fik jeg i Krydsbaand
fra Hamborg Oversættelsen af Hvem var den Lykkeligste,
desuden Brev fra Hr Assor i Altona og fra Hr Melchior
i Kjøbenhavn. — Mit Been har faaet to røde Blamaser,
jeg vaskede dem med Arnica, de vædske stærk; forknøt over
at nu har jeg fire daarlige Steder paa Benet; da jeg kom
havde jeg dog [kun] to. Besøgt Canceliraad Ditzel, han [har]
været hos mig og penslet Benet med Helvedsteen opløst i Vand.

16) Holmer ɔ: Holm

Læst for Damerne, medens Bloch malede paa Henriette. (fik
igaar ogsaa Brev fra Overlærer Sick i Odense.) Vi kom først
Klokken 7 til Middag. Bloch sagde til mig iaften »Du holder
ikke mere af mig som tidligere!«

Fredag 21. Tilmorgen var Cancelieraaden hos mig, Benet
har vædsket stærkt i Nat, to Huller i Huden og en Kløe paa
andre Steder, som der ogsaa vilde blive daarligt. Han var i
Forlegenhed med hvad han skulde bruge, da mit Been var
saa modtageligt. Jeg raadede til Helvedsteen, han til Blyvand;
jeg fik nu i Dag min Villie. Det bliver vel Udgangspunkt
til min Død, dette Beenstød. Nede, siger Bloch har
Ditzel sagt at det slet ikke havde noget at sige med Benet men
jeg var en ængstelig Natur og havde sensible Huud. Læst
for dem Begyndelsen af Portugals Reisen, skrevet / hele Opholdet
i Cintra. Tordenveir. Regnskyl. —

Løverdag 22. Varmt i Solen. Brev fra Clausen i Bergen.
Brev med Penge-Anviisning (10 Rdlr for Hvem er den Lykkeligste)
fra Delbanco. Fik i Dag Pudder paa mit Been, at
forsøge det; endnu vædsker det. Gik kun lidt. Til Middag
kom Rosenørn Theilmann; desuden Kammerherre Haffner
med Frue og hendes Søster Baronesse Taube. Grev Mogens
er godmodig og høflig, seer vel ud, er i stærk Opvæxt; han
er vist misundt for den Rigdom han gaaer ind til. Danneskjold,
meget opmærksom; iforgaars Aftes da jeg sad ude paa
Trappen bar han en Fodtæppe ud for at jeg skulde sidde
varmt med Fødderne. Frøken Willemoes fra Aarhuus, som
ligner sin Fader og Moder, har en smuk Stemme og synger

12) Benet] først skrevet Foden, derefter er overstreget for 13) var] foran er overstreget
s

sammen med Frøken Sara Krieger. Ritmester Scholten meget
godmodig og jevn; sagde mig at han havde lært saa lidt.
Om Aftenen Lyn.

Søndag 23. Det lynede og tordnede i Nat. Kom først op
henimod halv ni, Ditzel saae paa mit Been mens jeg laae i
Sengen. Idag vare Herrerne hjemme. Vi fik til Middag Etatsraad
Willemoes, Frue og Søn fra Aarhuus, Fruen ligner sin
Moder Fru Sneedorph. I Dag, Søndag komme ingen Breve
her. I Aarhuus er faldet Iis saa stor som Bolscher, Regnen
har strømmet saa Gjæs svømmede midt paa Gaden. Bloch
er generet af Fornemheden her. Jeg er i Dag ikke glad, utilfreds
i Sindet og skrev da jeg gik til Middagsbordet:

Alt farer hen som Vinden,

Her er ei blivende Sted.

Snart svinder Rosen paa Kinden

Og Snillets Udtryk med.

Hvorfor være bedrøvet,

Hen farer Sorg og Fortræd,

Alt farer hen, som Løvet, /

Tiden og Mennesket med.

Alt er Forsvinden — Forsvinden,

Ungdom, dit Haab og din Ven!

Alt farer hen som Vinden,

Og kommer aldrig igjen.

18) Hen farer Sorg og Fortræd] foran er overstreget Hvad er din Sorg og Fortræd,

Mandag 24. Luften stærkt afkjølet; stærke Reg[n]byger,
mit Been kløer og brænder. De Andre kjørte ud, jeg blev
hjemme, vilde skrive Breve, men Sara Krieger bad mig at
læse for Tante Taube det jeg saa ogsaa gjordte; sendt Brev
til Fru Serre med trykt Oversættelse af: Hvem var den Lykkeligste.
Brev til Fru Melchior og til Componisten N. V.
Gade. Selv fik jeg Brev fra Fru Melchior, deri fra Louise og
Hariette Melchior. Vi spiiste til Middag Klokken 4, da
Theilmann-Rosenørn skulde reise, han bad mig besøge sig
kom jeg ned i hans Egn. Hørte af ham at Ivar Rosenkrands
nok vilde have været Theater Directeur i Kjøbenhavn. Om
Aftenen læste jeg for dem Allesammen, »Lygtemændene,
Hvad Fatter, i Andegaarden og Sneemanden«.

Tirsdag 25 Til Morgen reiste Bloch og Kone. Mit Been
begynder idag at vædske igjen i det egenlige Saar jeg fik
i Ems. Ritmester Scholten maatte igaar gaae tilsengs, da
han har faaet Ledevand i Knæet. Læst ved Klokken »to
Maden« af Reisen i Portugal. Brev fra Frøken Hallager,
jeg fik ud deraf at hun tænker paa at opsige sin Leilighed
og jeg kommer da til at fløtte, blev ærgerlig derover. Skrev
Brev til Frøken Hallager og til Excellensen Moltke Hvitfeldt
paa Glorup. Det er nu blevet meget koldt. I Dag drak Excellensen
et Glas med mig, han, Kammerherre Haffner, Grev
Danneskjold, / Mogens og jeg passiarede, vi havde Ild i
Kaminen. +

Onsdag 26. Der er gaaet løs den øverste Deel af det gamle
Saar paa Benet. Lægen kom ikke i Dag, jeg gik til ham han
saae ikke paa det men lovede at komme imorgen. Det er

10) Rosenkrands] først skrevet Rosenkrantz

koldt Bygeveir. Fik Brev fra Robert Watt og skrev til Fru
Melchior, deri et lille Brev til William, han vil netop faae det
paa Fredag, sin Fødselsdag. —

Torsdag 27. Regnveir. Vaagnede i Nat ved Brænden i
Saaret, det var aldeles aabent, jeg kom Pudder paa, det
hjalp ikke; jeg har det nu omtrent som da Benet var daarligst.
Lægen har nu seet paa det, ladet mig høre op med at
puddre og atter pensle med lapis inf. Med Ritmester Scholtens
Been, Vand i Knæet, er det idag betydeligt bedre. —

Fredag 28. Stærk Regn til Morgen, nu Solskin; jeg har i
Nat sovet uden Brænden i Benet, men Doctoren siger at det
er ikke bedre end igaar. Skrevet i Agnes Album (paa Bladet
mærket 2den April)

Jeg saae det gamle Frijsenborg

Midt i Skov-Eensomheden.

Liden Agnes havde kun Dukke-Sorg,

Den gamle Gaard var et Eden.

Alt skifter om. Nu Gaarden staaer

For Fremtid et pragtfuldt Minde;

Ung Agnes, en Rose i Ungdoms Vaar,

Straaler deiligt Solskin derinde.

Hun skifted' ei om, og vil det ei,

Hun Hjerte-Guld har i Eie.

Vorherre er med paa hendes Vei,

Ja, paa alle hendes Veie.

4) Nat] N først skrevet S 8) lapis inf. ɔ: Helvedessten 12) paa] først skrevet i

I Dag kom Herrerne først Hjem fra Jagten halv ni; de
havde skudt 31 Agerhøns og to Harer. Vi kom til Bords Klokken
henved 9 og derfra efter 10. Brevet til Watt glemte jeg

Løverdag 29. Lagt Brevet tidligt i Postkassen. Regn i Nat,
Benet er endnu ikke stort bedre, i Dag skal jeg prøve med
Zinksalve. Ritmester Scholten kommer op i Dag. Uvis om jeg
skulde reise imorgen eller Mandag; det overlades / nu Omstændighederne.
Fik Brev fra Grev Moltke-Hvitfeldt. Ved
Middagsbordet da Greven drak et Glas med mig, havde jeg
Tanken »til Afsked« og sagde derfor Grevinden jeg reiser
imorgen.

Søndag 30. Oppe Klokken 6; kjørte Klokken 8 med Ritmester
Scholtens. Haffners havde Postvogn, Veiret smukt
og varmt Solskin. Vi fik Skrue Dampskibet Fyen der er meget
lille og rullende, men Veiret var godt. Paa Skibsbroen
traf jeg Watts Broder, han fulgte sin Forlovede som skulde
med samme Skib. Solen brændte, vi havde ikke Solseil. Opad
Dagen brændte Saaret; jeg var meget træt, havde ikke Lyst,
uagtet Veiret var saa godt at gaae med »Fyen« over til Fyen
og blev i Hotellet store Belt for imorgen at seile til Nyborg.
Sov febrilt; jeg havde drukket en halv Flaske Porter-Øl og
fik nu om Natten en voldsom Hovedpine, Bandagen gik ideligt
løs, jeg følte mig syg, Benet supererede; jeg havde slet ikke
Lyst til at komme til Glorup.

Mandag 31. Bestemt mig først i sidste Øieblik til at tage
til Kjøbenhavn, da det var forseent at gaae med Morgentoget.
Skrev nu til Grev Moltke at jeg ikke kom, skrev til
Postmesteren i Nyborg; sendt Brev med Middagstoget til

14) Vi] først skrevet Kl 24) Glorup] derefter er overstreget, skrev med Sk

Fru Melchior og Robert Watt. Klokken 12 kjørte vi og det
gik flink til vi naae[de] Viby 1½ Miil fra Roeskilde, der gik
Locomotivet itu, vi maatte telegraphere til Kjøbenhavn, det
varede 1½ Time før vi kom i Fart. I Roeskilde kom Bygmesteren
Hansen ind i Vognen, Officererne Dinesen, Vedel (?)
Steinmann og en ung Officeer med en Hundevalp. Jeg havde
telegrapheret til Frøken Hallager at jeg kom og bedet / om,
Dr: Collin maatte besøge mig tilaften. Vi kom nu først henimod
7. Mantzius var med fra Svendborg, han skulde være
i Theatret til Prøve paa Vinter

September.

Tirsdag den 1ste Tidlig Besøg af Hr og Fru Melchior, der
bragte mig Blomster og bad mig komme ud paa Rolighed,
jeg bestemte der til Torsdag. Besøg af Theodor som saae paa
Benet, der ikke vædskede. Middag hos Drevsens i Rosenvænget.
Besøgt Eckardts og traf Ingen hjemme. — I Theatret
Jeppe paa Bjerget, hermed begyndte Saissonen. Brev fra
Molke Hvitfeldt

Onsdag 2den. Stærk Blæst. Besøg af Eckardt, senere af
Scharff der førte med den norske Skuespiller Gundersen,
hvis Kone her skal træde op i Bjørnsons Maria Stuart. Spiist
paa Restauration. I Theatret første Gang Schakspears Vintereventyret,
deri deputerede en Hr Hohn Hansen som Leontus
Konge af Sicilien, han synes at have Talent men talte
ikke høit og havde store Mangler, Publicum hyssede. Professor

8) Dr:] først skrevet at 10) Vinter ɔ: Et Vinter-Eventyr

Molbech kom hen og talte med Thiele og uagtet vi
sad Ansigt til Ansigt hilsede [h]an mig ikke, jeg blev ærgerlig
over hans Mangel [paa] Høflighed mod mig.

Torsdag 3. Benet brænder. Veiret smukt med Solskin. Var
til Middag ude hos Melchiors, han reiser iaften til London.
Traf den Forlovede fra Hamborg og kjendte ham ikke, som
at være den Forlovede. — Saae de to første Acter af Balletten
Valdemar.

Fredag 4de Meget varmt, deiligt Solskin og Blikstille. Paa
Restauration; i Theatret den hvide Dame. /

Løverdag 5. Meget varmt, Sommeren begyndt igjen. Bladene,
særlig Folkets Avis og Flyveposten ere blodige mod den
stakkels Holm-Hansen i Vinter-Eventyret; iaften var han
bedre end første Aften, men strax da der klappedes blev
hysset. Flere jeg talte med vare bedre stemt for ham, de fandt
Kritiken for ubillig. — Spiist i Dag paa Restauration — +

Søndag 6. Følt mig nerveus, mat i Ryggen, Kløe i det syge
Been; ganske ilde. Veiret mageløst smukt, men for varmt.
Brev fra Fru Serre og fra et ungt Menneske i Randers. Det
er i Dag 49 Aar siden jeg kom første Gang til Odense! Hvad
og hvormeget har Du dog forundt mig Herre min Gud. Paa
Rolighed udbragte ved Middagsbordet Moses Melchior min
Skaal i den Anledning. Sporvognen var fyldt, jeg maatte tage
en Droske ind til Casino, som aabnedes første Gang i denne
Saisson, men der var saa varmt at jeg strax gik derfra. Besøg
af Digteren Holst som imorgen reiser til Stockholm og fik
skrevet Hilsen til Beskov.

2) [h]an] ms. har man 3) [paa] ms. har mod 9) Meget] M først skrevet S
20) Odense ɔ: København

Torsdag 10. Smukt Veir. Gik til Grønningen, ogsaa der var
Sporvognen opfyldt, jeg gik da, det smertede i mit Been;
jeg vilde hvile ud hos Professor Rasmus Nielsen, han var ikke
hjemme, gik da til Drevsens i Rosenvænget, Fru Ingeborg er
hos Grundtvig til »Vennemøde«. Kom med ømt Been til
Melchiors Huus. / her var i Dag kun Bloch og hans Kone,
Klokken ½6 gik vi tilbords Israel Melchior kom Kl 6 og
da han hørte vi vare gaaede tilbords gik han sin Vei uagtet
Konen var der, jeg antog at han var stødt. Blocks havde Lyst
til [at] gaae i Theatret, vi kjørte med Melchiors Vogn derind;
ved Aportas kom Israel og sagde »maa jeg faae Deres Vogn«
og nu kjørte han ud til Rolighed efter først at have spiist
og drukket Kaffe herinde; jeg blev lidt forstemt og tænkte
han antager, at for min Skyld er man gaaet tilbords og ikke
ventet paa ham. Saae Qvækeren og Dandserinden, gik ikke i
Casino hvor de opførte Hyldemoer, Hr Stiegaard blev der
fremkaldt. Benet ømt.

Fredag 11. Smukt Veir, gik til Doctoren med Benet som
seer ret godt ud. Skrevet Reise Notitzer for Henriques som
reise til Schweiz imorgen Aften. Mødt Grevinde Frijs, som
lod sin Vogn holde og fortalte mig at Sara Krieger var
blevet forlovet med en ung Læge. Reenskrevet paa Reisen.
Middag hos Henriques som imorgen Aften reise til Schweiz.
Gik i Theatret at see for tredie Gang —»Vinter Eventyr«.
Holm-Hansen slap uden af Hyssen;

Løverdag 12 Til Aften optraadte i Bjørnsons Maria

6) her] h først skrevet v 8) gaaede] foran er overstreget tilbor 24) at see]
derefter er overstreget den norske Skuespillerinde Fru Gundersen født Svendsen,
der skal være den første i Norge og af Bjørnson stilles saa at har man ikke
seet hende i Maria Stuart, da

Stuart, den norske Skuespillerinde Fru Gundersen født
Svendsen, hun gjælder i Norge for den Første og Bjørnson
skal have sagt at kun naar man seer hende i Maria Stuart
faaer man den rette Forestilling. Der var udsolgt, mange /
Norske, Fru Thoresen & stort Vennemøde. Fru Gundersen
seer ikke ung ud, hun kunde her have været Moder til Darnley,
hun har intet kongeligt, ingen Skjønhed; det norske klang
mig simpelt fra Scenen og dertil havde hun noget grædende,
og uendeligt sødt, som naar Bournonvilles gamle Svigermoder
talte til Een. Mantzius sad bag ved og fandt det var
et deiligt Organ, at det var som man hørte Fru Nielsen, at
hendes Spil var sundt. Han løb ideligt ud og op mellem hver
Act; mig interesserede hun ikke og med den bedste Villie
drev jeg det kun til eengang at klappe, hun spillede kun
momentviis. Havde hun været en Debutantinde vilde jeg
have sagt, her er vistnok store Evner; der bliver vist Noget af
hende. Men nu da hun har været Skuespillerinde en Snees
Aar og sættes frem som noget Betydeligt maa jeg sige: det er
altfor lidt til at træde op med; der er i Mængde Skuespillerinder
som hun. Hvor anderledes fyldte og saa godt ud Fru
Eckardt i denne Rolle. Det var mig kjedeligt at Manden har
besøgt mig, jeg kunde ikke efter min Stemning gjøre Gjenvesit
da jeg ikke kunde rose Konen. Første Act gik hen uden
at der rørte sig en Haand for hende. I anden og tredie Act,
fik hun derimod stærkt Bifald, ikke i fjerde, der var tom og
langt under Fru Eckardts; saa gik jeg hjem. Sidste Act skal
mindst have tiltalt.

Søndag 13. Bygeveir. Tilmorgen kun 6 Graders Varme.
Spiist Frokost hos Blochs med Melchiors. Gaaet ind, mødt
Cultusministeren Pastor Hansen og med ham besøgt Grevinde

Frijs og gratuleret Sara Krieger til Forlovelsen med Dr:
Heiberg i Thisted, Brylluppet skal staae om en Maaned. /
Skulde spist hos Eckardts, men der var sød Suppe og den
faaer jeg ondt af, tog da ikke mod Indbydelsen, sammen med
den svenske Sanger Arnoldsen, men gik til Fru Kock og spiiste
der. I Theatret Forspillet og de to første Acter af Thrymsqviden
overværede jeg, Gade presenterede mig for Violoncelisten
Grütsmacher fra Dresden, som imorgen træder op i Patti-Concerten;
gik saa ud i Casino og saae Hyldemoer der gaves
for tredie Gang i denne Saisson og vandt stort Bifald. Foræret
vor Pige Billet til Hyldemoer.

Mandag 14 Bygeveir og koldt. Betalt min Vertinde 25
Rdlr forud for September October, samt leveret hende 15
Rdlr til Brænde. Besøg af Jomf Theils Fader om at vide min
Mening om hendes Udførelse af Maria i Hyldemoer, da
Bladene rev hende ned. I Dag sige dog Bladene deres Mening
om Fru Gundersen omtrent som jeg opfattede hende. Kun
Dags Telegraphen er henreven og siger at vore Skuespillere
kunde lære en Deel af hende. De andre Blade jeg har læst
er Bøghs Avis, Dagbladet og flyve Posten. Besøg af Jørgensen
der søger et Contoir Embede. Klokken halv tre kom Anna
Melchior med Vognen og jeg kjørte ud til »Rolighed«, der
var meget koldt i mine Værelser, Regn og Blæst ude.

Tirsdag 15. Smuk Solskin men koldt. Berlings Tidende og
Fædrelandet vare i høi Grad varme for Fru Gundersen. Fru
Drevsen i Rosenvænget, som jeg besøgte stillede hende høit
over Fru Eckardt. Jeg spiiste til Middag hos Drevsens med
Fru Grove og Drevsens Broder med Kone. Rigmor er der.

16) dog Bladene] Bladene først skrevet alle 27) hos] først skrevet i R

Fru Melchior og Louise ere paa anden Patti / Concert jeg
kunde ikke bestemme mig, heller ikke at kjøre ind til Operaen
Faust, jeg syntes at trænge til Ro, Benet kløede, nu
sidder jeg ene paa min Stue og har Ild i Kakkelovnen. Pludselig
seer jeg fra Vinduet inde i Byen Ildløs, det var aldeles
i Retning af Kongens Nytorv, jeg tænkte strax paa mit eget
Hjem, dernæst paa Casino i Amaliegade hvor nu saa mange
Mennesker vare; jeg blev angest! her vare ingen Folk at
sende ud for at erfare hvor Ilden var. Gartneren og hans
unge Medhjælper vare ude. Det blæste og regnede. Saa fik
jeg Carl over til Meldals og hørte da at det var en Mølle paa
Christianshavn der brændte: Skous Mølle. Klokken lidt over
10 kom Melchiors hjem, henrykt over Charlotte Patti.

Onsdag 16. Det er graat, blæsende og Regn, jeg har i Kakkelovnet;
omskrevet og fuldendt Digtet Korsøer, som jeg
skrev Aftenen sidst jeg var i Korsøer. — Havde Lyst og ikke
Lyst til tredie, (sidste) Patti Concert iaften, men blev dog
hjemme.

Torsdag 17. Graat og regnfuldt. Lille Sallys Fødselsdag,
skrev til ham.

Lille Sally, gamle Ven,

Treaars Mand, ei mere,

Brevet flyver til dig hen

For at gratulere;

Kom her ud til »Rolighed«,

Her er rigtig Gilde.

15) Digtet] først skrevet Ko 25) til] foran er overstreget paa 26) rigtig] først
skrevet rigtigt

Skynd dig af din Trappe ned,

Og kom ei for silde.

Her er Noget, værd at see,

Her er Venne-Møde;

Rødgrød staaer i Grøfterne

Med den søde Fløde,

Høns og Duer, Hund og Hest

Med i Dandsen svæve

Synge: »Det er Sallys Fest,

Lille Sally leve!«

H. C. A. /

Om Middagen var Maleren Lund med Kone og de to
svenske Damer de have fra Stockholm. Bloch og Kone; derimod
kom ikke Watt han har en Byld i Øret. Lund gav
nogle komiske Scener til bedste.

Fredag 18. Graatveir uden Regn. Reenskrevet til Trykkeriet.
Jeg er stærkt forkjølet. Vilde iaften i Theatret og høre
»Troubadouren«, overnatte i Byen og imorgen Formiddag
besørge mine Ærinder, men Fru Bille kom og fortalte at
Stykket var forandret, jeg blev da hjemme. Stille, smukt Veir.

Løverdag 19. Varmt smukt Veir, kjørt til Byen, Besøgt
Watt som har havdt en Byld i Øret, leveret Bogtrykkeren
Manuskript. Sendt Brev til Excellensen Moltke-Hvitfeldt.
Frøken Bjerring i Aalborg og den unge Ipsen fra Randers
Kanten. Modtaget Brev fra Boghandleren Scudi i Amerika.
Til Aften kom her Moses Melchior og Hr Carock. Jeg lavede
Vers for Damerne, Vers paa givne Riim; spillede Billard.

25) Scudi ɔ: Scudder

Søndag 20 Stærk Blæst, Søen ruller, spadseret ned til den;
Grøfterne stænke. Sluttet Reenskrivningen af Besøget i Portugal.
Til Middag et Par af Familien.

Mandag 21. Stødte i Nat mit Been mod Bordbenet da jeg
vilde staae ud af Sengen. Det har stormet den hele Nat og
endnu i Dag, kjørte i en skyllende Regn med Fru Melchior
til Byen, hun satte mig af hos Reitzel; der er glemt i Eventyrene
at optages »hvem var den Lykkeligste«. — Gik til Bogtrykkeriet
og til Holst med Aveiro og Coimbra, kjørte ud med
Sporvogn; igaar fik jeg en Favn Brænde, bragt paa Loftet
ialt 16 Rdlr. Sendt Brev til Rimestad med Løfte om at læse
i Vinter i Arbeiderforeningen. Brev til Bogtrykker Herdahl
med Digtet Korsøer. Brev til Fru Henriques i Interlaken.

Tirsdag 22. Storm og Regn, Søen ruller. Læst Correctur
og sluttet Reenskrivningen af Reisen. Aftnerne mørke og
lange. Læst høit for Dr Melchiors og Maleren Lunds: Iisjomfruen. /

Onsdag 23. Kjørt ind til Byen og leveret til Trykning,
Besøgt Collins der i Tirsdags fløttede ind fra Taarbek. Om
Aftenen spillet Billard. Brev fra Boye at Kneppelhouts kom
Fredag eller Løverdag fra Sverrig og reiste hjem. Endnu
stærkt forkjølet.

Torsdag 24. Vinden forandret og vi have lidt Solskin, sendt
Reiseroute til Henrik Stampe som vil til Italien. Bragt Fru
Bloch hendes Vifte beskrevet med Vers af mig; hun og Bloch
reise først i næste Uge til Italien, derfor er de i Dag hos Fru
Falbe og ikke hos os; paa Søndag er de hos Brygger Jacobsen
hvor jeg ogsaa var indbudt men ikke kommer. Besøgt Linds,

11) 16] først skrevet 15 19) Taarbek ɔ: Hellebæk

det er Agnetes Fødselsdag. Til Middag er her Kjellerups,
Billes, Louise Collin, Watt. Lotteriet til 800 blev trukket
i Dag og jeg fik ikke en Snuus! Spillede Billard og vandt
heller ikke der.

Fredag 25. Deiligt Solskins Veir. Fru Drevsen er i Dag
reist til Christine Lund. Fik et meget smukt Brev fra Folkedigteren
Anton Nielsen med hans Portræt. Sendt i Krydsbaand
til Frøken Plesner i London, det Nummer af illustreret
Tidende med: hvem var den lykkeligste. Brev til Frøken
Heinke i Berliin. Om Aftenen spillede vi Alle Billard, jeg
vandt et Spil: Caroline troer jeg det kaldes.

Løverdag 26. Skylregn, derpaa bedre Veir og Solskin,
kjørte til Blochs og til Byen, satte Louise Melchior af hos
hendes Søster Johanne, kjørte til Dr Collin som saae paa mit
Been, Vesit hos Collins, kjørte til Fernanda Henriques at
sige hende jeg afhentede hende om lidt til Rolighed. Kjørte
til Haarskjæreren, gik paa Apotheket og i Trykkeriet. Søgte
i Hotellet Kneppelhouts, der havde telegrapheret at de ikke
kom, Fruen var blevet syg i Stockholm. Kjørte saa hen at
hente Fernanda og Louise; steeg af hos Barberen, mødte
Kongen som kom fra Revue, alle Officererne saae jeg i det
jeg dreiede af ved Rosenvænget, her mødte jeg Fru Hald
og talte med hende. Strax ud for Drevsens Laage traf jeg Dr
Melchior og kjørte med ham til / Rolighed. Om Aftenen
stødte jeg paa Bordet mit syge Been. Spillede Billards med
Fru Melchiors Broder Henriques og hans svenske Kone. Opgav

4) ikke der.] derefter er overstreget Watt har Bylder. 13) Blochs og til] tilføjet
over linien 22) af] først skrevet om 26) Melchiors] først skrevet Hen 26)
Opgav] O først skrevet S

at komme til Arbeiderforeningens Stiftelsesfest, som jeg
var indbudt til.

Søndag 27. Smukt varmt Solskin. Kl ½11 kom Hr Melchior
hjem fra London og Dublin, Trappen var pyntet med
Blomster og Danebrogsflag. Jeg er forkjølet og har Hovedpine.
Besøgt Rosenvænget, Ingen hjemme. I Dag var jeg
indbudt til Middag ude hos Brygger Jakobsen hvor Bloch
og Kone komme, de vare herinde at sige levvel, de agte at
reise Tirsdag Aften over Frankfurth til Venedig. Læst Correctur
paa Portugals Reisen. Udbragte ved Bordet flere Skaaler:
for Anna den. At det var en Folketro at naar man satte
en St Hans Urt i Bjælke Ridsen og Urten fik Solskin blomstrende
den i Sundhed og Velvære i hvis Navn den blev plantet,
jeg satte Skaalen som en St Hans Urt for Anna og den
fik her saa meget Solskin at hun vilde blomstre snart i Sundhed
og Velvære. Det blev Tordenveir, Moses skulde have
sovet oppe hos mig, Frøken Jette og Frøken ........ nede,
men det blev opgivet. Capitain Hammer var her; jeg spillede
utrætteligt Billard, havde Hovedpine, frøs og var ilde gik
derfor iseng ½10 og drak varmt Cherri-Vand.

Mandag 28. Brev fra Frøken Bjerring at hun var kommet
her igaar, og ventede mig; jeg sendte hende Brev at jeg kom
imorgen eller overmorgen. Brev til Frøken Ørsted at jeg kom
der paa Onsdag. Det er varmt Solskinsveir i Dag. Anti-Dansken
Professor Brandt var skyld i at det danske Flag ikke
vaiede ved Universitetet der, da vor Kronprinds kom der med
sin Svigerfader. / Klokken ¾7 kjørte jeg ind, Fru Melchior
havde givet mig Blomster i Potter og Frugt med, Tjeneren

22) og] først skrevet ve 26) Universitetet der ɔ: i Christiania

fulgte (6 Rdl i Drikkepenge og to til Kudsken.) Gik over
i Theatret til Faust saae kun anden Act. Brev fra Henriques
i Interlaken. Brev fra Frøken Plesner i London. Indbydelse
tilaften af Krigsministeren, som jeg ikke tog imod.

Tirsdag 29. Smukt Solskin. Mødt endnu engang Bloch
som reiser iaften. Besøgt Collins og Raasløfs. Besøg af Frøken
Anna Bjerring, hun havde i Formiddag været hos Dronningen
paa Bernstorf; hun reiser paa Torsdag og bad mig besøge
sig imorgen, hun boer paa Vesterbro forbi Jernporten,
jeg undskyldte mig med at jeg var syg og min Tid saa
optaget, hun klynkede og plagede jeg maatte da love at gjøre
Vesit. Middag hos Collins; da jeg kom hjem, var jeg saa
nerveus at jeg maatte spise en Mængde Smørrebrød. Blev
hjemme hele Aftenen.

Onsdag 30. Kjørt med Sporvogn ud til Jernporten og gik
derfra til Frøken Bjerring, kjedelig gnaven over hendes Forlangende
at jeg skulde trave den lange Vei, maatte gaae
tilbage til Frihedsstøtten. Hentet 10 Rdlr for: Hvem var den
Lykkeligste. Gik til Reitzel, de fire Bind give kun 310 Rdlr
jeg fandt det forlidt og fik 400 Rdlr, deraf har jeg før Reisen
optaget 200, i Dag 100, saa har jeg kun 100 Rdlr tilbage.
I Casino opførtes Hyldemoer. Middag hos Ørsteds, vi fik da
igjen sød Suppe, som jeg altid bliver syg af og kun faaer
hos Ørsteds. Mathilde spids fordi jeg berørte at de der i Huset
ikke skar godt Bøger op, det havde jeg berørt flere Gange,
jeg troer først at det nu var anden Gang. Den afdøde lille
Dreng af Scharlings fik Skyld for det, men om jeg husker ret
var det Nicolai, som med Fingren havde flænget Auerbach. /

6) iaften] først skrevet imorgen 15) Onsdag] først skrevet Fredag

October

Torsdag 1ste. Solskin men koldt. Gik ud at see til lille
William, var hos Fru Drevsen og derfra til Middag hos Melchiors
her var stort Selskab, en riig Mand fra St Croix med
Frue, en Enke med 2 Døttre og Søn, & Billes. Jeg blev til
halv ni fik da Vognen at kjøre hjem i for at høre »Den hvide
Dame« men jeg var saa træt at jeg tog lige hjem.

Fredag 2den. Meget koldt. I Dag skulde Kneppelhouts
komme fra Sverrig, men de vare endnu ikke da jeg om Middagen
kom (først henimod Aften indtraf de.) I Theatret
Søvngjængersken, Scharff ganske udmærket, den lille Schnell
nysselig i første Act, saa ikke videre ud i anden, da gik jeg
h[j]em. Middag hos Kochs med Vilhelm Rode. —

Løverdag 3. Koldt men godt Solskin. Bestilt mig en ny
Vinterfrakke. — Første Gang i Kakkelovnen her hjemme i
Byen i dette Efteraar. Besøgt Kneppelhouts som vilde have
mig med i Dyrehaven imorgen men jeg tog ikke mod Indbydelsen.
Middag hos Hartmann, som med sin Kone imorgen
reiser til Schweiz. Gik i Theatret til første Act af Eventyr
paa Fodreisen.

Søndag 4. Koldt blæsende Veir, stærk Diaréh og Ildebefindende,
tog ikke om Formiddagen, som jeg havde betænkt,
blev hjemme hele Dagen, Qvalme og Hovedpine.
Sendte Afbud til Raasløvs; spiiste saagodt som Intet hele
Dagen, fik Besøg af Dr Collin ved Theatertid. Gik iseng henimod

5) Billes] B først skrevet jeg 11) Schnell] foran er overstreget Schmidt

otte, laae febril, slet var Sengen redt, og udenfor slog
ideligt paa Væggen.

Mandag 5. Endnu daarlig Mave, men bedre! til Middag
hos Collins; gik om Aftenen til Patti-Concert hendes Latter
Arie genial, men mest for en Caffé chantant, Jaël hørte
jeg kun lidt da jeg fik Diaréh. /

Tirsdag 6. Uagtet Forkjølelsen tog jeg dog ud til Drevsens,
spiiste der i Rosenvænget og var lidt i Theatret til Gjenboerne.
(Kneppelhouts i Helsingøer)

Onsdag 7. — Veiret smukt; Middag hos Ørsteds, var med
Fru Drevsen i Parquettet til de første Acter af Thrymsqviden,
iaften blev den givet første Gang uden Forspil. Læst Correctur.

Torsdag 8. Var med Kneppelhouts og Vestindianerne
Rattcliffs til Middag hos Melchiors paa Rolighed, kjørte
ind med Kneppelhouts

Fredag 9. Klokken mellem 1 og 2 havde jeg i Dag Besøg
af Kneppelhouts, min Stue var hyggelig og jeg havde mange
Blomster. Scharff kom tilfældigt og var meget forlegen; før
de toge bort kom Fru Melchior med smukke Blomster til
mig. (Violer og Roser, dertil Jordbærblomster) Igaar var Fru
Koch her med en Viindrueklasse paa Grenen. — Middag hos
Etatsraad Collin med Hr og Fru Kneppelhout, jeg havde Svigerinden
til Bords, der var Krigsministerens, Fengers Dr Berg
og Professor Schytte.

Løverdag 10. Fik min nye Vinterfrakke. Varmt Veir. Middag
hos Eckardts. Om Aftenen i Theatret Kronjuvelerne,
Bournonville blev ved at generede mig med Opfordring til
at klappe, sagde at Publicum ikke havde Mod for Bladene;

2) paa] først skrevet m 24) Schytte ɔ: Schiødte

Watt var i ilde Humeur fordi han havde faaet Brev fra
Moritz Melchior at han ikke vilde holde »Dagens Nyheder«,
/ for den Haan der var udtalt deri mod Jøderne.

Søndag 11 Besøgt Drevsens, derpaa var jeg paa Rolighed,
hvor Melchior med Ro talte om Sagen, men Fruen var
heftig, som jeg aldrig har seet hende. Middag hos Drevsens.
Igaar Brev fra Henriques fra München med Hilsener fra
Kaulbach. Om Aftenen en Act af »Kronjuvelerne«.

Mandag 12 Smuk Solskins Veir, følt mig rask, besøgt første
Gang Nyerups, som boe net paa Hjørnet af Dronningens
Tvergade og Kronprindsesseg[ade]. Middag hos Moses Melchior,
der var særdeles vred paa Artiklen om Jøderne i Watts
Blad og meente at Enhver burde afsige det, idetmindste ingen
Jøder holde det. Han udbragte senere venligt en Skaal for
mig. I Theatret første Akt, saae jeg, af »Scapins Skalkestykker«.

Tirsdag 13. Ude paa Rolighed, dernæst til Middag hos
Drevsens, skrev et Par Ord i Brevet til Harald som nu er i
Marseille.

Onsdag 14. Besøg af Watt som var kjed over Artiklen,
sagde mig hvem der havde skrevet den; jeg sagde at den var
usand og fornærmelig mod Jøderne, talte i Theatret med
Bille derom, han sagde at Jøder og Digtere vare irritabile
genus, de var som den flaaede Aal; Fru Bille fik mig hen i
Parquettet til en engelsk Dame som sværmede for mig. Middag
hos Fru Ørsted med den gamle Fru Bech. Sendt Brev
til Carl Bloch i Venedig. Idag har Slotsbager Bruun Bryllup
med Frøken Brøndum, de reise iaften til Paris.

28) Paris] P først skrevet M

Torsdag den 15. Smukt Veir, talte hos Fru Melchior /
Watts Sag saa at hun blev mildere stemt. I Tirsdags havde
Moltke Hvitfeldt været derude, jeg besøgte ham igaar og
undskyldte at jeg ikke for mit Been og Befindende var kommet
der, han havde kjøbt et Billede af Simonsen og var glad
derover; Pastor Bjerring talte Spytslik. Det var Frøken Carochs
Fødselsdag, hun var hos Melchiors til Middag; man
lod Vognen kjøre mig hjem; jeg gik ikke i Casino hvor man
opførte Hyldemor og den norske Skjøiteløber Syr viiste sig;
jeg sad hjemme og reenskrev paa Dryaden. Mit Been daarligt.

Fredag 16. Smukt Veir. Middag hos Kochs med Fru Karr,
jeg læste den første Halvdeel af »Dryaden« som jeg i Dag
har reenskrevet paa. Hørte i Theatret 1½ Act af Kronjuveler[ne],
Brev fra Dady........i London.

Løver dag 17 Regn og Solskin vexlede i Dag. Fik Besøg
af Scharff, paa samme Tid kom Moltke Hvitfeldt han tager
hjem i morgen tidlig til Glorup hvor endnu Grevinden er;
jeg reiste vel med meente han, og vilde overtale mig, men jeg
undskyldte med mit Been. Besøgt Watt i hans ny Bolig No 8
i store Kongensgade. Mod Aften kom Henriques Jomfru og
lod mig vide at Henriques komme hjem fra deres Reise iaften
med Toget Klokken elleve. Jeg opgav Theatret og er hjemme.

Søndag 18. Besøgt Henriques som ere glade over deres
Reise og have erfaret at alle dannede Mennesker kjende mig.
Var til Frokost hos Melchiors, imorgen reiser Moses Melchior
til Irland. Jeg læste Dryaden for Einard og Viggo Drevsen
de vare glade, / læste det hos Melchiors, Moritz Melchior

12) Karr ɔ: Kerr 15) Dady........ɔ: Daldy & Bell

kom med det samme Spørgsmaal som Fenger, kan Dryaden
stige ud af Træet. Jeg læste det nu for Rasmus Nielsen og
gjorte ham Spørgsmaalet, »den kan hvad De vil!« svarede
han og var varmt udtalende over dette Digt, som saa primitivt,
saa rigt paa nye, overraskende Billeder. Efter Middagsbordet
hos Henriques læste jeg det der og havde det nu ind
i Tanken saa at jeg ret kunde fiile paa det om Aftenen og
derfor gik jeg ikke i Theatret.

Mandag 19. Theodor og Eduard Collin ere paa Jagt hos
Lærkes; jeg spiiste hos Collins og læste der Dryaden, ligesaa
om Aftenen for Etatsraad Thiele der var henrykt og kaldte
det [et] lille Mesterværk. —

Tirsdag 20 Et Brev fra Grevinde Holstein om hendes
Svigermoders Død, saa kjærligt, saa godt. Det er i Dag Fløttedag,
Regnen strømmede ned, Vandet gik ind i Kaloskerne,
jeg blev vaad ved at gaae over Torvet. Bragte til Carl Reitzel
mit Portrætkort til den engelske Frøken Lee! Kjørte ud til
Drevsens i Rosenvænget og gik derfra ind paa Rolighed i
Regn og Blæst. Læste for Drevsens Dryaden, Jonna og Fru
Drevsen ligesom Einar talte varmt og takkede mig, Drevsen
selv gik bort uden at sige / andet end »Rotterne vare morsomme«.
Mit Been daarligt, det aabne Saar større, der var
Materie og Blod imorges, jeg vaskede det og penslede med
opløst Helvedssteen.

Onsdag 21. Læste for Gade og Carl Andersen Dryaden, de
vare henrykte, jeg talte med Reisen om Udgivelse til Juul.
Var i Theatret og saae de tre første Acter af Slottet [i] Poitou.
Brev fra en ung Nordmand Madsen om at faae een af mine

26) Reisen ɔ: Reitzel

Bøger med Haandskrift. Igaar Brev fra Grevinde Holstein
paa Holsteinborg.

Torsdag 22 Pensiet mit syge Been. Smukt Solskinsveir. I
Dag er det 40 Aar siden jeg blev Student, en Kreds af os
(51.) samledes til Middag hos Vincent (Couverten 7 Rdlr.),
der var foruden os to fra Sorø (Tillisch) gamle Fabricius og
Kammerherre Wickfeldt. (Sangeren Chr Hansen var for at
holde Tonen naar vi Sang og at for[e]drage Modersmaal[et].)
Jeg sad mellem Capitain Simonsen og Etatsraad Broberg. I
Fabriciuss Tak Tale for sin Skaal nævnede han mig, mellem
Erindringerne fra vort Aar, min Fodreise. Rector Witte udbragte
en Skaal for Fædrelandet og heri fik jeg ogsaa en Par
Ord. Jeg takkede til Witte og tilsidst udbragte jeg en Skaal
for Skrikke og Bruun som havde samlet os. Talte om hvor
Tid som Eventyrets Tid, Jernbane, Telegrapher, Photographer
og at jeg som Eventyr Digter saae hver kjendt gammel
Ven fra Artiums Tid, hver som Blomst, til Krands om Bordet,
bundet sammen ved de to Blomster Skrikke og Bruun, da
viskede Broberg til mig at jeg var en Satyrikus at jeg gjorde
Skrikke til en Blomst. / Neve var meget høittalende. Skolelærer
Frendrup glad ved at vi vare sammen og kaldte mig
ideligt gamle Hans Christian. Der blev af Een foreslaaet at
vi skulde drikke vor Rectors Skaal, Frendrup og endnu Een
fra Slagelse kom til mig og sagde vi kunde dog ikke drikke
vor Rectors Skaal, jeg sagde jo Rector Magnificus og det var
Øehlenschläger. Klokken 9 gik jeg over i Theatret og hørte
Slutningen af Faust.

11) Witte ɔ: Whitte 12) Fædrelandet] først skrevet Mo 19) gjorde] først
skrevet gjort

Fredag 23. Mit Been daarligt, jeg selv i daarligt Humeur,
bestemte mig saa til at gaae til Hr Doctor Studsgaard der
besø[r]ger Forretningerne for Doctor Collin som ikke kommer
fra Jagten før paa Mandag. Han saae Benet, beroligede
mig men tog med Pinset hele Skorpen af, nu var det noget
mere besværligt at gaae. Jeg skulde holde mig et Par Timer
hjemme og gaae saa lidt ud jeg kunde. Kjørte til Kocks, der
fik vi fede Aal det var ikke Sygemad; jeg var lidt i Theatret
men hjemme og iseng Kl henved 10. Meget smukt Veir hele
Dagen.

Løverdag 24. Daarligt Veir. Hr Dr Studsgaard kom og
forbandt Benet, meente at det om en 8 Dage kunde læges,
bad mig at være uden Grublen. Lidt efter kom Dr Brandes
for at faae mig til at læse i Tjenestepige Foreningen som han
var Formand for, læse paa Stiftelses Dagen den 10 Nov: han
sagde at han var Læge for alle Fattiges Been og kunde forsikkre,
ubeseet Benet, at jeg ikke havde noget at frygte. Gik
over til Henriques til Middag og var saa hjemme hele Aftenen.
Besøg om Aftenen af Melchior.

Søndag 25 Regnveir. Collin kom hjem fra Jagten, saae paa
Benet og slog Alt hen i Narrestreger. Klokken 1½ kom Harriet
Melchior og fortalte at hendes Søster Johanne Kl 10½
havde faaet / en lille Dreng, jeg sendte denne et Vesitkort i
en stor Convolut, da jeg ikke vidste hvor fornem den lille
kunde blive, jeg skrev paa Kortet det Vers

Velkommen du lille Rosenknop,

Nu ruller et Verdens Liv dig op

1) Mit] M først skrevet B 12) at] først skrevet om

Med Kjærlighed, Herlighed, Deilighed,

Du har en Ven som du ikke veed!

Besøg af Biskop Engelstoft fra Odense; Middag hos Henriques,
var et Øieblik i Theatret og da hjem +.

Mandag 26 Smukt varmt Solskins Veir. Det aabne Saar
paa Benet seer ud som en Fontenelle. Besøg af Digteren
Munch fra Norge, Eckardt, Scharff, Waldemar Price og
Watt. Middag hos Collins. Brev til Fru Scavenius. Brev fra
Genevais i Paris.

Tirsdag 27 Solskin, men koldt; til Middag hos Drevsens;
besøgte paa Hjemveien Johanne Melchior, der med sin lille
Søn befinder sig vel; lille William der imod daarligt. Et Øieblik
i Theatret til den hvide Dame da mit Been var ømt.

Onsdag 28 Brev fra Fru Scavenius. Fik Besøg af Kritikeren
Brandes, som med tilsyneladende stor Glæde hørte mig læse
Dryaden, han syntes det var i een Gydning, fuldendt i Heelhed
og Enkeltheder. Udtalte sig varmt. Det er i Dag Watts
Fødselsdag. Fik, kort før min Spisetid Besøg af den amerikanske
Minister der bragte med to unge Amerikanere Miller og
Jefferson Rives, hvis Onkel var amerikansk Consul i Hamborg.
Jeg gav dem mit Portrætkort, og maatte skrive et Par
Ord fori Eventyrene illustrerede af Frøhlich som han bragte
med. Middag hos Krigsministeren hvor Kammerherre Haxtausen
var. Jeg læste Dryaden, senere paa Aftenen kom den
preusiske Minister Hildebrandt med sin Frue. Det er Arveprindsessens
Fødselsdag. /

5) 26] først skrevet 25 10) 27] først skrevet 26 14) 28] først skrevet 27 25)
Hildebrandt ɔ: Heydebrand

Torsdag 29 Skylregn. Middag hos Melchiors som i Tirsdags
ere fløttede ind; Billes var der, jeg læste Dryaden, som
Alle vare glade ved. Leverede Bogpakke med mine samlede
Skrifter til den amerikanske Boghandler, Moritz Melchior
besørger det. I Theatret hørte jeg de to sidste Acter af Operaen
Barberen.

Fredag 30. Brev til Frøken Plesner, samt i Krydsbaand de
første Ark af Reiseskizzer og Pennetegninger. I Dag Brev
fra en Ukjendt med en Historie meddeelt som Behandling for
et Eventyr om en Kat. — Middag hos Billes med Henriques
og Melchiors, samt Dr Adler. Var i Theatret en Act til Slottet
i Poitou. Leveret i Trykkeriet Dryaden. Smuk Maaneskins
Aften.

Løverdag 31. Regnveir. Middag hos Melchiors; idag er
min Bogpakke sendt over Hamborg til Amerika. Brev til Fru
Scavenius. Hørt to Acter af den Stumme. Foræret lille Maria
Henriques mit svenske Danebrogs Klæde.

November

Søndag 1ste. Regnveir. I Aunt Judys Magazin en Deel af:
Gudfaders Billedbog. Besøg af Carl Reitzel og hans unge
Kone, Billedet fra Krohn til Omslag for Dryaden, smukt,
men ikke brugeligt, han har tegnet en nøgen Psycke. Middag
hos Henriques; med Juliette og Sophie Price; Hr Tolderlund
sang smukt flere af Schumans Sange; gik over i Theatret og
saa 1½ Act af den Stundesløse. Klokken henimod 10 kom

1) 29] først skrevet 28 7) 30] først skrevet 29 8) I Dag] først skrevet Igaar

Pigen ind og sagde Lev vel, hun skulde skifte, det er nu den
fjerde Pige i den korte Tid jeg har været i Huus hos Frøken
Hallager; jeg yttrede min For/undring og Frøkenen vidste
kun om denne Pige (Helene) at hun havde en daarlig Moder.
Nu fik vi en Pige der har tjent hos Assessor Gotlieb Collin.
I Dag blev den lille Dreng hos Israel Melchiors omskaaret.

Mandag 2den. Frokost (Østers) hos Fru Melchior. Til
Middag hos E, Collin, ungt Selskab. (Brandes, Casse med
Kone, Davids.) Gik om Aftenen hen til Pugaard hvor to
unge belgiske Damer fra Antverpen vare (Frøknerne Brochdorf).
En Act i Theatret af Eventyr paa Fodreisen. +

Tirsdag 3die Regnveir. Brev fra Hr og Fru Warburg i
Altona. Besøgt Fru Johanne Melchior som første Gang er
oppe i Dag; med lille William er det kun daarligt. Maatte
gaae fra Grønningen til Rosenvænget i Regn og Blæst, min
Paraply revnede, mit Been var ømt; Middag hos Drevsens
hvor de har faaet en ny Jomfru.

Onsdag 4 Smukt Veir. Besøgt Billes. Frøken Mathilde
Ørsteds Fødselsdag. Idag har Christian Thybjerg Bryllup.
I Aften deputerede Hr Simonsen som Hans Heiling, og gjorte
megen Lykke. Frøken Pfeil som Dronningen saa godt ud, har
Stemme men synger uden Ord, aldeles uforstaaeligt. Det er
som et Basrelief med flere Uldtepper over skulde forklares
ved at beføles, ligesaa vanskeligt at faae ud hvad det er hun
synger.

Torsdag 5 Solskin og Regnbyger. Besøg af Hr Th. Reitzel
med en Ingenieur Officeer Henry Heyedahl fra Norge, men

21) og gjorte] foran er overstreget Frøk

jeg var ikke hjemme. Folk stode imorges i Række ud for
Theatret til den sorte Domino, ene og alene fordi Bladene
have ideligt mældt at iaften er det 25 Aar siden Fru Sødring /
deputerede og netop i denne Rolle. Hun kommer først frem
i anden Act, Huset var udsolgt, hun modtoges med en voldsom
Jubel og en Mængde Bouquetter og blev efter Acten kaldet
frem, men Directionen sendte Skuespiller Holst og lod
sige det var mod Theatrets Love, nu hyssede man. Ogsaa Fru
Schiemann blev modtaget i første Act da det var første Gang
hun viiste sig efter i 25 Aar at have været ved Theatret.

Fredag 6. Regn og Rusk. Igaar Besøg af den unge Militair
Krohn og aftalt Billedet til Omslagsbindet for »Dryaden«.
Middag hos Fru Koch med Familien Bissen. Gik til
Bournonville og læste for ham Dryaden, han var meget varmt
udtalende, fulgte med ham over til en Act af Balletten Waldemar.
I Casino opføres iaften igjen »Hyldemoer«. Fik fra Amerika
Brev fra Boghandleren og deri en 17 ℔ Note.

Løverdag 7. Regnveir. Gik forgjæves op til Høedt. Løst
min Lotteriseddel; sendt Brev til Genevays i Paris, deri —»Pen
og Blækhuus«, samt »Barnet ved Graven«. Middag hos
Melchiors.

Søndag 8. Inat er lille William Melchior død. Besøg af
Høedt som hørte Dryaden og var meget glad for den. Besøg
af Boghandler Thorkildsen, som forærede mig to Exemplarer
af sin »Souvenir« som jeg gav ham Ideen til, samt et Eventyr
om Februar. / Det smukkeste Exemplar skrev jeg fori til Fru
D Melchior:

»Jeg lægger Bogen paa Deres Bord,

Gid De maa skrive Erindrings Ord

Om Sundhed og Lykke i ni ogtreds

Da bliver i Hjertet glad og tilfreds

H. C. Andersen«

Middag hos Henriques med Dr Lehmann, som jeg ikke synes
om. Jeg var nerveus og pirrelig. Læste for »Syjomfruerne«
hvis Aars Fest det var og feiredes i Vincents Sal, Dr Brandes
havde bedet mig derom. Schram gav et Par Sange.

Mandag 9. Solskin men koldt; jeg føler mig mat og ør.
Middag hos Collins med Biskop Bindesbølls, Davids &, maatte
læse Eventyr for dem og blev til Klokken 9 gik saa lidt hen i
Operaen og hørte lidt af 4 Act af den Stumme.

Tirsdag 10. Solskin og koldt. Lille William begravet. Middag
hos Henriques, om Aftenen læste jeg her Dryaden. Magnus
aldeles henrykt. Brev fra Bloch

Onsdag 10 [ɔ: 11.] Daarligt Humeur. Besøgt første Gang
Johanne Melchior efter hendes Barselseng. — Brev og Manuskript
fra Henriette Nielsen. — Talte strax derom til Lose.
Middag paa Restauration. Gik til Casino for at see »Gjennem
Skjersilden«, da jeg kom blev Huset lukket da Andersen var
syg. Hos Bournonvilles, hos Jerichaus hos Lunds traf jeg
Ingen. »Hr og Fru Møller« gad jeg ikke see. + +

Torsdag 11. [ɔ: 12.] Øm og vaklevorren, som skulde jeg
blive appoplectisk; Besøg af Grev Valdemar Holck. Læst
for Jerichau og Kone Dryaden, hun var særdeles opfyldt af
den. Gav Melchiors til Middag mit lille Digt over William.
Var i Theatret til Operaen »Hans Heiling«. /

Fredag 13. Middag hos Kochs. Lidt i Theatret til Scapin.

1) Sundhed] foran er overstreget Glæ 22) og] først skrevet i 27) 13] først
skrevet 12

Løverdag 14. Øehlenschlægers Fødselsdag derfor i Theatret
opført Dronning Margrethe (Frøken Nielsen) Wiehe udførte
Olufs Rolle, da Abrahams ikke kunde[,] men gav den, sagde
de som var det en Rolle i »Kjærlighed uden Strømper«. Sendt
Brev til min Amerikanske Oversætter og Forlægger i New
York. —

Søndag 15 Louise Melchiors Fødselsdag; foræret hende
Bergsøes Digte. Besøgt Mad: Sødring der for Fru Melchior
havde udtalt sig igaar at det havde gjort hende ondt at hun
paa sin 25 Aars Fest ikke havde hørt fra mig. (Datteren
Rose havde glemt at bringe min Hilsen og Tak). I Theatret
Oluf Poulsens Debut som Henrik i Maskerade. Mit Been
har i de sidste Dage igjen suppereret. Maatte høre paa Pigens
og Frøkenens Skjænderi.

Mandag 16. En dansk Avis fra Amerika hvori staar
»Hvem var den Lykkeligste«. The riverside magasin fra Amerika
sendt mig. Mit Been supererer. Besøgt Ørsteds og bragt
Mathilde Resten af de samle[de] Skrifter. Middag hos Melchiors.
I Theatret Dronning Margrethe.

Tirsdag 17. Benet daarligt; koldt og Blæst; stærk Tandpine,
jeg maatte opgive at tage ud i Rosenvænget til Middag
og gik derfor til Henriques. Sendt Dryaden til Amerika og
til London. Blev hjemme hele Aftenen meget lidende af
Tandpine.

Onsdag 18. Selskab hos Collins med Boutenschøns. Jeg
sagde at det var en Uartighed at Universitetes / Rector ikke
da Kronprindsen fra Danmark kom til et af en dansk Konge
grundet Universitet, kom med sin svensk norske Brud og

15) Avis] foran er overstreget fra 28)grundet] først skrevet stif

hendes kongelige Forældre det danske Flag [ikke] der var
heiset, mens det vaiede fra alle andre Bygninger, det var en
Uhøflighed. Capitain Sommer fandt at det var aldeles i sin
Orden, vi havde skandinavisk nok foruden, Manden var i
sin fulde Ret. Jeg sagde det skal straffes, omtales, jeg skal
gjøre det. I Theatret Thrymsqviden, jeg sad hos Hartmann
og Bournonville vi ere alle tre fødte 1805. Jeg i April, Hartmann
i Mai, Bournonville i August. Idag Besøg af Bournonville
der fortalte mig om sin ny Ballet Cort Adler.

Torsdag 19. Stor Tandbyld, Theodor kom og skar den,
mit Been itu paa flere Steder, Theodor vil nu forsøge med
Zink-Salve. I Musikforeningen Dryadens Bryllup; sendt Brev
til Frøken Plesner i London og Lorck i Leipzig om Dryaden.
I Dag høi Snee i Gaderne.

Fredag 20. Iaftes opførtes paa Alhambra: Meer end Perler
og Guld. Hos Minét hørte jeg at Casino har gjort Indsigelse
derimod og der blev svaret at de havde Forfatterens
Tilladelse. Jeg har ingen givet. Frøken Hallager fortæller at
Alhambra[s] Directeur var igaar for at tale med mig om
Tilladelse, men jeg var ikke hjemme og har ikke svaret
ham. / Evigt Skjænderi med Pigen og Frøkenen, jeg er er
kjed af det og deres Fortrolighed til mig derom. Gnaven og
i kjedeligt Humeur. Nok engang Correcturark til Amerika
(paa Dryaden).

Løverdag 21 Smukt Solskin. Besøg tilmorgen af Carl Block,
som med sin Kone er kommet hjem her i Tirsdags Aftes.
Traf hos Melchiors den unge Maler Lorange. Telegram fra

18) Tilladelse] først skrevet Deel 23) engang] først skrevet et C 23) Correcturark]
først skrevet Løver

om Roserne, der danner Overgang fra Drøm til Virkelighed,
lod Maskinmesteren ham, ved et galt Signal, pludselig
forsvinde, Scenen stod tom og nu forandredes det til Bedstemoders
Stue hvor Christian vaagner. Stykket blev formeligt
derved knækket over paa dets meest betydende Sted. Jeg var
ærgerlig derover. Stort Bifald og Fremkaldelse.

Mandag 30. Graat Veir; føler mig slet ikke vel. Besøg af
Digteren Munch det er hans Kones Fødselsdag i morgen, til
den indbødes jeg. Var hos Collins til Middag og læste noget
Mere af Livs-Eventyret. Med Benet bedre jeg mener nu eller
aldrig kommer det sig. Læst Livs Eventyr for Eckardt [og]
Scharff. I Casino opførtes Ole Lukøie; godt Huus meget Bifald,
jeg gik tilfreds derfra. /

1868.
December.

Tirsdag 1ste. Skrevet paa »Livs Eventyr«. Pigen Grethe
skiftede nu have vi en ny igjen. Jeg er gnaven. Middag i
Rosenvænget. Fru Munchs Fødselsdag, var der en Timestid,
sammen med Goldschmidt og Molbech, som traadte talende
og overlegen op; jeg blev bedet om at læse men afslog det
naturligviis og gik.

Onsdag 2den. Særdeles ilde stemt, gnaven mod Frøkenen.
Fik igjen Sødsuppe hos Ørsteds hvorefter jeg altid bliver
nerveus. I Theatret første Gang Mester og Lerling, det er meget
bredt og jeg morede mig ikke. Brev fra og til Consul Lorck.

4) Stykket] først skrevet Det 10) mener] foran er overstreget haa

sender Tømmermester Blom en Mand for at rive Kakkelovnen
ned, i den troer han at Ondet stikker. Sendt Brev
til Lorck, »Dryaden« til Kongen, Dronningen, Alexandra og
Kronprindsen. Reiseskizzer til Valdemar. — Brev til Konsul
Lorch. +

Tirsdag 8. Graat og Stormveir. Føler mig bedre. Besøgt
Fru Scavenius; gratuleret Grev Frijs hvis Fødselsdag det er i
Dag. Kakkelovnen revet ned en ny sat op, men ikke stort
bedre. Var i Rosenvænget hos Drevsens.

Onsdag 9. Mit Gulvteppe blev taget af; jeg hørte af Frøkenen
at det ikke i to Aar har været taget af, hvilket Svineri,
Haab om at Stanken kom derfra. Capitain Blom meente
at det kom fra Kakkelovn og Skorsteen. Aften hos / Eckardt,
med Skuespillerinden Frøken Møller og hendes Søstre, Hultmann,
Kolling og Kone, Fru Salgreen & læste for dem
Dryaden.

Torsdag 10 Et smuk Brev fra Fru Kock, Politimestrens
Frue i Odense. Kom lidt seent fra Melchiors Middag i Theatret
til Thrymsqviden, Alle vare søgte over til Venstre for
at see Prindsen og Prindsessen af Wales som besøgte Theatret,
jeg sadte mig paa min sædvanlige Plads tilhøire, netop saa
langt frem at jeg saae Prindsessen, hun kjendte mig smilede
og nikkede, jeg følte mig forlegen, løftede mig lidt fra Bænken
og var glad for hendes venlige Tanke. I forgaars sendte
jeg til hende, Dronningen, Kongen og Kronprindsen »Dryaden«.
Prinds Waldemar fik »Reiseskizzer«.

Fredag 11. Saae en Act af Maskeraden gik saa i Casino til
Ole Lukøie. Fik Brev fra Grevinde Frijs, der syntes ikke at

14) Frøken Møller ɔ: Laura Müller 21) sadte] først skrevet satte

jeg var opmærksom nok, sagt nydeligt. Sendt igjen Brev til
Grevinde Frijs.

Løverdag 12 Fik fra H. P. Holst hans Maanedskrift med
en smuk og hjertelig Anmældelse af Dryaden, digterisk og
velvilligt skrevet. I Berlingstidende i Aften en ligeledes velmeent
og rosende Artikkel, men Refferaratet af Indholdet
aldeles misforstaaet. I Gjørups Blad en Trang til at Indvende
og her keitet gjort det i at sige den er skrevet for Europa /
og ikke for Danske.

Søndag 13. Thieles Fødselsdag, foræret ham Fru Ingemanns
mig givne Oblat Æske; der var livligt. Just Thiele,
den yngste af Sønnerne udbragte min Skaal om den Decoration
jeg havde givet hans Fader. Jeg udbragte Høedts Skaal,
selv improviserede jeg et Par Vers, til Aagesen som ikke var
der da han havde Hold i Ryggen:

Det er et Hjertets Ærende

Jeg summer som Myggen,

Skaal for en kjær Fraværende

Som har Hold i Ryggen.

Og til Wilde der indbød os hos sig til Roeskilde en kommende
Dag:

Vi gjerne reise

Til Roars Kilde,

Til den døde Weyse

Og den levende Wilde.

3) Fik] først skrevet Faa 8) den er] derefter er overstreget ikke 20) os hos
sig] ms. har sig hos os

Høedt læste Baggesens Ja eller Nei, desuden mit Eventyr:
den lykkelige Familie. Jeg læste »Laserne«, Sommerfuglen
og Rosentræet og Sneglen. Gik saa ind til Henriques hvor
jeg traf den Svenske Nygreen, desuden Adler og Frue. Læste
der Laserne og Sølvskillingen

Mandag 14 Bragt Frøken Rosen: Dryaden at overgive
til Hendes Majestæt Dronningen. Smukt koldt Veir. Jeg har
en underlig Dinglevornhed i Benene, Blodet giver et Schock,
jeg tør vist ikke drikke Viin eller Øl, burde holde mig til
Vandet; det er i Blodet og Nerverne, Alderen sidder. Middag
hos den preusiske Minister med den engelske Gesandt,
Atacheen og Frue, den svenske Baron Stedingk. Jeg havde
Frøken Raasløff tilbord[s]; vor Enkedronnings Cavaleer Wedel-Heinen,
sadt og talte høist udiplomatisk, jeg var Hofmanden
og han ikke, og jeg talte mit Hjertes Mening, han
talte mod Prindsessens Yddre, ja fremførte at Enkedronningfen]
fandt hende saa mager. Jeg sagde da, det undrede
mig hvor stræng man var mod den unge Prindsesse / jeg
fandt hende meer end smuk nok, hun havde Ungdom, kloge
Øine, en smuk Figur. Der var i vort Aristokrati en Mængde
unge Piger, saa langt under hende i Skjønheds Udseende og
de blev omtalte som nette og yndige. Nu kompromiterede han
Enkedronningen ved at sige at hun havde aldrig kunnet synes
om Jenny Lind, da den Musik ikke tiltalte hende, hun holdt
af italiensk Musik, holdt af Madame Forconi. Jeg svarede
Jenny Lind sang Italiensk Musik og var en Storhed, det var

3) Rosentræet] træet tilføjet under linien 4) Nygreen ɔ: Nyström 6)
Frøken] først skrevet En 6) Dryaden] foran er overstreget en 7) Dronningen
ɔ: Enkedronningen 8) giver] først skrevet givet 24) hun] foran
er overstreget Jeg 25) holdt] først skrevet af 25) Forconi] først skrevet Forkoni

ikke Mad: Forconi. — Fru Raasløv kjørte mig til det kongelige
Theater hvor jeg saae sidste Act af Balletten et Folkesagn.
I Casino Ole Lukøie

Tirsdag 15. Ude i Rosenvænget hos Drevsen, han syntes
ikke om Dryaden, meente at Beskrivelse af Udstilling og
Eventyr ikke hørte sammen. Jeg sagde ham at Eventyret
skulde bygge paa vor Tid for ret at erkjendes i Fremtiden.
Det blev voldsomt Regnskyl; jeg gik dybt i, Vandet ind i
Kaloskerne, fandt ikke Sporvogn, traf en Droske, den var
taget, men en ung Officeer deri tilbød mig Plads og kjørte
mig til Theatret. Første Oplag af Dryaden 3000 udsolgt.

Onsdag 16 Brev fra Lorck, sendt Brev igjen. I Consert
i Vincents nye Locale den unge Sanger Simonsen godt Huus.
Smuk Anmældelse af Dryaden i »Dagens Nyheder«. — Sendt
»Dryaden« til Jules Jürgens i Locle. Bjørnson i Norge.
Brødrene Brandt og Ten-Kate i Amsterdam. Det er Gas
Luft som fylder min Stue.

Torsdag 17. I Dag blev tre Aabninger paa Gasrørene /
lukkede til, der strømmede Gas ud til at sprænge Stuen, blev
den lukket i to Døgn sagde Gasmesteren. Det hjalp dog ikke
ganske. Mad Lugt fra Restauration og Condittor gav ogsaa
sin Brice. Fik fra Lorck i Krydsbaand den tydske Oversættelse
af Dryaden nydeligt udstyret; med et Billed hvor den
gamle Præst fortæller for Børnene. Sendt Brev til Frøken
Plesner deri mit Portrætkort til Miss Gatty. Besøg af Dr Nystrøm
som har været paa Nordpols Expedition, gav ham
samme Portrætkort fra Buds Müller hvor jeg sees fra 5 Sider;
han fik til Grevinde Hamilton-Geyer i Upsala et Exemplar

15) Jürgens ɔ: Jürgensen

af Dryaden. — Gav Brosbøll og Fabricius hver eet. Stor Middag
hos Melchiors, Munch med sin Kone, Blochs Carl Andersens
Eduard Collins; jeg udbragte en Skaal for Munchs
Lille Pige, Moderen vilde opskrive den, i den Dagbog hun
holdt for det lille Barn, der endnu ikke levede med til at beholde
Erindring. Min Skaal for Damerne, tiltalte meget,
Carl Andersen yttrede Forundring over at jeg kunde tale.
Der blev forud talt om Poesi og Prosa, lidt for adskildt, jeg
forenede det i Damerne, det Skjønne, der virkede dertil i
Hverdagslivet. I Theatret Muurmesteren og La Ventana.

Fredag 18 Idag sendt fra Bell and Daldy, later Tales of
Andersen og 10 ℔. Endnu Intet gjort ved mit Gulv. Ud paa
Eftermiddagen først kom Folk, imorgen skal Gulvet brydes
op. Spiiste hos Henriques da jeg Klokken 8 skulde læse i
Arbeiderforenin/gen, jeg var noget nerveus, Regnen skyllede
ned, Klokken 8 var jeg der, Localet overfyldt, 200 Damer
Resten Herrer, en stærk Varme, jeg var nær ved at faae
ondt, men holdt ud og blev hørt i stor Taushed, da Læsningen
af »Dryaden« var sluttet, stormende Bifald, saalænge
de saae mig; nede vilde Rimestad give Champagne, jeg valgte
et Glas Scherry i Vand, hans Moder, Kone og Døttre kom
med Lovtaler.

Løverdag 19. Daarligt Veir. Brev fra den unge Jules
Jürgensen om en Orden. Middag hos Moritz Melchior med
Excellensen Moltke Hvitfeldt, der fandt det en Fornærmelse
at sende mig fra Engeland 10 ℔, det var derfra at byde mig
10 Rdlr; han vilde at jeg skulde sende dem tilbage, bad mig,
bad Melchiors virke ind paa mig, Melchior sagde meget rigtigt,
at det vilde skaffe mig 8-14 Dages ilde Stemning, efter
min Natur. Hjemme blev i Dag Gulvet brudt op, en qvælende

Gasdamp væltede ud, det kunde have exploderet, Gasrørene
nede i Klubben vare utætte, imorgen skulde de alle ned. I
Dag havde jeg voldsom Gjennemtræk og dog til Aften stærk
Gaslugt. Min Seng fløttet ind i Frøkenens Dagligstue til
Natten.

Søndag 20. Betalt Huusleie 25 Rdlr for Maaneden. Der
stod ingen Anmældelse i Illustrerede Tidende som Delbanco
havde lovet. I Casino opførtes igjen Ole Lukøie.

Mandag 21 Begyndt paa en Billedbog til lille Marie Henriques,
jeg klistrer og klistret til ud paa Natten. I Dag stod
en særdeles rosende Anmældelse af Dryaden i »Dagbladet«
ogsaa rosende i »Flyve-Posten«. — Brev fra Fru Læssøe med
Tak for Dryaden.

Tirsdag 22. Tog ikke i Rosenvænget da jeg havde lovet
Candidat Grove at læse i dansk Samfund, / Klokken 7½.
Det var et frygteligt Sjask og Regnskyl den hele Dag; der
stod mit Navn i Avisen at jeg læste og Adgangs Kort kostede
een Mark, det syntes jeg ikke om. Grove skulde afhente mig
før halv 7, den manglede fem Minutter han kom ikke, jeg gik
da derhen, maatte vente næsten et Qvarteer paa ham, han
havde ikke kunnet erholde Droske. De sang Alle først: »Jeg
elsker Dig Danmark mit Fædreland«. Jeg læste saa den lille
Pige med Svovlstikkerne, Sneemanden, Sommerfuglen, Hvad
Fatter gjør og Det er ganske vist. Derpaa sang de »Modersmaal«.
Jeg gik i Theatret til de to sidste Acter af Muurmesteren
og La ventana.

Onsdag 22. [ɔ: 23.] Klistrer hver Dag, hos Melchiors og
Henriques ere de Ældre ganske indtaget i den klistrede Bog

27) Onsdag] først skrevet Tirsdag

til lille Marie. Jeg har humoridalt Tryk i Ryg og Bryst,
Svaghed i Benene og nogen Svindel, mit stødte Been suppererer
ikke, men er dog ømt. Fik fra Leipzig den tydske Udgave
af »Dryaden« 10 Exemplarer.

Torsdag 23 [ɔ: 24.] Afleverede til lille Marie Bogen som
dog ikke er ganske færdig, hendes Barnepige Sidse følte sig
ganske beæret. Sendt min Portugals Reise & til O Neill, Georg
og til Digteren Castilho. Et Exemplar af Dryaden til Fru
Warburg i Altona. Reitzel sagde at han af de 6000 Exemplarer
havde tilbage i Dag kun henved 500. Fortalte at Professor
Peter Hjort havde skrevet til Clemens Petersen at der i
andet Oplag var samme Trykfeil »dg« for »og«, der viiste
at det hele var et første Oplag og at det altsaa var Humbug
med et nyt Oplag. Var budt til Juletræ hos Fru Kock men
kom / ikke. Ved Melchiors Middag havde vi hver et lille
Juletræ, jeg fik mit lovet hjem næste Dag til den lille Pige
Frøkenen har taget til sig. Israel Melchior gav mig 10 af mine
Portrætter, Fru Dorthe Melchior en udmærket Tegnebog
af Ruslæder. Gik en Timestid hen til Henriques og var da ene
hjemme hele Aftenen. Juleaften. Regnskyl; raat og vaat hele
Dagen.

Fredag 24 [ɔ: 25.] Fik Violer fra frit Land af Fru Melchior.
sendt Dryaden til Karup i Dresden og til Digteren
Anton Nielsen ved Svendborg. Bestilt hos Reitzel den Sang
Cyclus der i Odense er kommet ud om mit Liv og min Fest
der. Middag hos Fru Koch; jeg har Smerter i Underlivet,
Ryg og Bryst, blev hjemme igjen hele Aftenen.

Fredag 24 [ɔ: Lørdag 26.] Henriques Fødselsdag foræret

12) Trykfeil] først skrevet Fei 18) en] først skrevet et

ham den lille Schillers Buste i Jern jeg havde fra gamle Collin.
Tøsnee. Sendt Portrætkort til Wiedemann i Leipzig, to
Portrætkort til Bell i London. Den tydske Udgave af Dryaden
og to af mine Portrætkort til Etatsraadinde Donner i Altona.
Skrevet Brev til Lorck i Leipzig. Lavet et Sølvbryllups Vers
til Capitain Peter Wulff og Kone, som Fru Koch bad mig om
til Festdagen paa Mandag lille Jørgen skal sige det. Fik Brev
fra Fru Henrichsen i Odense med Tak for Dryaden. Besøg af
en ung Poet, Billedskjærer Schmidt, der kom med sin[e]
skrevne Digte; Besøg af Thorald Jerichau. Iaftes havde jeg
givet Frøken Hallager til den lille Thora, det lille Grantræ
der stod ved Middagsbordet for mig hos Melchiors, hun fik
det da hun stod aldeles nøgen i Vasken og Frøkenen heldte
hende Vand over Hovedet, det var Motiv til at male. Middag
hos Henriques med Franz Neruda, Professor Hartmann /
jeg udbragte paa Vers en Skaal for Henriques[.] I Theatret
Weyses Opera: Eventyret i Rosenborg have, Texten er bred,
Musiken tung, Hr Christophersen sang svagt, og saae ud som
en daarlig Haandværkssvend. Phister var glimrende. Brev
fra Fru Henriksen i Odense.

Søndag 27 En særdeles smuk Anmældelse af »Dryaden«,
rimeligviis af Magnus. Sendt i Krydsbaand en tydsk Oversættelse
af Dryaden til Genevay i Paris. Besvaret Skrivelsen
fra Contoristforeningen at læse for dem i Vincents nye Locale.
Besøgt Carl Bloch han vil male mig i heel Størrelse.
Graat og vaat Veir i Dag som i alle Jule-Dagene. I Casino
Ole Lukøie, udsolgt. Jeg var i det kongelige Theater og saae
»Maskeraden«.

18) svagt] først skrevet da 27) det] d først skrevet K

Mandag 28 Gigtisk i alle Lemmer; graat Veir og stærk
Blæst. Fik i Krydsbaand (igaar) fra Odense Digteren Hr
Etatsraad H. C. Andersens eget Eventyr af P. Det er hele
Odensefesten for mig sat i Vers i fem Sange. I Theatret i
Aften gik Hukommelsen pludselig fra Skuespiller Schneider
(Blødhed i Hjernen) mod Slutningen af »Soldaterløier«
nødtes de til at lade Teppet gaae ned og slutte Forestillingen.
Skrevet: Lykken kan ligge i en Pind.

Tirsdag 29. Klart Veir, men ikke koldt. Jeg har skjørnet
Blod, fornemmer jeg, Anløb til Apoplexi; bragt Helga Price
født Collin »Dryaden« og mit Portræt til hendes Mand. Middag
hos Drevsens med Meldahl. Tog Vogn derud. Hørte første
Act af Barberen, Kongehuset var der, Prinds og Prindssesse
af Wales. Gik til Musikconservatoiret hvortil Gade imorges
var at indbyde mig der blev sjunget og muciseret; jeg læste
Sneemanden og Hvad Fatter / Høedt hentede i sit Hjem:
Nissen og Madammen, læste den, derpaa Sommerfuglen og
tilsidst: Den lykkelige Familie, han læste dem dramatisk fortræffeligt,
Folk vare meget glade derved.

Onsdag 30. Var tilsagt til Enkedronningen Klokken halv
fire; Munch og hans Kone kom fra hende da jeg stededes
til Audiens, hun takkede mig for Dryaden, bad mig læse den
for hende, selv havde hun læst den, forsikkrede hun men ved
min Læsning fik hun bedre Syn paa den. Jeg fortalte om mit
stødte Been og at jeg havde ligget i Altona da hun passerede
Hamborg, hun sagde at der havde hun ikke været, hun var
gaaet over Kiel, jeg vilde forstaae hvor smerteligt det vilde
have været hende at gaae gjennem Hertugdømmerne. Jeg

20) 30] først skrevet 14

naaede fra hende til Ørsteds lidt efter fire til Middag. Aften
i Theatret Faust, ikke godt Huus og dog var Kongefamilien
og Alexandra der.

Torsdag 31. Sendt Brev til Genevay; faaet Brev fra Springs
i New York, ligeledes Brev fra........med Udhængs Ark:
Herreblade, der var et smukt Billede. Besøgt Billes. Middag
med P. Hansen hos Melchiors. Været hos Jette og Moses
Melchior for at sige de fortræffelige Mennesker Tak for det
gamle Aar. Etatsraad Thiele var hos mig at takke for Aaret,
jeg havde skaffet ham, sagde han den største Glæde ved at
dedicere ham Dryaden. Sendt i Pakke til Amerika de sidste
fire Hefter af samlede Skrifter. I Casino Bøghs: Nytaarsnat
1868. Et Teppe med Kongens Nytorv og Sneeveir tog sig
udmærket ud. Det var uden Bitterhed og underholdende.
Lille Gottlieb Collin kom alene paa Gangen til mig, jeg fortrød
at jeg ikke blev hos ham, / til hans Forældre kom; han
var imidlertid freidig, sagde Moder er derhenne, Fader kommer
strax, og saa gik jeg, men fortrød det senere. Gik ind til
Henriques, de sad ved Aftenbordet; vi drak Tak til det
gamle Aar, de vilde at jeg skulde blive og drikke i Champagne
Hilsen til det nye, jeg var træt og tog hjem. De to sidste
Aar vare saa gode for mig, 1867 min Fest i Odense, 1868
kom Dryaden og blev saa hjerteligt modtaget, jeg fik Penge,
saa jeg syntes at sidde i Velstand. Hvad vil 1869 bringe, lever
jeg det ud, bliver min 50 Aars Fest, min Ankomst til Kjøbenhavn
1819 det sidste Festaar i Kjøbenhavn. Hvor flyver
jeg hen, ud af Verden, om i Verden, hvad gives mig, hvad

4) 31] først skrevet 15 5)........ɔ: Scudder 26) Festaar] først skrevet
Fel

1869.

Fredag den første Januar. Fik et smukt Brev fra Skuespillerinden
Fru Sødring født Rosenkilde, hun havde seent
iaftes læst »Portnerens Søn« og sendte mig sin Tak for den
og mangen Digtning. Gik til Eduard Collins og til Frokost
hos Melchiors hvor alle Contoirfolkene vare, jeg fik en Skaal
med disse, i en Spøg at Melchior optog mig som Fuldmægtig
der. Fru Melchior forærede mig en sort Klædes Vest hun
havde selv broderet og ladet min Skrædder Lund sye. Nu gik
jeg og skrev mig hos Kronprindsen, lagde Kort til Lund; der
paa fem Kort til Cavalerer og Damer i Kongehuset, fire Kort
til Enkedronningens Omgivelse, tre til Arveprindsessens hvor
jeg skrev mig. Mødte Kongen der i Vogn kjørte med Prindsen
af Wales, der syntes i sin Hilsen at kjende mig, hos dem
var Kronprindsen og Prinds Hans. Fik Brev fra Fru Serre.
Vesit hos Krigsministeren Raasløffs, der traf jeg den italienske
Consul, en Italiener. Hos Fru Koch til Middag, lille
Jørgen sagde Verset for mig jeg havde skrevet til Onkel Peters
Sølvbryllup. Der var Jørgen Koch fra Randers. Saae i
det kongelige Theater de tre første Acter af Jeppe paa Bjerget,
gik saa i Casino til Bøghs Nytaarsnat 1869. Deconing

3) seent] s først skrevet i 9) selv] først skrevet lade 14) dem] først skrevet
ham 17) Hos] foran er overstreget I Theatret 19) Jørgen] først skrevet Pet
21) 1869] først skrevet 1868

sagde da »Hesten« fra Kongens Nytorv forlod Scenen, »hvor
maa det være underligt for Mesteren at høre Eleven«. Hartmann,
Kone og Jomfru Madsen var der. /

Løverdag 2den. Følt mig mindre nerveus og i det Hele
raskere. Bragt H. P. Holst »I Jurabjergene« til hans Maanedsskrift.
Gik ud til Fru Sødring henimod eet og blev der
til 3½, hun var livlig og fortællende, der var Mulatinden
Vedeke? Skuespilleren Holm-Hansen & — Gik til Eckard og
Scharff og derpaa til Middag hos Hartmanns med Børnene,
jeg gik saa til Henriques og Thieles og derpaa i Theatret til
Festen i Albano, Prindsessen af Wales som igaar saae samme
Ballet var der iaften igjen med sin Moder, jeg sad inde i Parquettet
hos Bournonville og hans Frue hos hendes Søster.

Søndag 3. Frokost hos Melchiors. Bøger (igaar) fra Miss
Gatty i London. Brev fra gamle Hauch med Tak for »Dryaden«.
Indbydelse til Festballet paa Slottet. Besøg af Boghandler
Torkilsen som jeg gav Idee og Vers til hans »Souvenir«.
Middag hos Henriques med Bournonville hvis Skaal jeg udbragte
og sagte til Valdemar Price

Jeg vil udbringe en Skaal kan De gjæt' den,

For Dygtighed og Hjertets Goder.

For Waldemar i Balletten,

Valdemar som Søn og Broder.

Gik i Casino og saae Chievitzs »for Alvor« og det meeste
af Bøghs »Nytaarsnat«, Blæst og Regn.

Mandag 4. Syet Ordner paa min Kjole, Besøg hos Grev
Frijs, Riverside fra Amerika med Herrebladene i, samt Fru
Jerichaus Billed af mig hvor jeg fortæller Historier for et sygt

13) hos hendes] hos først skrevet med 20) gjæt'] først skrevet gjætte

Barn. Ganske foraarsagtigt, klart og Solskin. / Hørte i Theatret
først[e] Act af Operaen »Jødinden« med Frøken Pfeil.
Gik saa hjem at pynte mig med alle mine Ordner til Ballet
hos den engelske Minister........for Prindsen og Prindsessen
af Wales. Jeg saae dem med Kongen, Dronn[in]gen,
Kronprinds & træde ind, talte selv med en deel Herrer og
Damer og gik saa hjem halv elleve, det var reent og jeg gik
uden Kalosker.

Tirsdag 5 Hvad sagde i Dag at Høedt havde fundet det
var et republicansk Eventyr Herrekortene, jeg lagde deri at
han fandt det ikke loyalt og ærgrede mig over at noget saa
uskyldigt for Børn kunde forstaaes saaledes. Middag i Rosenvænget;
kjørte Klokken 7 med Groserer Melchior til Christiansborg
Slot, der var vist 2000 Mennesker. Bønderne fra
Rigsdagen vare i deres lange blaa Frakker, forresten mange
Uniformer og smukke Toiletter. Inde i den store Riddersal
blev dandset til gamle Folke-Melodier fra Waldemar og Elverhøi.
Jeg stod langt tilbage, Overhofmesterinden Fru Bille
saae mig og hilsede, vinkede derpaa, jeg gjorte Tegn at jeg
var langt tilbage, Kredsen aabnede sig nu, jeg kom i første
Række, hun sagde Prindsessen vilde tale med mig. Prindsessen
kom mild og venlig rakte mig Haanden og takkede for
Dryaden, jeg talte om hendes Børn og spurgte om jeg fik dem
at see, det hun lovede. Nu kom Kongen rakte mig Haanden,
sagde at hans Datter vilde gjerne have hørt mig læse da de
vare paa Fredensborg, men de frygtede at det var for langt
og besværligt for mig at tage derud. Kongen spurgte mig
dernæst om jeg vel reiste til Amerika? som Aviserne talte om.

4)........ɔ: Wyke 9) Hvad ɔ: Watt

Siden kom et Par af Bønderne til mig, Een spurgte om jeg
var H. C. Andersen. Een anden fortalte at han var fra Vesterhavets
Egn og der havde vogtet Faar, læst en Sang af
mig; han eiede nu en / Gaard paa Lolland. Der var flere
af Redacteurerne, men maaskee som Rigsdagsmænd, dog
ogsaa Robert Watt; Drevsen sagde mig at Hjalmar Collin ogsaa
var der. Klokken halv tolv gik jeg hjem i stærkt Regnveir.

Onsdag 6 Mærkværdigt mildt Veir. Solskin. Besøgt Fru
Scavenius. Middag hos Ørsteds og om Aftenen lidt oppe
hos Maleren Lund. Sendt Brev til Bell i London deri Brev
til Frøken Plesner.

Torsdag 7 Sendt Brev til Scudder Esq i New-York deri
Historien: Lykken kan ligge i en Pind. Middag hos Melchiors
med Billes; jeg læste Laserne. Var til Pas de deux i
Theatret. Fik Indbydelse fra den russiske Minister til hans
Bal imorgen.

Fredag 8. Smukt Veir. Har Blod-Tab. Fik Brev fra
........i Randers. Klistret paa lille Maries Billedbog. Var
til Middag hos Kochs hvor den unge Frue endnu ikke var
oppe efter sin 6te Barselseng. Gik i Theatret til »Valdemar«,
det var Gades fem og tyve aarige Optrædelse som Dandser,
han blev modtaget med Jubel og Blomster. Gik Klokken
9 over til den engelske Minister; Hotellet var udenpaa decoreret
med Lamper og Bogstaverne C. L. (Christian og
Louise.) Han modtog mig i Døren præsenterede sig selv og
førte mig til sin Frue! der var smukt decoreret; i Bouffeet
Flag fra det strande[de] Skib Alexander Neuski; jeg talte
med Mange. Gik hjem Klokken elleve.

18)........ɔ: Alfred Ipsen 23) engelske ɔ: russiske

Løverdag 9. Regnveir men mildt. Melchior læste et Brev
fra Frøken Plesner til ham, iaften fik jeg selv eet fra hende,
Dryaden maa nu være udkommet. Hørte i Theatret næsten
4 Acter af »Jødinden«. / De kongelige hver Aften i Theatret.
Til Middag hos Fru Scavenius. Otto havde marscheret i Dag
tre Miil, kom først hjem efter Klokken 6. Hans Moder undrede
sig atter over at jeg sagde De til ham bad dog at sige
Du og første Gang kom han selv med den Høflighed, ja De
har jo kjendt mig fra Lille, bliv veed at sige Du, jeg sagde
at det kunde kun skee under den Betingelse at han sagde
Du til mig, han svarede at det faldt ham unaturligt da han
aldrig havde sagt det før, jeg bad ham nu prøve paa det.

Søndag 10. Regn og Rusk som altid, vi have aldeles ingen
Vinter. Var indbudt hos Thybjerg til Middag men vilde
ikke svigte Henriques gik derfra i Theatret til Balletten fjern
fra Danmark, hvor Prindsessen af Wales var. Dryaden udkommet
paa Engelsk.

Mandag 11. Samme graat Veir fik i Honorar i Alt fra
Thorkilsen for det lille Eventyr: Ugedagene, 30 Rdlr, jeg
sagde at det efter vore Forhold var formeget, jeg foreslog
15 Rdlr han nødte mig da 20 paa (som det Hele). Middag
hos E. Collins med Wanschers Døttre og Fru Ingeborg Drevsen[;]
fik Brev fra en Enke fra Erlangen, hun har engang som
Brud hørt mig læse paa Als hos Hertuginden, hun bad mig
i sin Nød om et Eventyr. I Løverdags tog Just Thiele sin
Examen med bedste Characteer. Sendt Brev til Georg Brandt
i Amsterdam, Wiedemann i Leipzig og Fru Serre i Dresden.
Igaar forærede jeg den engelske Secretair et dansk Exemplar

10) det] først skrevet je 16) Dryaden] foran er overstreget Brev fra

af Dryaden, og den østeriske Grev Paar en tydsk Oversættelse.
I Theatret seet Maskeraden. Intermediet. /

Tirsdag 12. Mit Uhr gik en Time for sagte, saa at jeg kom
først op da Kongens Løber stod for Døren og sagde mig til
at møde paa Amalienborg Kl 12 hos Prindsessen af Vales, jeg
brugte Formiddagen til at komme istand og var paa Slottet
et Qvarteer før Tiden; her fandt jeg Fru Bloch født Trepka,
som var tilsagt til halv tolv. Jeg sad lidt og ventede da kom
Componisten Niels Gade ogsaa tilsagt, Døren aabnede sig og
Dronningen og Prindsessen af Wales traadte ind, de vare
begge høist elskværdige, Prindsessen af Wales rakte mig
Haanden, sagde at hun i Theatret hver Aften havde seet
mig, jeg sagde at jeg havde seet op til hende, men naar hun
betragtede mig maatte jeg jo see ned; hun takkede mig smukt
for Dryaden, og jeg fortalte at den var i disse Dage kommet
ud paa Engelsk, jeg havde saa gjerne bragt hende den, men
endnu ikke faaet den. Jeg spurgte efter Børnene, de vare
ude, »men jeg sagde at de skulde være hjemme igjen Klokken
12, de ere her endnu ikke, hvad gjøre vi!« — »De have
godt af [at] være ude i den friske Luft«, sagde Gade, »ja saa
faaer jeg dem at see i London!« sagde jeg. Og fortalte at jeg
var indbudt der, ligesom til Amerika, men jeg finder da ikke
der Deres Kongelige Høihed. O vi ere der igjen tilbage sidst
i Marts sagde Prindsessen. Ogsaa Dronningen rakte mig
Haanden og jeg kyssede paa den som paa Prindsessens. /
Dronningen fortalte at Prinds Bentheim havde vilde forære
Alexandra Dryaden, men da da hun alt havde den af mig
var den sendt til Dagmar i Petersborg. — Da Gade og jeg

2) Intermediet.] tilføjet under linien 28) var] v først skrevet h

kom ud af Palaiet, saae vi Vognen med de kongelige Børn,
»lad os staae her«, sagde Gade, »og see den kjøre forbi«,
»lad os gaae ind i Slottet og see dem stige ud«, sagde jeg.
Inde holdt Vognen de to ældste Drenge stege ud med en
Slags Bonne, nu kom et Fruentimmer med det mindste Barn,
jeg spurgte Bonnen paa Engelsk, hvem er den ældste, hun
pegede paa ham. Jeg sagde da: »I am Hans Christian Andersen«,
hun blev ganske venlig og sagde til den ældste: ræk
den Herre Haanden, han har givet den Bog med de smukke
Historier, den lille og hans Broder rakte mig hver Haanden
og den allermindste paa Ammens Arm rakte begge Hænder
ud som jeg trykkede og havde gjerne kysset den Lille, men
tænkte at det ikke skikkede sig. Den hele Scene var morsommere
end om jeg havde faaet dem at see ved Presentation. —
Oppe paa Slottet kom lille Waldemar ind og takkede mig for
Bogen, (Reiseskizzer) jeg havde givet ham, Dronningen
sagde at han kjendte disse forud og havde mere Lyst til
Dryaden, som han læste med stor Lyst. / I Theatret seet to
Acter af et Folkesagn. Sendt Brev til Fru Serre.

Onsdag 13 I Dag mere koldt. Besøgt Billes og Høedt, den
sidste opfyldt af [at] skrive mod Ploug. I Theatret første
Gang: »Fra en anden Verden« af Goldschmidt, første Act
bred og kjedelig, Manden bliver gal; anden Act uhyggelig,
Manden gaaer om og troer han er død. Publicum loe og
klappede særdeles; jeg vilde ikke have antaget dette Stykke
for den danske Skueplads. Havde jeg skrevet det var det
pebet ud.

Torsdag 14 Blade tage Tilløb at rose dette Arbeide, jeg

5) et] først skrevet en 6) paa Engelsk] tilføjet over linien

ærgrer mig over den Uret. Fik Brev fra Skottland fra Levistons
lille Datter med Faderens Haandskrift og hendes Portrætkort.
Brev til Frøken Heinke, Brev til Cancellieraad Pedersen.
I Dag er det den store Trækning til de 50000 Rdr, jeg
faaer da Ingenting. Nei, Ingenting, Lykken kommer ikke paa
Lotteriveien men andet Steds fra Vorherre. Fik et Brev med
Portrætkort af et lille Barn fra Skotland, det var Brev fra
Dr Levinston, den berømte Reisendes Datter, hun skrev mig
barnlig til og ønskede mig et lykkeligt Nytaar, sendte sin
Faders Autograph. — Middag hos Melchiors. Sendte Brev til
Frøken Clara Heinke og til Cancellieraad Petersen i Odense.
Var om Aftenen til Møde i det »Ankerske Legat«, iaar meldte
sig 8 Digtere: Hother Tolderlund, Henriette Nielsen, Christian
Lund, (disse to sidste er jeg meest stemt for), Topsøe,
Gerson, Pauline Worm, Pretzmann, S. Schandorph. — Gik i
Theatret. Prindsen af Wales er iaften anden Gang i Folketheatret
til Orpheus. Veiret er nu koldt, dog ikke Iis, men en
skarp Vind. Brev fra Clausen i Christiania. /

Fredag 15 Skrevet paa min senere Livshistorie. Gnaven
stemt; snydt af en pyntet ung Tigger. Foræret Jonas Collin
Parquet Billet til Operaen »Jødinden« som spilles iaften.
Igaar havde jeg Besøg af Sangeren Nyerup og hans Frue
forærede hans lille Søn Charles de tre sidste Bind Eventyr og
Historier. Graat og koldt Veir. Iaften reise Prinds og Prindsesse
af Wales over Lübek til Ægypten. Fra Kochs gik jeg
i Theatret til »Jødinden«, Operaen gik godt, Frøken Theils
friske Stemme og gode Udseende fortræffelig, hendes Udtale

1) Levistons ɔ: Livingstones 9) sin] først skrevet sit 10) Autograph] først
skrevet Authograph 26) Theils ɔ: Pfeils

bedre, Christophersens Stemme blød og stærk, for Nyerup
knak det over men der var dramatisk Liv; jeg blev til Operaen
var ude henimod elleve.

Løverdag 16 Graat og isnende Blæst. Besøg af den russiske
Attachee........; jeg forærede ham et tydsk Exemplar
af Dryaden. Middag hos Henriques. Indbydelse til Onsdag
Aften hos Grev F[r]ijss.

Søndag 17 Da Henriques var udbudt gik jeg til Middag
hos Melchiors. Brev fra G. Brandt i Amsterdam Igaar saa
jeg anden Gang Goldschmidts »I den anden Verden« og da
jeg nu ingen Forventninger havde morede jeg mig ved Spillet.

Mandag 18. Brev fra Ten Kate med Oversættelse paa
Vers af mine Eventyr, indbundet i violet Fløiel med Guld,
et Exemplar til mig og eet til Kongen af Danmark, derved
laae et dansk Brev fra ham til Kongen. Middag hos Collins
med Billes, (som første Gang vare her), Melchiors, Davids,
Hornemanns &. Bille udbragte en Skaal for Collins hvis
Fortræffelighed han kjendte om Sommeren, jeg tilføiede et
Par Ord, at / jeg fandt Collins saa fortræffelige om Vinteren
da jeg meest levede med dem at jeg ikke troede at de kunde
staae høiere i Sommeren; jeg vilde derfor naar jeg reiste til
Sommer op til Norge blive i Hellebæk. Nu kom David med
et Opkog af mine og Billes Ord, men næsten som om jeg
»der havde kjendt dem i saa mange Aar«, maatte vide at de
Sommer og Vinter vare elskværdige. Gik hen i Casino og saae
Hans Sachs Tragedie Hertug Concretus og hans Datter der
opførte[s] første Gang; gik saa igjen lidt hen til Collins

5) ɔ: Ozeroff 9) saa] s først skrevet v 10) I] foran er overstreget
fra 20) da] først skrevet at

Tirsdag 19. Klart Frostveir. Var i Rosenvænget besøgte
om Aftenen Rasmus Nielsen, gik ind til Byen og var lidt hos
Collins.

Onsdag 20. Fru Ørsted syg var derfor hos Henriques, om
Aftenen Bal hos Grev F[r]ijss, der var Kongen Dronningen,
Kronprindsen og Prinds Hans. Jeg talte meget med den
russiske Minister der talte Literatur i Rusland & — der var
meget varmt jeg gik hjem i kold Blæst.

Torsdag 21. Forkjølet og rusten Stemme. Jeg havde i aftes
af Capitain Holten faaet Løfte at kom jeg imorgen Klokken
11½ paa Amalienborg skulde jeg vistnok komme ind til
Kongen. Jeg gik derud og kom strax ind. Kongen bad mig
foreløbig bringe Ten Kate hans Tak og tilføie at det havde
glædet ham at see hvor godt han skrev dansk. Vi talte om
Alexandra, det havde ikke været hende let at gaae over Berlin;
talte om hvorledes intet endnu skeete i vor Sag. Kongen
var som altid mild og god trykkede min / Haand ved Ankomst
og Bortgang. I Forværelset talte Holten og jeg om vor
Fødeby Odense, han erindrede min Moder, havde engang
da hun laae syg bragt hende fra sin Moder noget Karse. Da
Kronprindsen reiser paa Mandag til sin Brud i Stockholm
(hvor der i Februar skal være 28 Baller) gik jeg derind,
sladdre[de] lidt med Laqeien en ung Bondekarl der fortalte
om hvad han paa Reise med Prindsen havde seet, Athen, og
Constantinopel; nu gik Besøget fra Prindsen og han mældte
mig, jeg blev strax venskabeligt modtaget, Kronprindsen førte
mig ind i sit lille Cabinet og vi sad og talte sammen meer end

6) Prinds] først skrevet Prinz 7) talte] derefter er overstreget meget 10) Capitain
ɔ: Oberst 27) Cabinet] først skrevet Capinet

en halv Time, om forskjellige Ting, om hans Brud, om hans
Søster Alexandra, om Goldschmidts »I den anden Verden«
om, Høedt og Plougs Sti[v]sind, om Redacteur Bille &
Hjemme fandt jeg Brev fra Amerika fra Scuder; da jeg senere
til Middag lod Melchior læse det sagde han at der
skulde ligge en 10 ℔ Note i Brevet; jeg havde ingen seet, men
da jeg siden kom hjem fandt jeg den paa Gulvet. Sendt
Holsts Maanedskrift med »I Jurabjergene« til Jules Jürgensen
i Locle. Brev til Livingstones lille Datter i Skottland, mit
Portrætkort deri og Vesitkort. Brev til Frøken Plesner i London.
Fandt Indbydelse til Middag paa Onsdag fra Grev
Frijss. Hos Melchiors hvor det var den lille Birgittes Fødselsdag
i Dag var jeg sammen med Redacteur Ploug og hans
Kone, jeg talte meget med hende. I Theatret den Stumme. /

Fredag 22. Brev til Frøken Daugaard. Besøgt Grev Moltke
Hvitfeldt som kyssede mig da jeg kom og gik. Vesit hos Grev
Frijs, Vesit hos Fru Scavenius. Graat Veir. Jeg er nerveus og
mat. Middag hos Etatsraad Suhrs, jeg førte Frøken Raasløv
til Bords og havde den smukkeste af Suhrs Døttre til Venstre.
Biskop Martens var der. Efter Bordet talte jeg med Fru
Heiberg og Professor Reinhardt, han talte om Goldschmidts
mageløse Stiil og at man i vor Tid maatte dog være glad ved
at faae hans dramatiske Arbeider, at I den anden Verden
var moersom, Fru Heiberg og jeg udtalte os aldeles imod
dette og hun bittert mod Goldschmidts Person og Optræden.
Han gav næsten Goldschmidt Medhold i at Offenbach var

3) &] først skrevet og, derefter er overstreget han 14) meget] først skrevet med
20) Martens ɔ: Martensen 25) dette] foran er overstreget ham 25) Goldschmidts]
først skrevet ha

Tidsalderens betydeligste Componist; mod Bjørnson udtalte
han sig aldeles nedsættende da jeg sagde denne var altid en
sand Digter. Han rev ned aldeles »De nygifte« og om
[en] glad Gut sagde han at det var affecteert og opstyltet, saa
vendte jeg mig fra ham og huskede hvorledes samme Person
talte i Forkhammers Huus under sidste Krig, at naar Skibet
sank gjort Besætningen bedst i at forlade det, selv Rotterne
gjorde det! — Danmark gik tilgrunde vi skulde slippe det. —

Løverdag 23. Sendt Brev til Ten-Kate. I Dag lidt Snee,
men kun som Sukker paa en Pandekage; Middag hos Fru
Scavenius med Frøken Brandes Otto og Peer Scavenius. /
I Theatret saae jeg anden og tredie Act af Mester og Lærling.

Søndag 24. Skrevet Anbefalings Brev for Waldemar Price
der vil til Wien, og bragte det til Eduard Collin at det kunde
komme i tydsk Still. Klart Veir, lidt Snee ligger strøet fra
Natten; tilbragt hele Dagen med [at] lægge i Orden og stille
mine Bøger. Brev fra Fru Anholm om jeg ikke vilde have de
gamle Værelser jeg tidligere havde, de blive ledige til Sommer.
I Theatret til de første Acter af Faust.

Mandag 25. Hvor underligt efter et Par Dage kan en heel
Dag svinde hen i Glemsel, i Dag Torsdag har jeg Intet klart
om denne Dag den er gledet hen som en Drøm. I Theatret
var jeg ikke, Breve skrev jeg ikke, jeg veed kun et — Ikke.

Tirsdag 26 Sneeveir. Brev fra en ung Dame........i
Wien, hun bad om min Haandskrift og mit Portrætkort. Hos
Collins sammen med Jette Boye og hendes Datter. Givet
Waldemar Price Anbefalings Brev til Vien. Hjemme om

1) betydeligste] foran er overstreget største 1i) mod] først skrevet og 3) Han]
derefter er overstreget frakjendte 3) aldeles] først skrevet paa

Aftenen og skrevet paa mit Livs Eventyr. Scharff besøger
mig i den sidste Tid trofast og meget.

Onsdag 27. Arbeidet paa Livs Eventyret og søgt Breve op,
mellem disse fandt jeg fra Bentley eet at han gav mig to hundrede
L℔ for De to Baronesser, altsaa vel betalt, jeg kom derved
i Tanke at jeg da neppe havde Ret at autorisere denne
Bog i den amerikanske »samlede Udgave«, det satte mig i
nerveus Forstemhed. Middagen i Dag blev jeg igaar indbudt
til af Provst Ortved og Frue som da besøgte mig. / Følte mig
i nerveus Stemning ved at finde et Brev fra Bentley hvoraf
jeg saae at han havde betalt mig 200 L℔, altsaa 1800 Rdlr for
de to Baronesser, kunde jeg da, selv nu 21 Aar efter authorisere
en amerikansk Udgave af mine samlede Skrifter hvori
den var optaget. Talt med Eduard Collin derom. Stor Middag
Kl 6 hos Grev Frijs. 14 Retter Mad med tilsvarende
Vine. Der vare alle danske Ministere, Brødrene Dannneskjold;
Zytphen Adler, Formanden i Landstinget Bruun,
Etatsraad Bregendal. Jeg sat mellem Fonnesbech og Worsaae.
Kom i Theatret Klokken 9 til de to sidste Acter af
»Tryllefløiten«, som gik første Gang i forfransket Tilsnit.

Torsdag 28. Brev fra en exalteret Bondekone ved Skjelskjør.
Til Middag hos Melchiors vare Blochs og Lunds.

Fredag 29. Sendt Brev til Scudder i New York. Brev fra
Frøken Plesner at Dryaden var udkommet i London. I Dag
skulde jeg have været i stor Herre-Middag paa Carlsberg
hos Brygger Jakopsen, men opgav det, gik til Fru Kock og
derfra i Theatret og hørte forfra »Tryllefløiten«. Gik Hjem
efter tredie Act, i det jeg i Theatret fik Ideen til Historien

9) af] foran er et overstreget ord 22) Lunds.] derefter er overstreget S

var kun Louise Harriet og Anna, de hørte det; jeg læste det
for Fru og Frøken Raasløv som nu oversætter det til Riverside
Magazine. Læste Eventyret for Bournonville han foretrak
Kometen, fandt at Eventyret maatte ogsaa have hvad
Regnveiret og Blæsten fortalte. Gik ikke i Theatret, men hjem. /

Tirsdag den 2den. Graa Morgen, klar Dag. Fik et Hefte
af Aunt Judye Magazin for Februar, deri den første Halvdeel
af »Dryaden«. Foræret Jonas Collin Billet til Tryllefløiten.
I Casino Skøiteløberen og min Eventyrkomedie
»Hyldemoer«. Læste hos Drevsens i Rosenvænget de to sidste
Eventyr Drevsen syntes bedre om disse end om Dryaden,
den han ikke har følt Sympati for. Tog Vogn til Byen og var
i Theatret til de tre første Acter, da jeg kom hjem laae Billet
til Vindings Consert, hans Frue havde selv bragt mig den,
men da var det for seent.

Onsdag 3. Smukt Solskinsveir. Reenskrevet Solskinshistorier.
Middag hos Ørsteds. Consert for Damer og Herrer
i Studenterforeningen. Jeg læste i første Afdeling Nissen
hos Spekhøkeren og Hjertesorg med stort Aplaus, i anden
Afdeling de to nye i Manuskript. Kometen. Solskinshistorier
fik stærkt Bifalds Klap. Theatret var lukket om Aftenen.

Torsdag 4 Hos Melchiors var til Middag Billes Adlers
Henriques og fra Hamborg Simon Henriques; jeg udbragte
et Par Skaaler. Bragte Frøken Raasløv Kometen til engelsk
Oversættelse. Hjemme om Aftenen og skrev paa mit Livshistorie.

3) Eventyret] tilføjet over linien, derunder står det 4) hvad] først skrevet om
11) Drevsen] først skrevet han 11) end om] om tilføjet over linien 25) Hjemme]
foran er overstreget Var Var

Fredag 5. Fik allerede i Dag fra Frøken Raasløff Kometen
oversat paa engelsk. I Theatret første Forestilling af Tre
Dage i Padua af H. Hertz. Det satte i Stemning som Viola
og Vinter Eventyr, der var Luftning af Poesi deri, det vandt
meget Bifald. Bellmann gik for 100 Gang. Fik Sendt fra
Amerika Dryaden oversat og trykt i Riverside Magazine.

Løverdag 6. Besøgt Henrich Hertz, foræret ham Blomster.
/ Sendt Brev til Scudder i New York og dermed den engelske
Oversættelse af Solskinshistorier. Til Middag hos Fru
Scavenius var Enken Fru Tusnelda Moltke. Jeg hørte anden
Act af Tryllefløiten. Gik hjem og skrev paa mit Levnet og
paa »Qvæk«.

Løverdag 6. [ɔ: Søndag 7.] Tilmorgen Solskin, siden graat
Veir men mildt. Skrevet paa mit Livs Eventyr den meeste
Deel af Dagen. Lille Anna Bille besøgte mig og bragte Handsker
jeg havde glemt hos hendes Forældre. Hos Henriques til
Middag var jeg sammen med Broderen Simon Henriques fra
Hamborg, samt Høedt &. Jeg gik i Casino og saa Skøiteløberen
og den unge Dame som løber med ham; paa Hjemveien
kjøbte jeg et Fastelavns Riis til Frøken Hallagers lille Pleiebarn,
Riset maatte jeg bringe hjem, opgav da at gaae i Theatret
til Jeppe der gives igjen imorgen; jeg blev og skrev paa
mit Livshistorie.

Søndag 7. [ɔ: Mandag 8.] Regnveir; læst af mit Livshistorie
for Fru Melchior og Døttrene, skrevet paa samme. Det er idag
Fastelavnsmandag; gik fra Collins i Theatret til Jeppe paa
Bjerget, digtede der Eventyret: Hvad man kan hitte paa og
skrev det ned ud paa Aftenen.

18) Skøiteløberen] først skrevet Skjøteløberen 21) gaae] derefter er overstreget op

Fredag 12. Føler mig aldeles angrebet, meget nerveus og
en Fornemmelse i Benene, som om jeg gik paa Stylter, jeg
er nær ved at falde. Veiret meget smukt; deiligt Solskin. Besøg
af Rudolph Schmidt som gjerne vilde have et Eventyr til
Maanedskriftet. Brev til Frøken Plesner der i: Ugedagene.

Løverdag 13. Høedts Fødselsdag, foræret ham en stor
Bouquet var forud hos Carl Andersen og læste der for en
Damekreds de tre seneste Eventyr. Skrevet paa mit Levnet.
Fra Fru Scavenius gik jeg efter Middag Kl 8 til Vincents
Locale og hørte Lieutenant Anchers Foredrag, det var meget
ringe, jeg fik egentligt Intet, det varede en halv Time,
han endte med et Digt som knak over for ham, og sluttede
med at slaae et Slag i Talerstolen; der var en respectfuld
Taushed og Folk listede af. Iaften er Simon Henriques reist
hjem til Hamborg. /

Søndag 14 Blev indbudt til Justitsraad Linds til Middag
men kunde ikke da jeg har selv mældt mig hos Hartmanns.
Regn og Rusk, en heel Storm. Da jeg vilde gaae der hen
strømmede Regnen ned, Stormen tillod ikke at bruge Paraply
jeg blev aldeles kastet hen mod Sandkisten, maatte
to Gange i Nyhavn ty ind i Forstuer og da jeg kom til Hartmann
faae tørre Uldsokker saa gjennemvædet var Vristen
paa mine Støvler. I Theatret havde jeg Fru Jette Collin som
saae med mig Hertzs nye Stykke tre Dage i Padua.

Mandag 15 Stormende Veir. Middag hos Collins, skrevet
paa mit Levnet. I Theatret første Gang seet Abrahams, han

17) Blev] først skrevet Var 20) Stormen] S først skrevet V 23) gjennemvædet]
først skrevet gjennemvædede

spillede Manden i »Seer jer i Speil«. Brev til Forstander
Grove.

Tirsdag 16. Fru Melchiors Fødselsdag; foræret hende i
Glas og Ramme mit Portræt som er photographeret af Paitz,
samt de tre Tegninger Fru Jerichau havde tegnet til min
Lampeskjærm, med Ole Lukøie, den lille Havfrue og den
uartige Dreng. Ikke vel. Hos Drevsens havde jeg sagt at jeg
var hos Melchiors til Middag, det blev imidlertid ikke Tilfældet
de vilde see mig til Bal om Aftenen, jeg gik da at spise
hos Henriques. Om Aftenen smukke Baldamer jeg var hjemme
Klokken 10.

Onsdag 17 Mathilde Ørsted havde efter at see min Bog
til lille Marie Henriques klistret en lignende som jeg skrev
Vers til, den fik hun i Dag til stort Moro, selv for gamle
Fru Ørsted. I Theatret Tryllefløiten.

Torsdag 18. Smukt Veir. Hyldetræerne ere udsprungne,
besøgt i Rosenvænget Fru-Drevsen og Rasmus Nielsen, derpaa
Grevinde Frijs; Ingen hjemme./

Fredag 19. Smukt Veir. Gik til Rasmus Nielsens Foredrag
paa Universitetet. Det var høist interesant, men
jeg hørte til med en Slags Forlegenhed, idet at hele Foredraget
meest berørte mig som Eventyr Digter, han nævnede vel
ikke en eneste Gang mit Navn. Han citerede af: det nye
Aarhundredes Musa, om hvad hun maatte »glemme«, han
oplæste hele Eventyret: Sneemanden og analyserede det
heelt, gjorte det til Centrum for Foredraget. Jeg følte mig

4) Portræt] derefter er overstreget af Pa 4) Paitz ɔ: Paetz 9) gik] først skrevet
var 9) da] derefter er overstreget til 17) derpaa] foran er overstreget ingen
26) Jeg] først skrevet Om

løftet derved, som var jeg død og nu Vidne [til] at een af
Universitetes hædrede Professorer holdt Foredrag over mig
paa Kjøbenhavns Universitet. Læste af mit Levnet for Kocks,
gik lidt til Operaen »Fra Djavolo«. Klokken 10 kom et By
Bud der Alt havde været forgjæves her Kl 5, han havde
fra en Dame et Brev, det var underligt mystisk, hun var forladt,
vilde have Trøst, fortalte hun var kjøn — jeg svarede
at jeg ikke kunde besvare Brevet, jeg forstod det ikke, da
Budet var afsted ærgrede jeg mig over mig selv at jeg ikke
havde taget mod hende, jeg veed ikke hvorledes Karlen
bragte mit Svar, han var vred for at have gaaet to Gange
og at han af mig ikke fik Drikkepenge.

Løverdag 20. Smukt Veir. Klokken elleve var allerede
Telegram hos Melchiors at Louise var frisk og vel passeret
Altona efter en heldig Søreise. Middag hos Hørkræmmer
Petersen paa Hjørnet af Borgergade og Dronningens Tvergade,
jeg har aldrig været der før, det var Scharffs Fødselsdag
(33 Aar) han blev forlovet da offenlig med Husets eneste
Datter Camilla. Der var en Borgergeneral Hirtz, med med
Frue, for ham første Skaal og saa for mig, begge af Verten.
Jeg udbragte senere for Damerne; vi sad tilbords fra
Klokken 5¾ til Klokken 9 i stærk Varme og Træk. / Der
var een af de ældre Malere........med Frue, Eckardt og
Sangeren Christophersen ellers kjendte jeg Ingen. Der var
støiende Lystighed som i gamle Dage hos gamle Collin naar
Ingeborg og Louise muntrede. Jeg sad nær Stolemager Hansens
Søn i Eriksens Gaard han bød mig at komme engang

6) fra] først skrevet et 19) Hirtz ɔ: Hirsch, først skrevet Hirtzs 22) 5] først
skrevet 3

og see den. Kom hjem Klokken 9½. Forærede Scharff Schillers
samlede Værker i eet stort Bind. Caroline David har forladt
sin Mand og er hos Collins.

Søndag den 21 Solskin men 5 Graders Kulde, jeg har
ondt i Halsen. Gik til Henriques og blev varmet op med
Hønsekjød Suppe, men da jeg kom i Theatret til Jægerbru[d]en,
som igjen er optaget i Repertoiret, havde jeg Feber;
jeg rystede af Kulde. Efter anden Act gik jeg hjem og
ikke til Hartmanns hvor der var stort Aftenselskab. Fik en
varm Dunk i Sengen.

Mandag 28 [ɔ: 22.] Sov febrilt, havde Hovedpine; Dr
Theodorg Collin raadede mig at blive hjemme i Dag. Skrev
til Grevinde Frijs, hvor jeg iaften er indbudt til Bal at jeg
ikke kunde gaae ud. Sendt Brev til Forstander Grove. Brev
fra Frøken Plesner der forstemte mig, jeg ved ikke hvad hun
har lavet for at jeg skulde faae et godt Honorar, hun skriver
nu at Bell & Daldy er ængstelige for at vedblive Forbindelsen.
Besøg af Fru Koch. Frøken Hallager sendte jeg hen at
høre for mig Professor Rasmus Nielsens Forelæsning i Dag,
men han havde mældt sig syg; jeg hørte det allerede af Fru
Koch som kom for at besøge mig. Spiist Frokost og Middag
hjemme nede fra Schwalbes je[g] seer ikke Scharf siden Gildet
den 20de. Watt kommer heller ikke og besøger mig.

Tirsdag 29 [ɔ: 23.] Einard kom her i Morgenstunden,
hans Moder var stærkt forkjølet og laae men de ventede mig
dog, jeg sagde at jeg ogsaa var syg og ikke kom. Skrev til
Fru Henriques og Fru Melchior at jeg var syg, der kom

6) Jægerbru[d]en] ms. har Jægerbrugen 7) i] foran er overstreget paa 20)
han] h først skrevet d 21) Koch] først skrevet Kock 22) je[g] g forskrevet

strax Hønsekjød Suppe fra Fru Henriques, Frokost og Blomster
fra Fru Melchior. Den Dame Schau som sendte mig Brev
med Bybudet kom meget velklædt med et velklædt Barn for
at hilse paa mig, / Gud veed egentlig hendes Hensigter.
Besøg af Melchior, han læste nu Frøken Plesners Brev og
forklarede at hun var blevet saa engelsk at hun brugte Ordet
i feil Betydning; der kunde kun være Mening naar man
holdt sig til det engelske Ord og det var »ivrig for«, altsaa
ganske det modsatte at jeg forstod ved »ængstelig for«. —
Besøg af Fru Melchior. Jeg blev hjemme hele Dagen.

Onsdag 24. Meget mat. Gik hen til Friseuren, igaar var
han hjemme hos mig; gik derpaa hen i Arbeiderforeningen
og over til Henriques hvor jeg spiser til Middag i Dag og
ikke tager til Ørsteds. Deres Pige sendte jeg efter Løfte to
Billetter til Oplæsningen i aften, Frøken Hallager fik ogsaa
to, og Eckardt der har besøgt mig i Dag og igaar ligeledes to.
Nu kom Hr Neergaard med sin Brud Frøken Carstenskjold
og hendes Moder født Olsen. Jeg er temmelig træt. Veiret
graat. Læste for et stort Antal Damer i Arbeiderforeningen
»Den sidste Perle«. »Nissen og Spekhøkeren«. »Kometen«.
»Hjertesorg« »Sommergjækken« — »Solskins Historier«. Der
laae paa Kathederet en smuk Bouquet til mig fra Fru Olivarius.
Rimestads Moder og Datter kom at takke mig jeg blev
hilset med Klap da jeg kom og da jeg gik.

Torsdag 25. Solskin til op ad Dagen. Føler mig ikke vel,
vaklevurren, mat, bedre op ad Dagen Kjøbt en smuk Bouquet
for 4 ȋ til Fru Melchior i Grønningen, det er i Dag
hendes Fødselsdag, besøgt derpaa Moritz Melchiors. Hjemme

7) der] først skrevet var, foran er overstreget hun 11) 24] først skrevet 23

Tiggerbrev fra svensk Pige, jeg pillede mig i Næsen mens jeg
holdt Brevet og saa siger Frøken Hallager, hun havde Kræft
i hele Ansigtet. Besøg af Scharff med sin unge Brud Frøken
Petersen hun saa glad og nydelig ud. / Ikke i Dag hos Melchiors
men hos Henriques, det er den gamle Fru Eibeschütz
Fødselsdag, jeg udbragte et Par Skaaler paa Vers. I Theatret
Jægerbruden.

Fredag 26. Var hos Kochs sammen med Vilhelm Rode og
dennes yngste Broder, der nu er blevet forlovet. Saae fire
Acter af Jeppe. Læste hos Kochs af mit Livshistorie

Løverdag 27. En orkanagtig Storm; man kunde ikke staae
fast. Tagstenene fløi ned. Dr Melchior fik en Lem ned mod
sin Hat saa den gik itu. Jeg var lidt ængstelig ved at gaae paa
Gaden, skrev Anbefalings Breve for Just Thiele som skal til
Odense, men da jeg bragte dem hører jeg at han først reiser
til April: Brevene vare til Engelstoft, Etatsraad Koch, Pastor
Møller og Etatsraad Henrichsen. Stor Concert for Musikforeningen,
første Gang Hartmanns »I Provence«; ogsaa et
nyt, stort Musikstykke af Vinding. Besøg af Fru Lind hvor
jeg er indbudt til imorgen.

Søndag 28. Sneeveir, men op ad Dagen er Sneen tøet.
Gaaer ikke til Linds men til Henriques til middag. Sendt
Brev til Henrich Hertz at jeg stemte, ved det Ankerske Legat,
for Digteren Christian Lund. Sendt Brev derom til Hartmann.
Brev til Grevinde Holstein paa Holsteinborg. Vi fik
udmærkede Østers til Middag. Gik i Theatret til første Opførelse
af Pottemager Walter; Holm-Hansen god, Stykket

10) Kochs] først skrevet Kocks 16) Etatsraad] først skrevet Ko 22) Henriques]
først skrevet Henrich

bredt, kjedeligt, halv Mester Jakel. Forbandelses Scenen
bedst. Det varede til efter Klokken 10. Nu kom »Kjærligheds
Spaadommen« Divertissement af Bournonville. Frøken Cetti
varmt, Scharff temmelig svær. Krum elegant. Klokken blev
henimod elleve før jeg kom hjem.

Marts.

Mandag 1ste. Nærveus. Solskinsveir, een Grads Kulde.
Var at see paa Localet i Veisenhuset hvor jeg læser for Selskabet
det gode Minde (Onsdag). Besøgt gamle Fru Ørsted,
følte mig mat ved at gaae hjem. / Stor Middag hos Groserer
Grøns. Der var aldeles engelsk; et lille Blomsterværelse.
Gamle Meubler i Spisestuen. Jeg havde Conferentsraadinde
David tilbords; hun sagde mig at i aften forlod Caroline
David Collins Huus. Bræstrup førte Fru Grøn tilbords. Grev
Holck og Frue var der, Mægler Funch og Frue. Jeg læste
efter Bordet et Par Eventyr, Børnene vare meget søde og mig
hengivne, den ene som fulgte mig ud, sagde kom endelig
snart, vi ere alletider hjemme til Thee, og tag saa de allerbedste
Eventyr med.

Tirsdag den 2den Fru Drevsen ligger stadig syg Rasmus
Nielsen ogsaa, han har faaet en Svulst paa Kinden. Jeg spiiste
hos Henriques da jeg skulde læse i Dansk Samfund, der var
forfærdeligt varmt og overfyldt; de sang min Sang Danmark
mit Fædreland, jeg var ganske syg da jeg traadte op og nær

10) Groserer] derefter er overstreget Suhr G 11) et] først skrevet en, derefter er
overstreget smukt 14) Grev] derefter er overstreget og

ved at sige: jeg kan ikke læse iaften, men jeg læste, fik Klap
og Tak! Folk stod lige op under Læsestolen, de saae mig lige
op i Næseborene. Jeg blev som kogt før jeg kom fra den hede
Sal; gik saa i Theatret og saae endnu de to sidste Acter af
Pottemager Walter, anden Forestilling, ikke saa godt Huus
som ved første.

Onsdag 3die. Til Morgen Solskin siden vexlende Veir.
Slet ikke mere ungdomsfrisk. Digteren Chr Lund kom for
at takke mig for det ankerske Legat. / Middag hos Ørsteds
med den unge Vetrinair Baron Eggers, ogsaa Christian
Scharling var der; Klokken var kun halv sex da jeg gik derfra
og hjem, følte mig ikke vel og skulde dog læse Klokken
8 i Weysenhuset. Der laae en stor smuk Bouquet til mig paa
Kathederet; jeg læste Verdens deiligste Rose, Hjertesorg, Det
er ganske vist. Solskins Historier, Hvad man kan hitte paa og
Sneglen og Rosenhækken. Kjørte hjem.

Torsdag 4. Jeg er ganske ilde; mat og træt, bedre dog med
Halsen. Var hos Fru Scavenius med de skrevne Vers hun
havde bedet mig læse igjennem. Sendt Brev til Louise Melchior
i Hamborg. Besøg af Kammerherre Carstenskjold til
Middag paa Søndag, det jeg ikke kan da jeg skal til Linds.
Middag hos Melchiors med Hr og Frøken Caroch; Studenterne
Bloch og Frøken Phister, hun var ganske nydelig, Lystspilskriveren
Bloch havde hende tilbords, de saae ud som
syntes de godt om hinanden. Jeg læste Solskinshistorier og
hvad man kan hitte paa. Gik saa i Theatret og kom i anden
Act af den politiske Kandestøber.

2) de] først skrevet st 4) de] først skrevet en 18) Scavenius] først skrevet
Skavenius 20) Besøg ɔ: Indbydelse

Fredag 5. Føler mig bedre end de tidligere Dage og er
dog voldsomt forkjølet, har dertil ondt i Halsen og Kulde.
Gik til Kammerherre Carstenskjold og undskyldt mig fra at
tage mod Indbydelsen til Søndag. Ole Bang kom der; jeg fik
noget Sallep; gik over til Staldmester Schele men traf ham
ikke hjemme. Da jeg føler mig saa forkjølet gik jeg hen til
Eckardt og sagde at jeg neppe kom til Scharff iaften. Middag
hos Conferentsraadinde Kock.

Løverdag 6 Var hos Fru Scavenius sammen med Otto,
Peer og Carl Scavenius, samt Frøken Brandes; skriver hver
Dag paa Livs Eventyret. Blev derfor hjemme hele Aftenen./

Søndag 7. Morgen Besøg af Otto Scavenius; kjørte ud
at høre til Rasmus Nielsen han ligger har en Brandbyld paa
Halsen. Besøgt Drevsens hvor jeg nu ikke har været i fem
Uger, Middag hos Linds, der læste jeg de tre sidste Eventyr.
Clemens Petersen skal i Fredags have forladt pludselig
Byen, efter Opfordring af Politiet siger man, der løber sære
Rygter.

Mandag 8. Han skal have indladt sig med Drenge i den
Skole han læser [paa] siger man, gid det var Løgn! hvad
bliver der nu af det ulykkelige Menneske, uden Penge, i fremmet
Land. Middag hos Collins. Aften to Acter af Faust gik
derpaa hen i Vincents Locale, hvor jeg er indbudt til det
store Bal, som gives af »Klubben«. Smukt arangeret; mange
Tjenere i den lange Gang. Grev Dannemand og Scheele tog
der mod os, oven paa Grevinde Dannemand og Bertouch-Lehn
født Holck. Vi samledes i Vinterhaven jeg talte med en
stor Mængde Damer og Herrer. Salen med Kongen og
Dronningens Buster. Danske Faner og Rustninger, det danske
Vaaben.

til anden Act af Jægerbru[d]en og da Kl 9 i Studenterforeningen
hvor Høedt læste Holbergs »De Usynlige«.

Søndag 14 Graat og koldt. Ilde Humeur; jeg har imellem
Tilløb til at blive gal, troer jeg. Besøgt Meldals. Middag hos
Henriques med Høedt og Magnus, jeg læste for dem af mit
Livs Eventyr.

Mandag 15. Koldt, isnende Østvind. Kjørt ud til Rasmus
Nielsen, der er bedre og en Timestid oppe. Var hos Fru
Drevsen, vi talte om Clemens Petersen, hun var betagen
over det Mystiske og Haarde som hun forstod ved at sættes
ud af Samfundet, Fru Heiberg havde det ogsaa grebet; jeg
er fyldt deraf og finder han har syndet, men straffes utilgiveligt
haardt. Vore Lovledere ere / ere ikke dømmende, som
Christus var det. Læst hos Thieles af mit Livs Eventyr, man
var meget glad derved. Brev til Fru Ørsted at jeg ikke kommer
Onsdag.

Tirsdag [16.] Iaftes stormede det, i Dag stærk Blæst, graat
og koldt. Brev fra Scudder. Kjørt ud at see til Rasmus Nielsen,
det er bedre med ham, Middag hos Drevsens hvor jeg
ikke har været fem Uger, de vare glade ved mit seneste Eventyr:
Hvad man kan hitte paa. — Det blev Regnveir, mine
Kalosker itu, jeg fik vaade Fødder og maatte gaae hele
Veien hjem; Theodor syg af en Byld. Gik til Melchiors hvor
jeg skulde have været til Middag de sad endnu ved Deserten,
jeg fik en Skaal. Kom i Theatret til de to sidste Acter af il
Trovatore som blev godt givet, Jastrau fik en Bouquet.

Onsdag 17 Melchior oversatte mig Scudder[s] Brev som

1) Jægerbru[d]en] ms. har Jægerbrugen 10) at] tilføjet over linien, derunder er
overstreget han

aldeles beroligede mig med Hensyn til Boghandler Forhold
i Engeland og Amerika. Jeg sendte Scudder Brev og Historien:
Kometen. Var indbudt af Digteren Munch, hans lille
Datters Fødselsdag, jeg skulde spise Frokost der, jeg forærede
en Blomst i Potte (to røde og en hvid Tulipan) Munch var
at følge Liig, den blinde Søddrings Kone, død af Kræft, da
Klokken var henved eet og han ikke kom gik jeg hjem til
mig selv og spiiste der. Stor Middag hos Meldahl, jeg havde
Fruen tilbords, læste senere de tre sidste Eventyr. Meldahl
spurgte om »Herrebladene«, han havde hørt at det var saa
meget republikansk, Kongerne brændte op, hvor den Sladder
kommer fra; det er det høedske Resonement. Var i Theatret
til 3 Act af Jødinden.

Tirsdag 18. Smukt Veir om Formiddagen, lumsk raat om
Eftermiddagen. Skrev paa mit Levnet. Stor Middag hos
Melchiors hvor det var Harriets Fødselsdag; mange Taler./

Fredag 19. Var hos Fru Koch sammen med Fru Caroline
Jessen fra Randers, havde hende tilbords læste Eventyr og af
mit Levnet, gik i Theatret til Thrymsqviden. Frøken Hallagers
Pige Mette var første Gang i sit Liv paa Komedie og meget
lyksalig.

Løverdag 20. Stor Middag hos Fru Scavenius jeg havde
Grevinde Knuth til Lilliendal tilbords og syntes om hende;
hun kjendte Jonna. Der var Grevinde Friis, til venster havde
jeg Fru Wedel født Billebrahe. Kjøbmand Suhr var den
fornemste og kold mod mig; Pengestolte! gik til »Ungdom
og Galskab« det skurrrede lidt og jeg var ikke velstemt.

11) den] først skrevet det 12) høedske] først skrevet hødtske 17) Koch] først
skrevet Kock 20) Pige] ms. har Piger 23) om hende] først skrevet hun var

Søndag 21. Besøgt Collins; Læst hos Henriques af mit Livs
Eventyr i 1866. Thiele hørte det i Formiddags, Collins om
»Ugedagene«, de finde det Alle saa heldigt. I Theatret to
Acter af Balletten Waldemar. Brev til Bodil Holstein der med
Ulrik Adolf i Dag blive confirmeret.

Mandag 22. Efter Middags Bordet hos Collins læst af mit
Livshistorie der blev critiseret at det var forlangt og ikke for
Amerikanere, saae en Act af Ungdom og Galskab.

Tirsdag 23. Besøgt Fru Bloch og Rasmus Nielsen, læst
hos Drevsens i Rosenvænget hvor de vare meget glade derved.
Saae i Theatret Dands og lidt af Vaudevillen Declarationen.
Skriver iøvrigt flittigt paa Livs Eventyret

Onsdag 24. Idag kom Frøken Hallager og spurgte om jeg
ikke kunde fløtte den 20 April hun vilde da see at faae hele
Leiligheden leiet bort. Jeg kunde ikke gaae ind der paa, hun
græd, var nerveus, Resultatet blev at jeg har Værelserne
til 20 Juni./

Torsdag 25. Der var faae Fremmede i Dag hos Melchiors,
jeg gik om Aftenen hjem og skrev paa Livshistorien. Det Febrile
jeg et Par Dage leed af har løst sig. Jeg er igjen sundere.

Fredag 26. Ingen Blade, intet Theater; læste efter Bordet
hos Kochs, kom tidlig hjem og skrev; træt.

Løverdag 27. Regnveir. Læst Klokken eet hos Etatsraad
Suhr, tre Eventyr og Begyndelsen af Livs Eventyret. Der var
Fru og Frøken Raasløff, Falbes & Fik Brev fra en tydsk Dame
Frøken Krüger i Pommern. Igaar fik jeg Brev og et engelsk
Lystspil fra Forfatteren, en Landsmand Hollenius i New

1) Collins;] derefter er overstreget skrevet paa 5) i Dag] først skrevet i Mor
5) confirmeret] først skrevet confirmered 13) Onsdag] først skrevet Fredag

York. Skrevet i Dag til Genevay i Paris, Frøken Bjerring i
Aalborg og sendt Kaulbach i München den tydske Oversætte[lse]
fra Leipzig af Dryaden. Tog i Dag min Lotterisæddel,
man spurgte om jeg vilde have de Nummer jeg havde
forrige Aar, jeg sagde nei og trak en ny Sæddel, men netop
med de Nummer jeg havde forrige Aar. Kollecteuren meente
det maatte have noget at betyde. Middag hos Fru Scavenius,
alene med hende og Luzie, Otto var reist til Borreby og derfra
imorgen til Frijsenborg. Jeg sidder hele Aftenen hjemme
og skriver.

Søndag 28 Deiligt Solskin men koldt; skrevet paa mit Levnet:
Festen i Odense. Aunt judyy Magazin kom fra London.
Besøgt Eduard Collin. Middag hos Henriques. Gik
hjem at skrive paa mit Levnet. Det var Paaske-Søndag.
Herre hvor jeg [er] lettet og glad om mit Hjerte efter de
tomme Phantasiers og Mismodets Timer.

Mandag 29. Koldt. Bedet Fru Collin om Tilladelse at
svigte i Dag da Fru Henriques saa gjerne saae mig i Dag med
Hartmanns og Vindings. Gik til Bloch, han bad mig imorgen
sidde for sig, »Det maatte tages overtvært, ellers blev
der ikke noget deraf, at gjøre mit Billed«. / Hørte i Theatret
halvanden Act af Tryllefløiten.

Tirsdag 30. Deiligt Solskin, men isnende Østenvind, følt
mig ganske febril, Frokost hos Melchiors. Sad for Block; besøgt
Rasmus Nielsen der er lidt bedre. Forlod saa betids Drevsens
efter Middags Bordet at jeg kom betids i Casino til »Familien
paa Moden«, men gik da det halve Stykke var spillet. +

3) Tog] T først skrevet L 12) Aunt judyy ɔ: Aunt Judy's 24) Bloch] først
skrevet Block

Onsdag 31. Koldt, graat og derpaa Solskin, følt mig nerveus.
Hos Fru Ørsted var den lille Hans Christian Ørsted fra
Weyle og Moderen en født Baronesse Eggers, hendes Søster
[der] er i Huset hos Grev Frijs fra Jullinge var der, jeg læste
Solskins Historier og hvad man kan hitte paa; det var i Søndags
(den 28) Fru Ørsteds Fødselsdag, jeg havde ikke erindret
det. Brev fra en Dame i Saxkjøbing der bad mig skrive et
Eventyr om Telegraphstængerne. I Theatret første Gang
Goldschmidt »Rabbien og Ridderen« det var som en Novelle
skaaret ud til Drama og besyet med Ballet og Opera Aparater.

April

Torsdag den 1ste. Taage, Solskin, koldt, gik til Eduard
Collins, og Klokken fire over paa Udstillingen som da aabnedes.
Middag hos Melchiors hvor min Skaal for imorgen
blev udbragt. Lille Thea forærede mig et af hende broderet
Brillefoderal, Sophie Melchior en Klakpapirs Ruller. Jeg
læste Begyndelsen af Livs Eventyrets Fortsættelse. Saa i
Theatret Kjærligheds Spaadommen Dands. /

Fredag den anden April. Frøken Hallager havde skrevet
et [Par] venlige Ord der laae paa Bordet da jeg halv otte
kom ind. Fik et Par tyrkiske Kopper fra en ubekjendt Dame.
Brev fra Clara Heinke og fra Frøkken Anna Bjerring, med
dette Brev var en broderet Pude. Fru Raasløv sendte mig en
deilig stor Rod[od]indron, Frøken Raasløv et Billede i Vandfarve

9) Goldschmidt] først skrevet God 20) Fredag] tilføjet over linien

der forestillede Sundet med Kronborg. Fru Melchior
et stort Serintræ i Trækar; desuden fik jeg flere Potter med
Levkøier, og en Deel Postpapir og Konvelutter, Svovlstikker
samt et Stempel med mit Navn. Scharf og Eckard to Amoriner
som presse Druer, Digteren Munch fra sin lille Pige en
Rose; Fru Scharling Roser. Besøg af den svenske Capitain
Knorring som forærede mig sine »Eventyr« og »Minnen
från Fälttåget i Danmark 1849«. Professor Høedt sit photographerede
Portræt i Glas og Ramme. Fru Bournonville en
Bouquet. Frøken Sophie Melchior en Rulle til at lade gaae
over det Skrevne. Delbanco, Bondeliv af Anton Nielsen. Besøg
af Gade, Hartmann, Høedt, Thiele, Eduard Collin, Jonas
Collin. En Blomst i Potte af Fru Bloch. Jeg sad halvanden
Time for Bloch men var umaadelig træt. Da jeg kom
hjem, indtraf fra Frisenborg en Kasse med Camæleer, Venushaar
og Roser, en guul af disse var saare smuk; Brev fra
Grevinden. Brev fra Grevinde Holstein. Besøg af Fru Suhr
og Døttre med et stort Glas hvori var en smuk Bouquet.
Middag hos Fru Koch her var Etatsraad Thiele, Conferensraad
Hauch, Professor Roed og flere. Peter Koch udbragte
min Skaal og talte om de fire Generationer af Familien jeg
havde levet med./ Hauch udbragte ogsaa min Skaal. Jeg
var meget træt, gik til Kongens Nytorv men satte mig saa
op i en Droske det korte Stykke til Casino hvor Rubinstein
gav sin første Consert og havde indbudt mig. Blomster fra
Fru Winding, et Rosentræ fra lille Marie. Da jeg kom fra
Concerten laae et Telegram til mig fra »Station Napoli«,

2) Trækar] først skrevet Trækk 3) Svovlstikker] tilføjet over linien 17) Grevinde]
G først skrevet Fru

det var fra Fru Kahrs og Frøken Neergaard i Neapel det var
afsendt om Formiddagen 11½ og kom her Klokken 8 Aften.
Meget træt.

Løverdag 3 April. Solskin. Bloch ikke vel, saa at jeg ikke
kom til at sidde for ham. Den unge Just Thiele reiser iaften
med Dampskib til Odense for at blive der. Besøg i Eftermiddag
af lille Marie Henriques der fik den mindste af mine
mange Bouquetter. Jeg har i Dag følt mig meget træt. Middag
hos Fru Scavenius med Frøken Brandes, Baronesse
........, Luzie og Otto, samt Thusnelda Moltke; jeg læste
de sidste Eventyr skrevet for Amerika og saa i Theatret de
to sidste Acter af Jeppe paa Bjerget.

Søndag 4 April. Brev fra en Nordslesviger med et Digt
til min Fødselsdag. Solskin, besøgt Høedt som ikke var
hjemme, heller ikke Suhrs, gik til Thornams og forærede den
yngste Datter et Exemplar af: »Dryaden«; der var en Digterinde,
som var henrykt da jeg læste for dem »Solskins Historier«
og Hvad man kan hitte paa. Frokost hos Melchiors
gik til Jette Melchior hvor der var 50 Børn fra en Jødeskole,
jeg læste for dem Hvad Fatter gjør og i Børnestuen. Sendt
Brev til Jørgensen paa St Helena. Middag hos Collins med
Fru Neess. Mødte paa Gaden den lille 2 Aars Thora alene,
jeg var uvis om det var hende, gik op til Frøken Hallager,
jo Barnet var løbet alene ud, jeg blev forskrækket gik ogsaa
ud [at] søge. Pigen fandt hende. /

Mandag 5. Solskin, men kold Blæst. Sad for Bloch anden
Gang, Portrættet er godt kommet frem. Besøg af Kjøbenhavnspostens
Hr Liunge, der indbød mig hos sig til Aften

10) Thusnelda] først skrevet Tusnelda

imorgen det er hans 71 Aars (?) Fødselsdag, (Bøttecher kom
der) det vilde glæde hans Kone at see mig, jeg havde saa
længe ikke været i deres Huus; jeg erindrede at det var sidste
Gang paa Klampenborg, men tilføiede ikke at da jeg en Dag
derude gik forbi, stod Datteren og et Mandfolk, jeg troer
ogsaa [af] Familien, og Datteren loe og gjorde Nar af mig.
Jeg takkede for Indbydelsen men var indbudt andetsteds.
Middag hos Henriques med Rubinstein, Gade, Vinding, (jeg
førte ham tilbords som en Dame). Henriques improviserede
franske Vers til Rubinstein, jeg tilføiede paa Tydsk et digterisk
Stykke om hans Mesterskab ogsaa Fru Rubinstein fik
Skaal af Henriques, jeg sagde da:

»Ich lege als Blume mein Kusz im Vein

Es ist für die Kinder von Rubinstein!«

Jeg ønsker at kunne sætte Deres Ord i Musik, sagde Kunstneren.
I Theatret var jeg strax træt ved Pottemager Valter, der
havde ringe Huus og jeg gik.

Tirsdag 6. Graat og koldt. Siddet for Bloch. Jeg var ikke
indbudt i »Rosenvænget« og spiiste da hos Eduard Collin,
der fortalte om den / nu afdøde Confererensraad Treschow
der forstod at skaffe sig Penge; forlangte ublu Honorar.
Billet fra Rubinstein; var i Casino[s] store Sal ved siden af
den kongelige Loge, Kongen og Dronningen hilsede mig. Rubinstein
spillede vidunderligt, Dronningen vendte sig henrykt#
derover hen til mig, jeg var opfyldt af hans Genialitet,
Smag og Styrke, men blev tilsidst dog træt, der var kun halvt
Huus.

Onsdag 7. Graat og vaadt; sad for Bloch, læste efter Middagsbordet

1) det] d først skrevet v 1) Bøttecher ɔ: Bødtcher

kom Dronningen og talte til mig om Rubinstein, sagde at jeg
vist skrev Noget om ham. Klokken elleve kom jeg hjem, meget
træt.

Fredag 9. Endnu træt. Frokost hos Melchiors gik til Fru
Scavenius men følte mig meget udmattet. Sendt Brev til den
mig ubekjendte i Haderslev der skrev Vers til mig paa min
Fødselsdag og bad om mit Portrætkort, det sendte jeg. Hos
Fru Koch til Middag traf jeg sammen med Elise Stampe,
som er der i Besøg; saae i Theatret: den politiske Kandestøber

Løverdag 10. Veiret er graaligt og koldt, føler mig forstemt
og ikke ret vel. Var paa Udstillingen fik fra Amerika
for Lykken kan ligge i en Pind og for Solskins historier, sendt
fra Scudder en 10 Punds Note. / Middag hos Fru Scavenius.
Paa Mandag reiser Luzie med sin lille Pige til Borreby.
Kjørte hen i Folketheatret til Studenternes Comedie, saae
Blochs og F. Bøghs: Hr Wolmer i Sorø og hørte saa Tolderlund
synge tre Romancer, saa var jeg træt og saae ikke »Naar
Katten er ude«. Gik i Operaen og hørte 3die og 4de Act af
Hugonotterne. Leveret Jonas 1ste Hefte Livs Eventyr til
Afskrivning.

Søndag 11. Smukt Solskins Veir; læst hos Fru Scharling
(som boer No 16 paa Hauserpladsen) der var Borgemester
Larsen og Kone fødte i Odense. Der var en Familie Holsteins
fra Holbek-Egnen. Besøgt Watt som har været en Maaned
om i Landet. Middag hos Moses Melchior, med Marstrand
fra St Thomas, Finsen fra Island og flere mig temmelig

11) graaligt] foran er overstreget sol 15) Paa Mandag] først skrevet Imorgen
17) F. Bøghs ɔ: Nicolai Bøghs

ubekjendte Herrer. Doctor Melchior hvis Dame jeg
var udbragte min Skaal.

Mandag 12 Brev fra Fru Collin om at læse Kl 12 hos
hende for Enken Anette Jürgensen og Fru Ness, jeg læste
de Eventyr jeg har sendt til Amerika. (NB i forgaars fik jeg
fra Scudder 10 Pund for Lykken kan ligge i en Pind og Solskinshistorier;
godt betalt.) Spiiste hos Collins og hørte i
Theatret »Troubaduren« som blev smukt udført.

Tirsdag 13. Solskin men lumsk koldt; spiiste Frokost hos
Melchiors. Middag hos Drevsens hvor jeg traf to af Wanschers
Døttre og Consul Clausens Datter med Forlovede. Jeg
var forrige Tirsdag ogsaa indbudt der, Frøken Anker havde
været hjemme hos mig derom Mandag-Aften, da Tjeneren
havde glemt det. Frøken Hallager glemte det nu ogsaa og
man havde ventet paa mig. Besøgt Børnene hos Israel Melchiors
nu Forældrene ere borte og skrevet et Par Ord i Børnebrevet
til Moderen Johanne. / Fra Drevsens tog jeg lige
hjem, da jeg var træt og saae ikke til »Jægerbruden«, skrev
hele Aftenen.

Onsdag 14 Idag skulde jeg have været til Middag hos
Grøns men Kongen lod mig tilsige til sit Bord, vi vare over
50 Personer. Jeg talte en Deel med Kongen og Kronprindsen,
samt alle Hofdamerne, de vare alle meget elskværdige. Skuespiller
Holst var tiltaffels. Fik Brev fra Jules Jürgensen i
Locle og fra Boghandler Wiedemann i Leipzig som har opgivet
sin Handel og anbefalede sin Efterfølger. Det har været
idag 6 Grader varme, men graat.

3) Fru] først skrevet Colli 5) til] først skrevet A 13) Tjeneren] T først skrevet
I 17) Fra Drevsens tog] først skrevet Hos Drevsens var

fik intet Bad, følte mig heed og træt, tog en Droske, Kudsken
svingede for kort, Hesten faldt, Vognstangen brækkedes og
Kudsken styrtede ned, men alt kom igjen i Orden. Det er
Fløttedag. Varmt Solskin. Besøgt General Raasløf som i Søndags
er kommet hjem fra Amerika[.] Middag hos Drevsens;
Foraaret havde alt sagt sin første god dag derude. Jeg glædede
mig ved de gule Blomster i Græsset; der kom fra Haven
en Duft ud paa Veien, Hyazinterne gav den. Et Frugt
Espalie var i Blomster, men ingen grønne Blade, Træerne
med store saftige Knop[per]. I Casino Gades Kalanus; der
var aldeles fuldt i Directionens to Loger, der var en Hede,
som slog Luen imod mig. Kaianus-Hansen stod og viftede
sig og tænkte ikke paa at han jo gaar med Fornøielse paa
Baalet. Jeg gik strax i anden Afdeling.

Onsdag 21. Hos Ørsteds var idag Dahlstrøms fra Aalborg.
Om Aftenen var jeg til en Act af Tryllefløiten. Fik iaftes
Brev fra Grevinde Frijs at Sara fra Thisted var her med sin /
Mand i Hotel d Angleterre, søgte dem forgjæves. Frijss reise
iaften til Dresden for at møde Datter og Svigersøn.

Torsdag 22 Deiligt varmt Solskins Veir. Alt Grønt er i
Udspring. Var til Generalprøve paa Liden Kirsten, Bournonville
har blodigt udskaaret al den Musik der hørte til Festen
for liden Kirsten; men Handlingen fremskyndes. Gik
hjem og skrev Sangen til Brandt. Middag hos Melchiors, med
Billes, Fru Bille første Gang her efter Skarlagens Feberen.
Jeg udbragte paa Vers hendes Skaal hvorledes hun havde
axlet sit Skind i Skarlagen. Melchior udbragte Skaal for
hende som bortreist og derpaa for Fru Evers (Stiffens Datter)

15) Dahlstrøms] først skrevet Ko 24) Melchiors] M først skrevet B

der kom fra Ostindien, Bille for mig, som den Damerne
flokkede sig om, jeg vendte mig igjen til Damerne udbragte
for Hariette ved mit Hjertes Side og der paa for Frøken
Phister:

Naar jeg ta'er Ordet atter,

Er det for en Blomst som i Hjemmet groer,

Det er for Phisters Datter,

En Rose i Solskin af Fa'er og Mo'er.

Fredag 23. Smukt Solskin! det er store Bededag! Folk
kjører i Skoven; Sara Heiberg (født Krieger) har med sin
Mand forgjæves søgt mig og jeg dem; jeg gik paa Volden
og glædede mig ved de halv udsprungne Træer; Middag hos
Fru Koch; Elise Stampe er her endnu i Besøg. — Hjemme
sidder jeg ideligt og reenskriver. /

Løverdag 24. Varmt Solskin, gik med Sommer Overfrakke.
Anna Melchior var idag ude første Gang i Aar. Sendt Brev
til Georg Brandt med Vise til Sølvbrylluppet. Sendt Brev til
Fru Serre til hendes Fødselsdag og i Krydsbaand mit stereoskop
Billede og Blochs. Iaften begynde Italienerne med »Barberen«.
Til min Overraskelse var i Kongens Theater Alt udsolgt
paa et Par Galleri-Billetter nær; de gav Ude og Hjemme
hvori Abrahams gav en tredie Debut og »Liden Kirsten«.
Folk vare meget klappende.

Søndag 25 Varmt smukt Veir! tog varmt Bad. Reenskrevet.
Middag hos Henriques med Hr og Fru Jerichau; hun
reiser paa Tirsdag til Berlin og derfra til Engeland. Idag er
Jonna og Stampe komne fra Italien og Paris. Brev fra

12) Træer] først skrevet Træet 14) reenskriver.] derefter er overstreget Var Klok

Scuder med 10 ℔ for »Lykken kan ligge i en Pind« og Solskinshistorier

Mandag 26 Skrevet paa Livs Eventyret. Roes i alle Aviser
for Texten af Liden Kirsten, »den og Musikken sammensmæltende«,
en illustreret Kjæmpevise. Varmt Veir, sommerklædt.
Maven lidt i Uorden. Frokost i Hotel d'Anglettere
hos Dr Heiberg fra Thisted med sin unge Kone Sara Krieger,
vi fik rinsk Viin, Hummer, & slet ikke for en daarlig
Mave; hun forærede mig en smuk Bouquet, som jeg senere
gav Louise Collin; gik i Casino til Italienerne, de gav Barberen
i Sevilla; prægtige Stemmer, men det Hele var altfor
farcemæssigt, jeg morede mig ikke; kom til anden Act af
Liden Kirsten i det kongelige Theater, her var godt Huus og
Bifald. /

Tirsdag 27 Sommervarmt og Solskin, over 20 Graders
Varme. Læst i Hr Hartvigsens Blad, Roes over Musiken til
Liden Kirsten men Texten kaldet »flau og fad«. Jeg ærgrede
mig. Besøgt Melchiors, Raasløff og Fru Scavenius. Var ærgerlig
over Blad Kritikken, den skal være skrevet af en daarlig
Makker Hr........Var et Øieblik i Theatret hvor Brosbøll
underholdt mig med Kritikken og at der to Gange var
omtalt Texten[;] syntes ogsaa at Watt ikke havde været net,
det benægtede jeg.

Onsdag 28 Det er aldeles Sommer, jeg lider af Varme,
som i Paris paa denne Tid. Fædrelandet og Dagbladet have
i Dag hver en særdeles rosende Artikkel over Liden Kirsten,
Text og Musik, ligesaa Flyveposten, saa jeg kan godt trøste

3) paa] først skrevet vis 18) Raasløff] først skrevet Raasløv 20)........]
Kalhauge

mig. Besøgt Watt der var meget elskværdig; gik Klokken to
til Rasmus Nielsens Foredrag, som begynde i Dag efter hans
svære Sygdom, han vilde tale om to Folke-Eventyr der var
gaaet op i Digtere og derved mere udprægede, Fiskeren og
hans Kone — og Hvad Fatter gjør er er altid det rigtige; han
fik i Dag kun det første. Middag alene hos Ørsteds. Jeg
spadserede paa Volden det støvede voldsomt. Om Aftenen
en halv Act i Teatret til Eventyr paa Fodreise[n]. Sendt
Brev til Scudder med Frøken Raasløfs Oversættelse af »Hvad
man kan hitte paa«; samt i Krydsbaand »Han er ikke født«
og »Da Spanierne var her«; bragte den nye Rollebesætning
paa disse to til Hr Berner ved Theatret. I Dag Klokken 12
kom Monrad her til med Familie.

Torsdag den 29. Solskin men kun tre Grader; igaar havde
vi 24 i Solskin, jeg kom ud sommerklædt og vendte forfrosset
hjem og kom i Vintertøi. Besøgt Hartmanns, mødte Biskop
Monrad, som tiltalte mig og fortalte at jeg i London
kunde faae 3 Souvering for Spalten. Mødte paa Udstillingen
Kronprindsen og Prinds / Hans, de gave mig begge Haanden,
Kronprindsen talte til mig om italiensk Opera. Var til
Frokost hos Fru Melchior. Middag hos General Raasløf, her
var for første Gang Fru Heiberg; den engelske italienske
Sanger............Jeg havde Frøken Bartholin tilbords. Her
var Suhr, Frue og Døttre, den preusiske Minister med Frue
og den engelske Gesandt. Jeg læste to Eventyr. Blacthorn er
Slaaentjørn, men Frugten hedder paa Engelsk Sloen, jeg har
altsaa Uret i at corrige[re] Frøken Raasløffs Oversættelse.
Ærgrede mig.

6) det] først skrevet den 19) Kronprindsen] K først skrevet P

Fredag 29. [ɔ: 30.] Det er meget koldt og blæsende, men
Solskin. Hørt Rasmus Nielsens tredie Forelæsning, der meest
bevægede sig om: »Hvad Fatter gjør er altid det bedste«,
han stillede Bonden og hans Kone i Kjærlighed, sammen
med Ingomar og Parthenia — Romeo og Julie, men i Vadmel.
— I Casino Frøken Lerches Benefice, hun sendte mig tre
Billetter, den ene fik Frøken Hallager, den anden Carl Melchior.
Mit Eventyr: Hvem er den Lykkeligste blev fremsagt
af Hr Stiegaard, jeg gik op at hilse paa ham.

Mai.

Løverdag 1ste. Koldt Veir. Frokost hos Melchiors talte
[om] Oversættelsen: Blactorn, ærgrede mig derpaa over min
Sluddervorrenhed. Vilde i Consert hos Italienerne men Klokken
var knap 7 da jeg kom fra Fru Scaveniuss Middagsbord,
jeg gad da ikke vente ½ Time, opgav Concerten og saae første
Act af »Thrymsqviden«. Ondt i Halsen. Reitzels 50 Jubilar
i Anledning af Husets Stiftelse af gamle Reitzel; jeg gik
hen at gratulere. Fra Frøknerne Suhr kom to Vifter, jeg skrev
paa den ene Vers samlede fra mine æld[r]e Digte, og paa
den anden følgende nye Vers:

Over Emilie-Kilde to Roser groe,

Skovens Sangfugl synger i Glæde om de to. /

Det suser og synger fra Viftens Blad,

Du er altid ung er Du hjerteglad.

1) 29] 2 først skrevet 3 5) Vadmel] V først skrevet Hv 9) paa ham.] derefter
er overstreget Løverdag 16) 50 Jubilar] først skrevet 50 Saarig

Pram gav et Digt om Emilie Kilde,

Om to Roser der jeg fortælle vilde.

I Alt i Verden er Omskiften,

Ogsaa i Versene her paa Viften.

Paa »gammel Torv« er ikke ilde,

Me[n] Roser groe bedst ved Emilie Kilde

Jeg kysser en Sandhed paa Viftens Blad,

Deiligt er det at være ung og glad

Versene leve, her bliver Skriften,

Til Viften gaaer af Stiften.

Søndag 2. Bedre med Halsen. Koldt og Solskin. Til Middag
hos Henriques med Padilla, som er forlovet med Sangerinden
Artois; igaar sendt Brev til Scudder og Oversættelse
af: Hvad man kan hitte paa.

Mandag 3. Igaar kom Johanne Melchior fra Hamborg
med lille Sally. Til Rasmus Nielsens Forelæsning, i Dag begyndte
han paa »Sagn« og meddeelte eet fra Island om Biskop
Waldemar. Hos Collins var til Middag Fru David og
Børn. Endnu har jeg ikke faaet det mindste af mit Livs
Eventyr fra Afskriveren og nu er det 3 Uger siden han fik
det. Urolig herover. Gik til Casino hvor Italienerne opføre
Don Juan; da jeg tog Billet trykkede en tyk Mand mig saa
at mit Bryst stødte mod Billetbordet og gjorde ondt. Næsten
fuldt Huus. Don Ottavio Signor Bettini sang meget udmærket,

6) Me[n] ms. har Med 13) Artois ɔ: Artôt 17) Island] først skrevet
Irl 20) siden] først skrevet sideden

hans Kone Trebelli sang ligesaa smukt Zerlina, og Padilla
som Don Juan smukt Duetten med hende, men han var
ikke ridderlig, ikke Don Juan; det hele gik daarligt, man
hyssede af Donna Anna, Signora Fjorentini; jeg morede mig
ikke og gik efter første Act. I lille Sal gav Svendsen / Consert,
han havde sendt mig Billet, jeg gav den til Anna Henriques

Tirsdag 4 Brev fra Johan Jensen fra Biskop Daugaards
Skriverstue jeg bad ham komme Klokken ½3, det var et
aldeles indesluttet ordknap Menneske, der næsten saa idiotisk
ud og dog skrev han smukke Vers og en god Brevstiil, jeg
besluttede at tale med Frøken Daugaard om ham, hun boede
i Rosenvænget, han opgav aldeles galt Stedet, men paa Posthuset
derude blev jeg orienteret og fandt den gamle Dame
med to Døttre, og jeg talte med den ene af disse som tidligere
skrev mig til om det unge Menneske. Spiiste hos Drevsens,
Rigmor var her efter Hjemkomsten fra Paris. Endnu ikke
faaet Manuskript fra Afskriveren.

Onsdag 5 Sov febriil over denne Afskriver, Frygt for at et
eller flere Hefter blive borte, Mennesket har hele fire. — Gik
til Jonas der var endnu intet kommet. Skrev Brev til Jonas
derom. Sad for Bloch som malede paa mit Billede fra halv
eet til halv to; gik til Rasmus Nielsens Foredrag, han talte
idag om Sagn. Middag hos Fru Ørsted med Dahlstrøms og
Scharlings. I Universitetet læser iaften Mantzius Syvsoverdag,
Studenterne synge Chorene, Conservatoriets Damer
Sangene. Besøgt Gade. I Kongens Theater uden Abonement
Liden Kirsten og Balletten: Brudefærden i Hardanger. Meget
godt Huus, stort Bifald.

19) blive] først skrevet bliver 19) Gik] først skrevet Skrev

Torsdag 6. Solskin men koldt. Sad to Timer for Bloch.
Det er i Dag Christi-Himmelfarts Dag. Afskriveren har været
3 Uger om ti Blade; han var her i Dag, bringer han nu
ikke de to Hefter til Løverdag maa jeg tage alt fra ham.
Middag hos Melchiors med Billes og Frøken Kjellerup samt
P Hansen ɔ: Cabiero. Var hjemme Klokken otte. /

Fredag 7. Solskin og mere varmt; lidt Regn til Morgen.
Sad for Bloch og maatte derfor forsømme Rasmus Nielsens
Forelæsning, Fru Melchior refererede for mig hvad han
havde sagt. Hos Kochs læste jeg Slutningen af mit Liv, gik
saa i Theatret og hørte to Acter af »Tryllefløiten«. Rubinstein
var der, indtruffet fra Sverrig og reiser imorgen syd paa.

Løverdag 8. Brev fra Frøken Augusta........i London.
Reenskrevet Solskins Historier til Thorkilsen. Afskriveren
Neumann kom da ikke efter givne Løfte Kl 4, jeg ventede
da til fem og sendte Frøken Hallager til ham med Brev om
at faae Alt tilbage og Regning. Han kom Klokken 8, meget
forkuet; Frøken Hallager sagde han boede i en ussel lille
Stue der ganske fyldtes af en Seng og Sopha; Konen saae
udtæret ud der var 7 Børn, Manden kunde ikke have Ro at
skrive, hun tilbød ham at sidde i hendes Attellie og jeg gik
ind derpaa. Sidste Middag hos Fru Scavenius med Bertha
Moltke og hendes Søster, hun reiser paa Onsdag til Basnæs.
Var i Theatret til Intermedium af Holbergs »Maskeraden«.

Søndag 9. Meget varmt. Klokken over 8 kom Afskriveren
og skrev uafbrudt 6 Timer. Iaftes har Fru Bloch, Klokken 8,
faaet sig en Søn. I Dag, Formiddag, kom Louise Melchior

7) 7] først skrevet 9 13)8] først skrevet 10 13)........ɔ: Plesner 14)
Thorkilsen] i tilføjet over linien, deunder står c 25) 9] først skrevet 11

hjem fra Hamborg jeg var der til Frokost. Skrev anbefalings
Brev for Møller til Consul Kirstein i Bordeaux. Siddet for
Carl Bloch han var meget opfyldt af sin lille Søn og fortalte
meget om ham og Fødselsbegivenheden. Jeg skulde til Middag
have været hos Melchiors hvor der var Damer fra
London, men / Fru Henriques vilde ikke jeg blev fra dem,
Billes, Tetens og Padilla kom, men Padilla kom ikke, han
sendte Afbud i sidste Øieblik. Jeg var til to Acter af Balletten
Waldemar, Kongen var der med sin Broder Hertug
Carl, gift med Frederik VI Datter Vilhelmine. (Folk ere
meget forbittret over at han som har været stadigt med vore
Fjender kom her offentligt, Bladene tale haardt derom med
Undtagelse af Fædrelandet, Ploug er en uforklarlig Personlighed
her, han som altid ellers er ond mod Kongehuset.)

Mandag 10. Bloch har Hovedpine jeg skal ikke sidde for
ham. Det har skylregnet i Nat og er koldt. Var paa Rasmus
Nielsens Forelæsning. Middag hos Collins og i Theatret det
Halve af Operaen: Figraros Bryllup.

Tirsdag 11. Solskin, kold Blæst. Daglig sidder Afskriveren
fra 6 til 8 om Morgenen og ud paa Eftermiddagen og skriver
oppe hos Frøken Hallager. Hos Bloch fra 1 til over 3. Fru
Collin kom at see paa mit Portræt og fandt [det] udmærket.
Middag hos Hartmanns, jeg læste bag efter sjette Hefte af
mit Levnet. I Universitetet læste Mantzius Syvsoverdag med
Hartmanns Musik. Italienerne sang i Casino til Frøken
Rasmussens Benefice og dog var der meget godt Huus til
Liden Kirsten. Brosbøll fortalte mig at det var Musikeren

14) mod] m først skrevet p 15) 10] først skrevet 12 17) Theatret] derefter er
overstreget an 24) Syvsoverdag] først skrevet Sys

Kallehave som i Nyt Aftenblad havde kaldt Texten flau
og fad.

Onsdag 12. Graat Veir. Det brænder i mit stødte Been.
Hauchs Fødselsdag; Israel Melchiors Fødselsdag[,] var at lykønske
denne. Besøgte i Rosenvænget Emil Hartmann som
har et lille smukt indrettet Huus, gik over hvor Raasløffs
skulle boe og traf der Fruen, Datteren og Sønnen. Gik ind
paa Rolighed hvor de ere ved at flytte ind. Middag hos
Drevsens med en Ven af Einar fra Chicago i Amerika, hans
Navn Dreyer. / I Theatret Jeppe paa Bjerget, daarligt
Huus.

Torsdag 13 I Dag var Melchiors i Fløtning, jeg var ganske
ene med Fruen og Børnene, Hr Melchior var ved det
telegraphiske Festmaaltid.

Fredag 14 Indbydelse fra Oldermandskabet ved det borgerlige
Skyttelaug i Odense at komme der til den 25 Mai.
Igaar fik jeg fra Georg Brandt Sølvbryllups Visen trykt paa
dansk i Amsterdam, ligesaa Ten Kates Oversættelse af
samme. Imorgen reiser Henny Koch med Kadetterne ud i
Nordsøen. Var i Casino til Italienernes sidste Forestilling;
Consert, jeg morede mig; sad paa anden Bænk (2 Rdlr).
Signora Trebelli og Manden Bottesini sang fortræffeligt. Davidsen
talte med mig og hans Spyt fløi mig ind i Øiet, det
brændte, jeg fik Angst for at han kunde feile noget. Hartmanns
Fødselsdag. Foræret ham det smukke Foderal med
Svovlstikker som jeg fik til min Fødselsdag af Fru Melchior.

1) Kallehave ɔ: Kalhauge 17) Sølvbryllups] S først skrevet m 19) Kadetterne]
først skrevet Kat 22) Bottesini ɔ: Bettini 25) Fødselsdag] foran
er overstreget Løverdag 18

Idag er Bryllup hjemme hos Hartmann; hans Kones Broderdatter
Freja giftes med en ung Kjøbmand. Henriques
fløttet paa Landet.

Løverdag 15. Mit Øie brænder og jeg har Fornemmelser.
Mit Brev fra Odense var blevet borte, jeg søgte og fandt det
saa ude hos Fru Koch. Jeg er nerveus og skjør Hoved. Sendt
Brev til Oldermandsskabet for det borgerlige Skyttelaug i
Odense. Hos Ørsteds til Middag istedet for i Onsdags, Mine
Brenne var der. Besøg af Thiele som har skrevet Bakkehusets
Historie og ønsker et Brev fra mig om samme Sted. Jeg er
i Dag nerveus og har en egen Snurren i Blodet. — Solen skinner
men det er koldt. Gik iseng Klokken 10.

Søndag 16. Pintse. Deiligt Solskinsveir; Maven lidt løs.
Jeg var med tre Sporvogne ud til Jernbanen men fandt ikke
Plads, tog saa med Sporvogn til Nørrebroe, / gik til Jernbanen,
der gaves ikke Tour og Retour Billet, og ingen første
Klasse, jeg fik den sidste Billet i det de lukkede og fik Plads
i en første Klasse. Gik fra Klampenborg til Petershøi, kom
der 12¼, Henriques var lige kjørte til Brede, jeg gik ind fik
Smørrebrød og Sodavand, lagde mig til Hvile og faldt isøvn,
da jeg vaagnede rystede jeg af Kulde og kunde ikke blive
varm, jeg gik over paa Sø-Lyst til Etatsraad Suhrs, som venligt
toge mod mig, bød mig kjøre lidt om i Skoven og vi kjørte
fra 2½ til 3½, Suhr fulgte mig da ind til Henriques som
var komne jeg frøs meget, fik Boillon. Nu kom Brødrene
Træskou og Magnus. Klokken ¾6 gik vi gjennem Suhrs
Have til Stationen, jeg kom i første Klasse; i Vognen tæt ved
var Grev Paar og den preusiske Minister med Frue og Frøken

10) fra mig] derefter er overstreget derom 13) 16] først skrevet 15

Raasløff. I min Vogn Admiral Irvinger. Hele Banetouren
frem og tilbage 3 ȋ og med Sporvognen det Hele
8 Skilling. (Ved Festen i Anledning af Telegraph-Forbindelsen
blev Ørsteds Skaal ikke drukket mellem de reglementerede,
men først da det var givet Enhver frit at udbringe
Skaale for Poul og Peter, det falder taktløst. Ørsteds Skaal
burde været een af de første.) Da jeg kom hjem fik jeg ondt
i Maven og var ikke vel.

Mandag (anden Pindsedag) 16. [ɔ: 17.] Afskriveren fik
for Afskrivning af ... Ark 6 Rdlr 3 ȋ. Kjørt ud til Linds,
gaaet til »Rolighed«, spiist Frokost der, gaaet om ad Rosenvænget
til Drevsens. Imorges Diaréh, op ad Dagen har jeg
følt mig bedre, men det er koldt. I L'Ami de la Familie
staaer paa Vers slet fortalt: Svinedrengen. / Hos Collins til
Middag var Fru Jette Petersen og hendes Datter. Efter Bordet
gik Theodor og Jonas hen paa Slotsridebanen og saa den
stærke Mand, en Tydsker der bød 100 Rdlr til den der kunde
kaste ham, en Vertshuusholder Saft smeed ham, Folket var
henrykt: det skete Klokken 5½ og nu Klokken 8 er der en
trykt Vise derom, Konen havde alt solgt ud, sagde Frøken
Hallager. Det er temmeligt koldt. Gik iseng henimod 10.

Tirsdag 18. Meget koldt. Søgt Watt; bedet Capitain Lund
om tydelig Oplysning om Kongen der frelste en Matros for
at drukne. Ikke Generalprøve paa Mulatten, ingen Billet
sendt, gik til Directeuren Rasmussen, hans Kone laae for
Døden. Ud paa Eftermiddagen kom en enkelt Billet til mig.

1) Raasløff] først skrevet Raasløv 1) Irvinger ɔ: Irminger 10) 6] først
skrevet 5 17) til] først skrevet for 22) 18] først skrevet 17 22) Lund] foran
er overstreget Wulff

Hos Drevsens var jeg sammen med Henrik og Jonna Stampe.
I Casino var næsten fuldt Huus. Forestillingen gik bedre end
jeg havde troet. Andersen var særdeles god, Frøken Lerke, ret
god, Stiegaard ikke saa ganske. Frøken Theil prostituerede
sig ikke. Der blev meget klappet.

Onsdag 19. Koldt. Besøg af Dom-Organist Hansen fra
Ribe, som ikke i 30 Aar har været i Kjøbenhavn, han fortalte
at den unge Fyr hvis Digte han engang havde sendt mig var
den nuværende Skuespiller Holm-Hansen, som spiller Pottemager
Walther. Læst Afskrift af mit Livs Eventyr, det er
ganske skrevet ned som ved Maskine, fuldt af Feil, jeg maa
stadigt rette. Klokken omtrent 12 begyndte jeg at faae ondt
i Halsen det tog til meget smerteligt, saa jeg havde Besvær
ved at tale, gik dog til Ørsteds og derfra til Dr Collin, han
raadede mig at blive hjemme, men jeg saae dog i Theatret
første Forestilling af Ægtestands Politik af Thornam, det
gjorde Lykke, jeg gik lidende hjem Klokken 8. /

Torsdag 20 Laae i stærk Sved og stod saaledes op ½9;
det varede længe før jeg kunde faa Kaffe; bedre var det
imidlertid med Halsen men gik mere ned i Brystet. Jeg gik
ud, imidlertid har Thiele været at spørge til mig, senere kom
Eckardt[.] Det er Regn og Solskin, Varme og kold Blæst. Middag
paa »Rolighed« første Gang i dette Foraar; jeg kom halv
fem og vi kom først tilbords efter Klokken 6. Der var Billes,
Fru Jønke, Bloch. Fru Melchior lod Kudsken spænde for og
jeg kjørte hjem Klokken halv ni. Veiret koldt og stormende
Blæst. Ondt i Brystet. +

10) Walther] først skrevet Walter 11) ved] først skrevet med 18) 20] først
skrevet 19

Fredag 21. Solskin og lidt mere varmt; jeg har ondt i Ryg
og Bryst. Middag hos Kochs. I Theatret »Liden Kirsten«, saa
godt som udsolgt, det gik fortræffeligt og Publicum klappede
for Overturen, enkelte Nummere og for det Hele. Jeg havde
Fru Jette Collin med, vi sad ved Pastor Wedels fra Søllerød,
Een kastede op fra Galleriet ned paa dem. Brev til Biskop
Engelstoft.

Løverdag 22 Kjørt ud til Linds, spiiste Frokost paa Rolighed
og kjørte med Vognen ind, men om over Vesterbroe for
at sætte Frøken Hartvigsen af. Iaften reiser Bouronville til
München for at gjøre sig bekjendt med hvorledes Lohengrin
er sat i Scene, gav ham Brev med til Kaulbach. Pauli følger
ham. Middag hos Etatsraad Thiele; hvor jeg læste Resten af
mit Livs Eventyr og besluttede at skjære en Deel bort. Seet
i Theatret de to første Acter af Brylluppet paa Ulfsbjerg.
(Glemt har jeg at i Onsdags da jeg følte mig syg kom en Søn
af afdøde Biskop Münster og bad om at turde føre til mig en
Skolebestyrerinde fra Königsberg der holdt saa meget af mine
Skrifter, hun skulde reise Fredag aften, jeg sagde jeg vist
laae syg Imorgen, men om de vilde komme Fredag, og de
kom, hun bragte mig Hilsen fra flere hundrede Børn i hendes
Institut, alle kjendte de mine Eventyr. Jeg gav hende mit
Photographie-Portræt hvor jeg læser »Fædrelandet«.) /

Søndag 23 Koldt. Solskin og Regn skifter. Tog en Droske
til Carlsberg ud og hjem 9 ȋ, kom der Klokken 5, stort
Selskab, Taffelmusik; der var en Hr og Fru Stegmann fra
Edingborg hvor den unge Jacobsen er blevet vel optaget,
Stegmann var fra Odense, han er vist i Familie med Skræder

8) paa] p først skrevet h

Stegmann som jeg i mit Livs Eventyr omtaler og kalder Stikmann.
Jeg havde Fru Rothe, Jernbanedirecteurens Frue tilbords.
Frøken Ørsted og Boghandler Linds var der. Jerndorff
og den unge Møller, hvis Fader er hos Reitzel. Min
Skaal blev udbragt af Jacobsen, han og Kone reise den første
Juni til Edingburg, han indbød mig med men jeg takkede
nei for det venlige Tilbud. I Haven er et stort Springvand og
af al det Gruus efter Branden har han selv lavet et lille Bjergland
og plantet Gran, Birk og Bøg; jeg var paa Høiden, det
var koldt, jeg kom ganske hæs ind i Stuen og var i min egen
Klokken 9.

Mandag 24. Siddet for Bloch. Ikke ganske vel, Uro i Blodet,
de forskjellige Vine igaar har været mindre godt for
mig. Middag hos Collins med Jonna Stampe. I Theatret de
to første Acter af Rabbien og Ridderen. Brev fra Frøken Bjerring
i Aalborg. Det er meget koldt, hos Collins var lagt i Kakkelovnen.

Tirsdag 25. Snurren i Blodet, mat og skjørhovedet; Veiret
er ellers smukt, Solskin. Hver Dag pakker jeg lidt. / Siddet
sidste Gang for Bloch, men Portrættet er ikke som jeg ønskede
det rette Udtryk, Haaret er ogsaa gjort mere graat, og
saa har han malet en Fedt-Plet paa min Kjole. Der kom
Fru Drevsen, Astrid og Louise Collin at see paa det. Kjørt
ud til Melchiors, Middag med Jonna hos Drevsens. I Theatret
to Acter af »Brylluppet paa Ulfsbjerg«. Hjemme har
Afskriveren siddet den halve Dag, faaet Middag, men ikke
endnu har jeg mere end de tre første Hefter af sex og alle
disse vare sikkert lovede til i Dag. Jeg har følt mig syg i Blod

9) og] først skrevet med

og Nærver hele Dagen. Fik fra Padilla hans Brud Artot Portræt
tilsendt. I Theatret de to første Acter af Bryllupet paa
Ulfsbjerg.

Onsdag 26 varmt Solskin, kold Blæst. Besøgt forgjæves
Helga Price født Collin, Vesit hos Fru Ørsted da jeg til Middag
skal til de unge Kochs. Her var ungt Selskab Klokken
halv otte var jeg hjemme meget træt.

Torsdag 27. Varmt. Sendt de tre første Hefter af mit Livs
Eventyr til America, Morits Melchior besørgede det. Sendt
Brev med Posten til Scudder i New-York. Brev til Frøken
Plesner i London. Jeg har i Dag underlige sygelige Ideer og
Stemning: — Lykkelig den der er vel i sin Grav, siger jeg og
vil dog ikke døe! Middagen ude hos Melchiors, sammen
med Stiefens Datter, hendes Mand og hans Tante, desuden
Bloch og Flere. Vandt ikke i Lotteriet.

Fredag 28. Mit Portræt af Bloch er kjøbt af Henriques for
200 Rdlr. Middag hos Kochs. Til Aften optraadte Sangeren
Hansen i Don Juan, som han har givet i 30 Aar han blev
overvældet med Bouquetter. Gik efter første Act.

Løverdag 29 Middag hos Eckardts med Skuespilleren
Holm-Hansen og Watts Forlovede. I Theatret Troubaduren.

Søndag 30. Besøgt Melchiors, den yngste af Sønnerne / har
faaet Skarlagensfeber. Fru Melchior overlod mig at bestemme
om jeg turde komme ud og blive der. Besøgt General
Raasløfs som nu ere fløttede ind i Rosenvænget. De havde
i Kakkelovnen. Det er koldt og Blæst. Besøgt Drevsens og
spiist hos Linds.

Mandag 31. Meget koldt og Regnveir; fik fra London
Aunt Judys Magazin. Bragt Fru Eckardt Breve til Bravo og
Hartmann i Rom; hun reiser i Morgen. Spiist paa Restauration,

idet at Eduard Collins i Dag ere tagne til Hellebek. I
Casino Stiigaards Benefice: Ole Lukøie, næsten aldeles udsolgt
Huus, jeg gik hjem Kl 10 efter anden Act.

Juni.

Tirsdag 1ste. Regn og Solskin, Blæst og koldt. Gik ud til
Melchiors og sagde dem at jeg ikke turde fløtte ind før Skarlagensfeberen
der var uden Smitte; jeg er inderlig kjed over
det. Skrev til Fru Skavenius om at komme til hende om 14
Dage. Middag hos Drevsens i Rosenvænget. Fru Eckardt og
Frøknerne Bournonville reist.

Onsdag 2den. Idag er Ørsteds ikke hjemme, jeg kommer
altsaa ikke der. Vi have kun fem Graders Varme i Dag. Jeg
kjeder mig allerede her inde i Byen. Spiiste paa Restauration
for henved een Rdlr. I Theatret hvis Forestillinger sluttedes
i Løverdags blev iaften givet en extra Forestilling for Theatrets
Enkekasse: Don Juan, Hansen traadte for sidste Gang
op som Don Juan, Huset udsolgt, fik igjen Bouquetter,
Schram fik een. Var hjemme efter første Act.

Torsdag 3. Skrevet til Fru Melchior at jeg ikke kom derud
da jeg frygtede for Skarlagensfeberen. Leveret Melchior at
sende til Amerika, Resten af »Mit Livs Eventyr«. / Pakket
sammen. Jeg har en Brænden i Blodet, Træthed, Angst for
at blive syg nu jeg skal fløtte. Det er graat og Regnveir.
Spiist paa Restauration. Det er Kronprindsens Fødselsdag,
derfor flages. Ud paa Aftenen som jeg havde gjort mig magelig
og Ingen vilde see kom Hr: Brandes, jeg talte med ham
men var ikke vel og gik tilsengs Klokken henved 10.

Fredag 4. Sovet uroligt, drømt om en Hund som flængede
min Frakke. Sendt Brev til Fru Melchior. Pakket ind. Middag
hos Fru Koch, der er noget Rørende i at hun naar jeg siger
Velbekomme svarer Tak! »Ven Andersen!« kalder hun og
Børnebørne[ne] mig. Det er Regnveir og koldt.

Løverdag 5. Grundlovs Dagen. Danebrog vaier fra Husene,
smukt Solskin og opad Dagen varmt. Brev fra Fru
Melchior om at tage ud til Klampenborg og mødes med dem,
hun vilde da kjøre mig hjem; jeg opgav det da jeg ventes
til Middag hos Ørsteds. Skrevet det af Thiele ønskede Brev
til ham om »Bakkehuset«, jeg læste det for ham og tog derpaa
en Afskrift. — Sidder nu træt hjemme; har Angst for en
kommende Sygdom i det jeg forlader mit Logi.

Søndag 6. Sendt Brev til Fru Melchior. Brev til Fru Collin
i Hellebek. Kjørte med Spoervogn til Jernbanen og var hos
Henriques, per Jernbane og Fodtour Klokken lidt over tolv.
Der er en svensk Dame Gouvernante, Broderen........,
kjender jeg fra Upsala. Til Middag kom Juliette og Mathilde
Price og Waldemar Price. Fru Eibeschütz var der. Jeg tog
bort henimod syv og var Klokken halv otte hjemme, træt og
solkogt og dog frøs jeg derude.

Mandag 7. I Casino gav Personalet en Forestilling; der
sang Frøken Clara Mønster, Blad-Referenterne vare strænge
/ mod den danske »Benati«. Denne var i det mindste mere
dramatisk, hun sang af Trovatore, Verdis Musik paa Klaveer,
sidste Act med Munkechoret som var udeladt, Albrect

15) Hellebek] H først skrevet T 17) ........ɔ: Stolpe 19) der] først
skrevet det 23) Mønster ɔ: Münster 26) Albrect Trovatore] ms. har Trovatore
Albrect og derover tallene 2 og 1

Trovatore stillet bag Klaveret synlig og dog skjult i Fængsel,
der var en ganske bemærkelig Betagelse og Ikkestemthed
hos Sangerinden. Hun blev smaat beklappet uden Modstand,
men vovede ikke at synge den belovede Kneipe Vise,
Latterarien som Patti villde henrykke med efter et godt Middagsbord
men ikke burde bringe ind i det Skj[ø]nnes Omraade,
hun sang af Don Juan Zerlinas »Klynk din Stakkel!«
Hovgaard gav Mikkels Kjærligheds Historier og blev fremkaldt.
Stiegaard fortalte »Hvem er den Lykkeligste« og blev
fremkaldt.

Tirsdag 8. Regnveir. Et Par Smaadrenge kom paa Jernbanen
og rakte mig Haanden, spurgte hvilken Klasse jeg
kjørte i. Jeg sagde første. Det var kjedeligt! sagde den lille
Ven, der skulde i tredie, jeg følte mig ganske smigret. Jeg
kjørte til Klampenborg; lille Marie og Sidse toge imod mig.
Det er Fru Billes Bryllupsdag, men Veiret var saa regnfuldt
at Fru Henriques sendte en Bouquet, jeg mit Kort, vi kom
ikke til deres Cotage paa Klampenborg. Hos Henriques er
som Lærerinde en svensk Frøken Stolpe, Broderen har ved det
svenske Studenter Besøg boet hos Collins, jeg traf ham i Upsala.
Henriques tog ind Klokken 7 til Arbeiderforeningen,
fulgt ham / paa Vei. Gik tilseng henimod 10.

Onsdag 9. Sengen for kort; jeg kunde ikke falde isøvn,
rimeligviis fordi jeg drak Thee med Viin i; jeg kom i stærk
Sved, Klokken blev henimod to, før jeg fik lidt Hvile, frøs
om Skuldrene, laa og vriede og vendte mig; stod forkommet
op; meget koldt og med Blæst. Vilde besøge Fru Bille menvendte

1) skjult] tilføjet over linien 5) villde] foran er et par overstregede, rettede bogstaver
5) efter] først skrevet i S 6) det] d først skrevet K 17) en] først skrevet ind

nerveus om. Efter Klokken 12 gik jeg der hen. Kongen
var netop steget i Land og kjørt, Skibet som havde
bragt ham fra Lübeck, hvorhen han havde bragt Dronningen
laae ud for Bellewu. Besøgte Fru Bille som fulgte med til
Petershøi. En deilig Rødtjørn i Klampenborg Have. Jeg
havde den halve Dag Forstoppelse, men den hævedes ved at
spise Rhabarbaragrød. Til Aften kom Hr og Fru Rubens, de
glædede sig meget ved de Historier jeg fortalte.

Torsdag 10 Det blæste stormende, der var en Træk over
Sengen, jeg stod flere Gange op, lagde Tepper i Vindues
Karmen, lavede mig en Nathue af mit Lommetørklæde. Øm
i Lemmerne stod jeg op; efter Chocolade gik jeg med Fru
Henriques og lille Marie over til Teglgaarden, der laae Kokkepigen
af Børnekopper saa at vi maatte have Marie udenfor.
Det var koldt og Bygeveir. Efter Bordet fulgte hele Familien
mig til Banegaarden Klokken 7¼, jeg var i Byen henimod
9 og kjørte fra Banegaarden med Sporvogn til min
Dør for 4 ß, der var varmt og hyggeligt hjemme. »Anonymer
og Pseudonymer« sendt mig fra E. Collin.

Fredag 11 Imorges tidlig Besøg af Moritz Melchior; i Dag
afsiger Doctoren om det er Skarlagens Feber Emil har; de
vilde gjerne snarest have mig derud, men nu maa jeg først
til Fru Scavenius. Jeg har Hold i Brystet, Krillen i Halsen.
Sendt Brev til Frøken Bjerring og til Fru Henriques. Det er
endnu koldt. / Ud paa Dagen Besøg af Fru Melchior og
hendes Datter Louise, hun antager at det ikke er Skarlagens
Feber, vilde gjerne at jeg fløttede ud men jeg maa nu først
til Fru Scavenius, lovede at komme til Middag imorgen.
Middag hos Fru Kock med Vilhelm Rode og Grove med
Kone. Pakket ind hele Aftenen.

Løverdag 12. Hævet i Sparekassen 100 Rdlr. Ondt i Brystet.
Besøgt Linds, Middag hos Melchiors. Lægen erklæret
at det ikke var Skarlagens Feber Sønnen havde ligget af.

Søndag 13. Besøg af en Sachser som talte dansk og havde
her en Maaned studeret islandske Sagaer, han fik mit Portrætkort;
igaar var her en Engelænder Schmidt, som ogsaa
fik eet. Sendt Brev til Eduard Collin. Igaar fik jeg Brev fra
Fru Collin, Jonas bragte det. Sendt Brev til Fru Scavenius.
Ondt under Fodsaalen da jeg har gaaet paa en Træpløk inde
i Støvlen. Pakket ind. Middag paa Restauration. En kold
Dag. Studenterne reiste til Norge Klokken to.

Mandag 14. Varmt. Aset med Fløtning; først ½2 kom
Collard og havde en Mand og Fløttevogn; før halv otte var
saa godt som Alt bragt over til ham. — Middag hos Melchiors,
da jeg kom hjem vare Værelserne nøgne, men dog venlige.
Det blev Regn og Tordenveir.

Tirsdag 15 Meget nerveus og svindel, kunde neppe sidde
paa Stolen. Brev fra Fru Scavenius. Jeg transpirer[er] stærk
og Blodet gaaer meget varmt fra mig. Betalt Manden for
Fløtning 3 Rdlr 3ȋ. Været hos Drevsens til Middag i Rosenvænget.
Roserne sprungne ud. Der var Dreyer fra Amerika.

Onsdag 16 Sovet uroligt! stod op lidt før fire, kaldte saa
paa Mette, fik Kaffe før fem og kjørte fra Frøken Hallager
Klokken 6. Tog første Plads i Banetoget; ved Ringsted kom
Grev Petersdorff i Vogn til mig. I Slagelse fik jeg hele Diligensen
alene; / kom henimod tolv til Skjelskjør, hvor Vognen
hentede mig til Basnæs; Fru Scavenius tog særdeles hjertelig

4) Søndag] S først skrevet L 26) Diligensen] først skrevet Digg

mod mig Fru Hohlenberg havde sat smukke Markblomster
op til mig, hun og Frøken Brandes kom hver med en lignende
Bouquet; een fra Haven, med en Rose havde Fru Scavenius
sat; jeg bestemte at blive her til den 6te Juli. Græsset er iaar
tromlet udenfor. I Enden af Have[n] er af Godsets Beboere
reist en Obelisk, med Indskrift, som jeg har leveret. »Den
oplyste, dygtige og hjælpsomme Godseier Jacob Brønnum
Scavenius reistes denne Mindestøtte i Taknemlighed og Erkjendtlighed
af Godsets Beboere den 19 Mai 1868«. Jeg læste
om Aftenen 1ste Hefte af Fortsættelsen af »mit Livs Eventyr«.
Iseng Kl 10.

Torsdag 17. Koldt Veir, men Solskin. Sendt Brev til Fru
Melchior, som hun faaer imorgen, men da det er hendes
Bryllupsdag i Dag sendte jeg tillige Hilsen med Telegram,
som altsaa naaer hende endnu i Dag. Sendt Correctur til
Boghandler Reitzel. Telegrammet lød: Hr Groserer Melchior,
Rolighed, Østerbro, Kjøbenhavn. Gud glæde og velsigne det
kjære Brudepar, Melchior og Frue. H. C. Andersen. Ved
Frokost Tid ankom den unge Lieutenant Otto Düring og
hans Forlovede en Frøken. Afskrev først Sølvbryllupsvisen til
Gusta og Gottlieb Collin for at sende Therkelsen til Souv[en]ir,
men bestemte mig for at udarbeide Visen om Liden
Kirsten og Prinds Buris, den jeg nedskrev, læste i Formiddags
andet Hefte af mit Livs [Eventyr]

Fredag 18 Koldt, sovet mindre godt. Sendt Brev til Carl
Andersen deri Romanzen Liden Kirsten og Prinds Buris til
Thorkelsens Souvenir. Brev til Fru Therese Henriques. Til

5) Have[n] ms. har Havet 18) Ved] foran er overstreget Til 20) en Frøken
ɔ: Sophie Maag 21) Therkelsen ɔ: Thorkilsen

Aften kom den unge Enkegrevinde fra Espe med sine to
Halvsøstre: Sehsted-Juul fra Ravnholdt, deres Moder var
ikke med, hun befandt sig ikke vel og blev paa Espe. Jeg læste
for dem et Par af de for Amerika skrevne Eventyr.

Løverdag 19. Tilmorgen reiste den unge Düring med Brud.
Sendt / Brev til Rudolf Schmidt paa Frijsenborg, dermed
fulgte Historien: Kometen. Til Frokost kom Luzie fra Borreby
og hørte med paa »Livs Eventyret«. Efter Bordet kjørte
Damerne i Skoven, jeg blev hjemme og fik Brev fra Moritzs
Melchior og fra Eckardt som er vendt tilbage fra Stockholm
og nu er paa Vei til Wien. Adjunkt Broberg i Odense sendte
mig sit Ondsense Skoles Indbydelses Skrift: Romanen om
Rosen.

Søndag 20. Solskin men dog ikke ret varmt. Fru Hohlenberg
og Frøken Brandes kjørt i Kirke paa Holsteinborg; jeg
skrevet Breve. Stødt min Haand paa Vindues Kanten. Saae
i Haven og talte med Christian Winthers Stedsøn der med
tre andre Venner var paa Fodtour fra Korsøer. Det blev
Skylregn, flere Læs Skovbesøgende tyede ind i Laden. Middag
var her Luzie med sin Mand fra Borreby. Om Aftenen
læste jeg af »mit Livs Eventyr«. Brev fra America med 12 L℔
fra Scudder.

Mandag 21. Fru Scavenius kjørt over til Borrebye; sendt
Brev til Fru Bloch og til Groserer Moritz Melchior hvis Fødselsdag
det er imorgen for begge to, jeg lagde i Brevet til ham
et godt Portrætkort af mig som Frøken Hallager har leveret.
Sendt Brev til Frøken Lehrbess i Königsberg med min
Haandskrift, samt med H. C Ørsteds og af Sibbern, Ingemann,

12) Ondsense] først skrevet Ondens 25) det] først skrevet den

Hauch, Fru Jerichau og Frøken Bremer. Dernæst
Brev til Frøken Hallager.

Tirsdag 22. Igjen som igaar og alle disse Dage koldt og
skyet. Moritz Melchiors Fødselsdag, ligesaa Fru Blochs født
Trepka. Sendt Brev til den ældre Brandt i Amsterdam. Brev
til Mathilde Ørsted i Kjøbenhavn og til Excellensen Moltke-Hvitfeldt
paa Glorup. Jeg fryser i Dag, det er saa efteraarsagtigt.
Fik Brev fra Rudolph Schmidt. Endt i Formiddags
mit Livs Eventyr, læst til Aften forskjellige Digte. Begynd[t]
at læse »Arne«. I Haven gik en Stork. Corectur fra Reitzel
paa Eventyrene.

Onsdag 23 Graat og koldt. Brev til Eckardt i Wien. Læst
for dem om Aftenen Schweiz og Skagen.

Torsdag 24. Solskin og ret varmt. Læst Correctur paa Kometen
og sendt Bogtrykker Klein sammen med Brev til Rudolf
Schmidt. Kjørt efter Bordet til Hermans Huus i Skoven.
Brev til Fru Warburg i Altona. Hjemme Brev fra Carl
Andersen med Correctur paa Prinds Buris. Brev fra Frøken
Heinke i Berlin. Brev fra Moritz Melchior Brev fra Fru Melchior.
Læst høit Gudfaders Billedbog.

Fredag 25. Ret mildt Veir; henimod midt paa Dagen brød
Solen frem. Sendt til Reitzel Correctur paa Eventyr og Historier
(deri Sneemanden). Brev til Carl Andersen, (deri

10) Stork.] derefter er overstreget Læst det sidste Skrevne af mit Livs 11)
Eventyrene] først skrevet Tirsdag 23. Derefter er overstreget Graat og koldt. Brev
til Eckardt i Wien. Læst for dem Schweite og Skagen. Det har stærkt regnet
i Eftermiddag og jeg var nerveus og kold./ Onsdag 23. Solskin og ret smukt
varmt. Læst Correctur paa Kometen og sendt den til Bogtrykker Klein, deri
Brev til Rudolf Schmidt. Sendt Brev til Altona til Fru Warburg. 12) Onsdag]
først skrevet Tirsdag 14) Torsdag] først skrevet Onsdag

Correctur paa Liden Kirsten og Prinds Buris); Brev til Fru
Melchior og til Frøken Anna Kjellerup. Igaar i Skoven da
Lordi skulde af Vognen vilde han ikke og beed jeg fik hans
Tand i Huden, det blødte ikke men der er et irriteret Hud-Saar,
jeg har lidt Angst for Vandskræk.

Løverdag 26 Varmt, smukt Veir. Sendt Brev til Fru Collin
i Hellebek. Brev til Fru Henriques med et Vers til lille
Marie, hvis Fødselsdag det er i Dag.

Søndag 27. Faaet Correctur fra Rudolf Schmidt paa Kometen.
I Gaar skrev jeg: Tidselblomsten i Dag har jeg rettet
i den og faaet den afskrevet. Læst i Frøken Brandes Fortælling
»Triumph«. Til Middag var her Luzie Castenskjold
og hendes Mand, det blev meget kjøligt efter Bordet. Fløien
peeb som om Een snorkede i Værelset tæt ved mit Sovekammer.

Mandag 28. Koldt og Blæst. Sendt Corectur til Schmidt,
Brev til Fru Serre i Dresden. Brev til Frøken Raasløff i Rosenvænget
med en Afskrift af »Hvad Tidselen oplevede«, som
hun oversætter for mig / Kjørte halv fem til Borreby hvor
jeg var sammen med en Frøken Castenskjold Søster til ham
jeg har gaaet i Skole med og som nu er ved Toldvæsenet,
samt med Gaardens Præst, Pastor Rønne og Kone. Jeg undskyldte
mig hos Fru Moltke til Espe at jeg ikke tog mod Indbydelsen
tilmorgen, men hellere vilde komme naar jeg ikke
skulde reise derfra igjen samme Aften. Læste tre af de sidste
Eventyr og kjørte alene hjem til halv ni, meget koldt og derhen
stærk Blæst.

3) beed] først skrevet bed 9) Faaet] tilføjet over linien, derunder er overstreget
Sendt 10) I Gaar] først skrevet I forgaars 22) Gaardens] G først skrevet P

Tirsdag 29. Graat Morgenveir. Til Middag kjørte Fru
Scavenius, Fru Hohlenberg og Frøken Castenskjold til Espe,
jeg gav dem til Grevinden en smuk ordnet Bouquet med Roser.
Frøken Brandes blev hjemme og vi samtalede om hendes
religiøse Landsby-Fortælling Triumph. Jeg fik Brev fra Fru
Melchior, deri et Par Ord fra Louise, Harriet og Anna, samt
Frøken Kjellerup og Fru Johanne Melchior

Onsdag 30 De have hjembragt til mig fra Espe noget vissent
guult Hjertegræs, de alle med Grevinden have plukket
til mig nede ved Stranden. Jeg gik nu uden for Haven og tog
to store Haandfulde friskt og smukt. Sendt Brev til Melchior.
Igaar morges skrev jeg Digt til Kronprindsen og sendte
Brev til Watt. Varmt! Deiligt om Aftenen ved Søen; jeg
plukkede gule Iris, en stor Bouquet fra Grøften.

Juli.

Torsdag den 1ste. Smuk Veir, noget luftigt. Sendt Brev
til Clara Heinke i Berlin. Til Frokost kom Bent Castenskjolds
Søster, den lille Bertha med sin unge Amme, denne havde
sin Mand med, en dansk Jurist; som var i Besøg hos Konen,
Fru Scavenius vilde ikke at de skiltes for en Dag og undte
ham at see Basnæs. Jeg plukkede en smuk Bouquet til Benths
Søster, som gjælder for at være gnaven og skarp, men [det]
ligger maaskee i at man tidt har viist hende Haardhed. Castenskjolds
fra Borreby kom seent og strax derpaa / indfandt

8) 30] først skrevet 20 14) gule Iris] derunder står Torsd 17) Bent ɔ: Bernt
21) Benths ɔ: Bernts

sig Forpagter, Forvalter og Mølleren med Fruer; vi kom tilbords
Klokken lidt over 6, stor Middag, Champagne, Rhinskviin
& — Jeg læste senere for dem et Par Eventyr. Klokken
blev henved elleve før jeg kom iseng. Fik Brev fra A. Brandt
i Amsterdam, ligesaa Brev fra Robert Watt, med et Nummer
af »Dagens Nyheder« hvori han fordrer sin uforskammede
Besudler til Duel.

Fredag 2den. Meget varmt. Hele Dagen gaaet opfyldt af
Fortællingen om Hønse Cathrines Familie, det er Historien
om »Marie-Grubbe«. — Fik slet intet Andet bestilt og følte
mig træt op ad Dagen. Brev fra Carl Bloch. Til Aften læst
for Folkene, fra Kammerpigen til Hønsekonen Cathrine.
(»Historien om en Moder«, Flaskehalsen, Keiserens nye Klæder
og Det er ganske vist.)

Løverdag 3. Ondt i Ørne af Træk. Blæst men meget
varmt Solskin. Klokken 10¼ kjørte Fru Scavenius og Frøken
Castenskjold til Veddeløbene i Slagelse, en Vogn med flere
af Gaardens Folk fulgte. Vi fik ikke den belovede Ragout til
Frokost, ikke Aspargerne til Middag, dovne Jordbær og da
jeg mod Aften bandt en Bouquet kun af Grønt og lagde paa
mit Vaskebort, kastede Konen som redte Seng, Bouquetten
ned i Latrinet. Fik fra London Juli Heftet af Aunt Judys
magazin, Brev fra Kneppelhout i Holland.

Søndag 4. Folkene kom hjem Klokken 12, Fruen Kl 3;
jeg sov meget slet, har Træk i Øiet, som kom et Bygkorn.
Hegermann Lindenkrone, Lieutenanten, faldt af Hesten ved
Løbene og slog sig slemt. Fruen fortalt Kronprindsen at jeg

4) A.] tilføjet over linien 9) Familie] tilføjet over linien 18) Vi] først skrevet
Brev 22) Latrinet] først skrevet Latrinen

havde skrevet Digt til hans Bryllup. Varmt Veir. Skrevet paa
Historien om Marie Grubbe, lavet flere Bouquetter, een stor
til Fru Hohlenberg som reiser imorgen.

Mandag 5 Hun reiste halv otte jeg blev kaldet ned til
Kaffe. hun havde glemt sit »Hjertegræs«, Fru Scavenius
forærede mig det. Læste for Luzie og Lise Castenskjold som
med Moder og Tante er kommet hjem fra Schweiz, Historien
om Marie Grubbe. Sendt Brev til Fru Melchior. Brev til Postcontoiret
i Kjøbenhavn, Brev fik jeg fra Grev Moltke Hvitfeld,
/ Fru Melchior og Frøken Ørsted. Lavet en Bouquet af
Blaa og gule, hvide og røde Blomster ɔ: Formælings Bouquet,
stukket af 5 Myg.

Tirsdag 6. Pakket ind. Luzie med sin lille Pige kom herover
for at blive til Torsdag. Spiste Middag halv fire, kjørte
henimod halv fem, Frøken Castenskjold fulgte til Skjelskjør.
Derfra begyndte det at regne; jeg havde Fruens Vogn lige
til Korsøer, her vaiede med Flag i Anledning af Fredericia-Slaget.
Klokken henimod halv otte gik Toget, jeg i første
Klasse med een af Banedirecte[u]rernes Kone; i Ringsted
kom t[o] unge Døttre og en Søn og modtoge dem. Ved hver
Station kom flere Reisende, meest Bønder og Jordeiere, til
Landmandsmødet i Kjøbenhavn. Paa Banegaarden i Roeskilde
kom Ulrik-Adolph fra Holsteinborg, som her gaaer i
Skole og hilsede paa mig. Klokken blev henved elleve før vi
naaede Kjøbenhavn. Moritz Melchior var at tage mod mig,
løb selv og besørgede Kufferten bragt til mig. Halv tolv vare
vi paa Rolighed. Hjertelig Modtagelse, paa mit Værelse laae
Brev fra New York fra Scudder, første Halvdeel af Livs

20) t[o] unge] ms. har tunge

Eventyret var modtaget, jeg fik dertil Riverside magazine,
deri: hvad man kan hitte paa.

Onsdag 7. Sovet ret godt. Stormende Blæst. Min Nakke
er udslaaet og har vædsket stærkt inat paa Hovedpuden; badet
ideligt Hovedet med koldt Vand, Øinene bedre, men
ikke gode. Besøgt Drevsens, Fruen var i Hellebek. Var hos
Frøken Raasløff hun reiser iaften med sin Fader over til
Leiren ved Hald. — Brev fra Biskop Engelstoft. Sendt Brev
til Fru Scavenius paa Basnæs

Torsdag 8. Kjørt om Formiddagen til Byen med Frøken
Kjellerup, Louise og Hariet; var hos Dr Wilken Hornemann
som forordnede stærk Kameelthee til Øinene og Søvand til
Hovedet, nogen Diæt. Barberen saae ogsaa paa det og meente
at jeg / ikke fik Rosen deri. Var hos Friseuren og hos Frøken
Hallager, hvor jeg fik et Portræt til Frøken Kjellerup.
Traf ikke Bloch. Paa Gaden vrimlede med Landboer, der
vare mange fra Sverrig. Badede mig meget hjemme med
Søvand. Til Middag var her for første Gang Wladimir
Moltke; her var Bloch og Kone. Om Aftenen tegnede han
mit Portræt paa en Vifte til en af de unge Damer. Brev fra
Frøken Raasløff.

Fredag 9. Graat, men varmt. Besøgt Etatsraad Drevsen og
læst for ham: »hvad Tidselen oplevede«. De Andre hjemme
toge ind til Udstillingen af Qvæg i Kongens Have. Øinene
svie men Hovedet er helet, det vædsker ikke og tørres
hen.

Løverdag 10. Kjørt ind til Byen og gik en halv Times Tid

2) kan] k først skrevet h 3) Sovet] S først skrevet R 8) Hald] først skrevet
Hall 8) Sendt Brev] Brev først skrevet Send 25) det] først skrevet den

hen i Kongenshave, Qvæget blev ført bort, Landredskaber
stode i Aleerne, Ridehuset havde Maskiner og alskens Kram,
saae Blomster-Udstillingen, det var Alt ringe mod Udstillingen
i Paris, jeg blev nerveus af at gaae, maatte hvile to
Gange, blev svedt og kom nu i en Droske, det blæste koldt
og jeg frygtede at forkjøles før jeg naaede Melchiors. Damerne
vare her ikke, Frøken Kjellerup løbet ud paa Christianshavn
at see et Skib gaae af Stabelen, hun kom, saa
kom Louise, en halv Time efter aftalt Tid naaede vi hjem.
Bragt Brev paa Posthuset til Fru Blom fra hvem jeg havde
faaet Brev om at skrive et Vers til Teppet Damerne give vor
Kronprindses Brud, tabte paa Veien min ene Handske;
gnaven.

Søndag 11 Brev fra Frøken Bjerring i Aalborg. Kl 10
kjørte omtrent hele Huset til Klampenborg for at see Kap og
Seil-Farten med Baade. Jeg blev hjemme og skrev hele Dagen
paa »Fra Degnens Bordskuffe«. Igaar skrev jeg Digtet til
Teppet og sendte igjen Brev til Fru Blom. Om Middagen
var........Block her, jeg læste »fra Degnens Bordskuffe«,
følte mig ikke ret hjemlig. I illustreret Tidende en smuk Artikel
over mine Eventyr af Brandes.

Mandag 12 Kjørt med Spoervogn til Byen, havde Vrøvl
for at træffe den, ind og ud. Brev til Scudder i Amerika. Brev
til Fru Collin i Hellebek, Jonas fik det. / Fru Melchior kjørt
ud til sin Datter, jeg blev hjemme; læste for Fru Raasløff:
Historien om Marie Grubbe; Brev fra Brandes, hvor Indledningen
om den ikke er Skjemt, da er den stor Usandhed;
den fyldte min Tanke, jeg skulde have været den groveste

14) Aalborg] A først skrevet H 20) ikke] ordet vanskeligt læseligt

af alle Skribenter mod Kritiken; den jeg har taalt og tiet til. —
Ikke i rolig Stemning.

Tirsdag 13. Brev fra Fru Collin; gik ind til Fru Drevsen
og hørte der at Collins ønskede at Festen den 6te Sept: gik
ud fra dem; tog i stegende Hede ind med Spoervogn, bragte
selv Brev til Brandes, hvori jeg har udtalt mig over hans
Bemærkning og med stor Tak for Afhandlingen over »Eventyr«.
Besøgt Mathilde Ørsted. Var i Heiliggeistes Kirke til
Fru Reitzels Begravelse; følt mig ilde der; da jeg gik kom
Lose og undrede sig over at see mig da Lobedanz havde sagt
at han havde seet mig i Weimar. Jeg blev gal i Hovedet og
svarede vredt, det fortryder mig nu, da der ingen Grund var
til. Skrev et Par venlige Ord til Lose. Middag inde hos Drevsens;
Fru Lund var der; læste »Tidselen« og Marie Grubbe,
Viggo syntes den var bred og for eensfarved; her hos Melchiors
vare de fra Teglgaarden, en Datter af Fru Melchior
i Hamborg var med, hun foreslog Rom til Ophold for Anna
i Vinter, jeg fandt det aldeles pinegalt og talte derimod; de
tænke nu paa Vestindien, men ere vaklende. Brev fra en ung
Lærer Nielsen der ønsker en Samtale.

Onsdag 14. Meget koldt, tidligt oppe; jeg fryser. Kjørt i
Charebanc ind til Fru Blom og bragt hende Verset til det
Teppe Kronprindsen og hans Gemalinde skal have. Hjemme
skrevet paa »Hønsegrethes Familie«, faaet Brev fra Fru Henriques.
Hr Melchior læst høit i Eleonore Ulfeldts Fængsels
Minder. Brev fra Anna Bjerring.

Torsdag 15 Solskin, dog ikke ret varmt; kjørt til Byen.
Til Middag læste jeg for Billes og Blochs Hønsegrethes Familie.

14) Fru Lund ɔ: Fru Lind (?)

/ Brev fra Fru Scavenius, deri Brev fra Frøken Castenskjold
og Frøken Brandes. Endt Eleonore Ulfeldts Fængsels
Jammer.

Fredag 16. Regnveir. Idag suppererer igjen mit Baghoved.
Besøgt Adjudant hos Kongen Meldal der lovede at give
Kronprindsen mit Digt den 28 Juli. Reenskrevet min Hønse-Grethe.

Løverdag 17. Kjørt ind til Byen. Var hos Bloch, men kom
ikke til at sidde for ham; meget varmt. Fru Melchior ikke
vel; jeg havde Besøg af Fru og Frøken Raasløff. Læst for
Læssøe Hønse-Grethe.

Søndag 18. Kjørt i Charabanc med alle Melchiors ud til
Petershøi hos Henriques hvor vi spiiste til Middag, jeg kjørte
tidlig hjem i Droske med Anna Melchior. Brev fra Grevinde
Frijs at hendes Datter »Danneskjold« havde faaet en Datter,
det er den anden, den første døde. Varm smuk Aften.

Mandag 19. Meget varmt. Sendt Brev til Meldal, deri mit
Digt til Kronprindsen; de reise Torsdagmorgen. Brev til
Grevinde Frijs; Brev fra Niewenhuis som er hos sin Søn
i Besøg, han vil oversætte paa Hollandsk Dryaden. Læst
for Raasløffs: Hønse-Grethe, den jeg i Dag har skrevet
reent. Sendt Frøken Raasløff mit Portrætkort. Brev fra Brandes

Tirsdag 20. Graat og kjøligt. Kjørte ud paa gamle Kongevei
86 til Niewenhuis der er her med sin Kone og boer hos
Sønnen; han gav mig et trykt Exemplar paa Hollandsk af
Dryaden. Den unge Fru Hansen-Gotschalk ligger for Døden
i Barselseng. Var til Middag hos Drevsens. Læste om Aftenen

5) Adjudant] først skrevet Adjutant

hos Fru Heiberg hvor Fru Kjær og Døttre var: Hønsegrethe
og Hvad man kan hitte paa, det syntes særdeles at
tiltale Fru Heiberg. I Aften kom her Fru Lund fra Hellebek
og blive[r] nogle Dage. Smuk Aften.

Onsdag 21. Sendt Brev med mit Portrætkort til Brandes.
Været i Byen; Intet stillede som jeg vilde, enten var Folk
ikke hjemme, eller jeg erholdt ikke hvad jeg søgte. Det blæser
stærkt. Brev til Robert Watt i Stockholm. Skrevet Vers paa
Louise Melchiors Vifte, Bloch malede paa den en neapolitansk
Fisker. / til Aften fortalte jeg dem Spøgelsehistorier:
de unge Piger hvinede.

Torsdag 22. Til Morgen daarlig Mave, kjørte til Byen og
følte mig ganske ilde hos Barberen; mød[t] Carstensen som
er engelsk Consul i Marokko men ikke i Tanger. Sendt Brev
og Eventyret »hvad Tidselen oplevede« til Hr Scudder i New
York. Bundet femten Bordbouquetter. Den kongelige Familie
reist i Eftermiddag over til Sverrig til Kronprindsens Bryllup.
/ — Til Middag i Dag er Fru Bille her, Manden er reist
til Jylland.

Fredag 23. Meget varmt, blevet hjemme; kjørt med Fru
Melchior hen til Fødselsdag hos hendes Søster Fru Frenckel,
den syge Broder som har stødt Benet sat i Haven ved Søen.
Jeg besøgte Høedt, traf ham først ikke hjemme, kom saa
igjen og læste Hønse-Grethes Familie som særdeles interesserede
ham. Brev til Fru Koch. Gik og drev om Aftenen, ikke
ret i Humeur.

Løverdag 24 Meget varmt. Kjørt til Byen med Brev til
Eckardt i Wien. Sendt de to Nummere af illustrerede Tidende

9) malede] først skrevet tegnede 27) 24] først skrevet 22

til New York. Læst for Thiele Hønse Grethe, han var
særdeles glad over den. Igaar og i Dag har jeg skrevet reent
paa den med latinske Bogstaver for den amerikanske Oversætter.

Søndag 25. Særdeles varmt; blev herude hele Dagen. Telegram
fra Robert Watt i Stockholm, her i Huset, troede de at
det var en Indbydelse til Festen; en saadan vilde have sat mig
i Forlegenhed, da jeg ikke har mit ny [Tøi] fra Skrædderen.
Sendt Edgar Collin Brev og Digtet til »Festdagen«. Fru
Lund reenskrev for mig hele Hele »Hønsegrethes Familie«.
Frøken Kjellerup ikke vel. Hele Familien tog ud paa Teglgaarden
hvor Fru van Herwerden fra Holland er indtruffet.
Tillæget til Illustrerede Tidende indeholdt Slutningen af
»Andersens Eventyr«, det er velmeent og kløgtigt skrevet
men dog ikke fuldstændigt nok. /

Mandag 26. Meget varmt. Skrevet Brev til Brandes, efter
Fru Melchiors Indvirkning revet det itu og skrevet et andet.
Idag suppererer igjen mit Hoved. Klokken 5 seilede med
Dampskib Fru Lund hjem til Helsingør, Fru Melchior forærede
hende en Symaskine (22 Rdlr) hun var lykkelig ved
den. Brev til Fru Jette Collin.

Tirsdag 27. Meget varmt Veir; Middag inde hos Drevsens.
Var om Formiddagen inde i Byen for at læse Correctur.

Onsdag 28. Smukt Veir. Kjørt til Byen, rundt om Flag,
skandinaviske, græske, russiske; Folk vrimlede paa Gaden.
I Dag formæles Kronprinds Frederik og Lovisa af Sverrig.
Mit Digt stod i »Dagens Nyheder«. Kjørt Klok 4 med Damerne

1) New York] først skrevet Wien 2) skrevet] først skrevet ree 5) 25] først
skrevet 23

(Melchiors) ud til Teglgaarden, her traf jeg den
unge Levi med Kone fra Paris, Hollænderen Herwerden med
Kone og hendes Søster. Vi kjørte hjem halv 9. Der var en
løs Lænkehund. Fyrværkeri paa Nørrefælled. Digt i Berlingske
Tidende af H. Hertz.

Torsdag 29de. Regnveir. Igaar blev Etatsraad Drevsen
Conferentsraad, ogsaa Etatsraad Linde, jeg gik ind at gratulere
hos Drevsens, Ingen hjemme. — Igaar fra Brev fra
Frøken Plesner, Dryaden kommer ikke ud hos Bell og Dalty.
Igaar sendt Brev til Scudder i Amerika, dermed Historien
»Hønse Grethes Familie«. I Krydsbaand fulgte, sidste tredie
Deel af Brandes Afhandling om »Andersens Eventyr«, jeg
var ogsaa hos ham og udtalte min Mening om samme læste
derpaa »Hønse Grethe« og hvad man kan hitte paa, han
var meget tiltalt; den unge Krohn var og hørte til. Til Middag
i Dag Her van Herwerden med Kone og Svigerinde,
denne havde jeg tilbords. Jeg bandt i Skylregn 14 Bouquetter

Fredag 30 Fik iaftes en Nyborg Avis hvori stod mit Digt
til Formælingen. Kjørt ind med Spoervogn, forgjæves søgt
Jerichaus, de vare paa Landet. Gik paa Udstillingen og saae
en Deel ældre, smukke Malerier. Paa Rolighed fik jeg Besøg
af en tydsk Redacteur Max Heinzel fra Bromberg i Posen i
Preusen; han reiser i Aften; vi talte om dansk Natur, mine
Skrifter og Bournonvilles. Sendt Brev til Frøken Plesner i
Engeland (Hinton St George, Fannton.); sendt Brev til Fru
Henriches. Imorges reiste Hr Melchior med sin Broder /

Løverdag 31. Kjørt med Sporvogn til Byen og traf hos

2) med Kone] med først skrevet fra 3) hendes] foran er overstreget Sø 26)
Henriches ɔ: Henriques

Bloch Dr Melchior som førte Fru og Frøken Waleri derhen,
jeg bragte dem derpaa til Jerichaus og nu kjørte vi i Melchiors
Vogn ud over Christianshavn, et Skib kom gjennem
Knippelsbro, vi tog tilbage over Langebro, gik paa Volden,
kjørte saa gjennem Christiansborg til Vincent hvor vi spiiste
til Middag, kjørte saa til Posthuset og ud af Nørreport, bag
om Frederiksberg hvor vi drak Kaffe i Haven. Hjem tog jeg
fra Frederiksberg til Nøisomhedsveien med Spoervogn. Faaet
Brev fra Frøken ........ i Königsberg og Brev fra
........om at faae Haandskrifter. Bloch og Kone kom
herind til Aften, han havde ingen venlig Indtryk af de to
fremmede Damer, gjorte den yngste gammel og koparret,
tog dem saa mistænkeligt op, som ikke fornemme Folk.

August.

Søndag 1ste. Regnveir. Iaftes seent kom Melchior og hans
Broder hjem fra Besøget paa Glorup, han er i Dag til Festlighed
paa Klampenborg i Anledning af Søfarten. Om Aftenen
kjørte jeg med Fru Melchiors derud for at besøge Henriques,
de vare ude paa Søen, jeg kjørte da med til Klampenborg,
besøgte Billes; alt Ugen forud var Jules Jürgensen reist;
det var koldt hjem; Harriet skulde da kjøre, jeg forhindrede
det; forrige Gang vi vare ude (paa Teglgaarden) kjørte hun,
hører jeg. Idag læste jeg inde hos Linds: Hønse Grethe.
Vaadkoldt til Aften.

6) Nørreport] foran er overstreget Øster 9) Frøken........ ɔ: Lehrbess
10) Bloch] foran er overstreget Jeg gik

Mandag 2 Endnu ud paa Eftermiddagen har jeg ikke faaet
det Brev Henriques sendte til mig igaar. Var med Sporvogn
i Byen og mødte Hr Stallknægt fra Boston, han indbød mig
at besøge sig derovre. Jeg er livstræt og i tungt Humeur i
Dag. Regnfuld graa Formiddag. / Kongen og Dronningen
kom fra Sverrig i Eftermiddag Klokken henved tre. Middag
hos General Raasløff med den amerikanske Generalinde Termont;
her var Etatsraad Steenstrup, Thieles Svigersøn. Efter
Bordet kom den amerikanske Minister, den østriske Grev
Paar, Fru Jerichau, som vil reise til Syrien. Jeg bragte den
amerikanske Generalinde en stor Blomsterbouquet og mit
Portrætkort, samt en udklippet Blomst. Meget træt af den
lange Tale i fremmet Tungemaal. Generalindens Søn en
smuk Dreng, jeg kyssede ham paa Panden.

Tirsdag 3. Meget koldt, gik i Morgenstunden uden Overtøi
i Haven og blev strax forkjølet. Louise Linds Fødselsdag,
bragte hende Blomster. Dovner her hjemme. Brev og Vesitkort
fra to Amerikanere fra Frankfurth, som ønskede at besøge
mig i Morgen, men skulde reise til Norge ved Middags
Tid, jeg bestemte at tage ind til dem tidligt imorgen. Brev
fra Watt i Stockholm.

Onsdag 4. Regnveir; tog til Byen og var før 10 i Hotellet,
da vare allerede Amerikanerne reiste. Betalt Skrædderregning
102 Rdlr 4ȋ 4ß. Besøg af Læssøe. Mødte i »Rosenvænget«
Fru Arnemann fra Altona, med Datter, Svigersøn og
Captain Rambusch. Brev fra Fru Collin i Hellebek. Brev til
Fru Collin, Conferrentsraad Drevsen kom hjem fra Christinelund,
gratuleret ham som Conferentsraad. Ved Peblingesøen

7) Termont ɔ: Fremont

kastede en Dreng Snøren med Fiskekrogen ind i Øiet
paa en anden Dreng. Ildløs paa Strandveien nær ved Linds,
Familien var taget i Skoven en halv Time før Ilden udbrød.
Besøg af Fru Scavenius.

Torsdag 5. Graatveir. Var i Byen. Til Middag her paa
Rolighed Blochs, Billes, Læssøe, Tvermose; han var indbudt
for at høre om Madera og saa viiste det sig at det var 20 Aar
siden han var der. Jeg bandt 14 Bouquetter

Fredag 6. Med Spoervogn i Byen; Brev til den amerikanske
Minister, som har indbudt mig til Løverdag Middag.
Vexlende med Solskin og Graat; det er koldt. Fra i Formiddags
er her Johanne Melchior med Børn og Hr og Fru
Herwerden, med Søster fra Utrect. Bandt Bouquetter. / Brev
til Fru Warburg i Altona.

Løverdag 7. Inat har Nakken igjen suppereret. Kjørt til
Byen med Fru Melchior; Regn og Solskin skifter. Mødt den
unge Brandt fra Amsterdam, han og Forældrene kom her i
aftes. Mødt Astrid Stampe og senere Rigmor. Da jeg kom
til »Rolighed« Besøg af Fru Henriques og Børnene. Besøg
af Scharff, som har været i Dresden med Svigerforældrene.
Igaar kom Fru Eckardt hjem fra Italien og Frankerige. Middag
hos den amerikanske Minister Yeamann for General
Tremont, han var imidlertid ikke indtruffet, derimod var
hans Frue og Datter der. General Raasløf og Datter, den
preusiske Minister Heydebrandt med Frue, den østeriske
Minister Grev Paar Conseillepresidenten Grev Frijs og jeg.
Da jeg Kl 9 tog hjem gjennem Rosenvænget hilsede jeg paa
Jonna Stampe, som med sin Moder var inde hos Bøytners.

8) var] foran er overstreget s 23) Tremont ɔ: Fremont

Søndag 8. Meget koldt; kun 10 Grader, derpaa Graat og
Regn. Kjørte Kl 11 ud til Henriques, besøgte først Israel
Melchiors. Læste for Henriques Hønse-Grethe; fik ondt i
Halsen. Da jeg kom paa Rolighed havde den unge Melchior
fra Paris været her, han har talt med Genevays, som kun
svarede at han ikke forstod dansk og kunde ikke oversætte
Dryaden, vilde jeg sende ham min Biographi skulde den
komme i et Blad med mit Portrait, han gjorte ingen Undskyldning
for sin Taushed paa alle mine Breve og var tver.

Mandag 9. Hævet 100 Rdlr i Sparekassen, aflagt Besøg
hos Generalinde Fearmont, samt hos Signora Valeri, gik ind
til Byen og gik derpaa ud igjen, om af Langelinie.

Tirsdag 10. Kjørt ind med Fru Melchior, hun og Damerne
bleve satte af ved Tribunen paa Toldboen; jeg kjørte
til Friseuren, hele Byen festligt smykket, to Tribuner paa
Kongens Nytorv, een bag Theatret og ude i Grønningen.
Klokken halv 12 var jeg paa Landcadetacademiet en Time
efter kom / Frøken Prangen, henimod eet Frøken Raasløff
med Generalinde Termont og Datter, Søn, Raasløffs Søn og
en lille Skoustrup. Jeg var meget sulten der blev hentet Kager
til mig. I Stuen tæt ved var Linds og Fru Drevsen. Det var
Byge-Veir, de menneskefyldte Gader med Paraplyer, saae
ud som en heel Papraplybrolægning eller sorte Boller. Klokken
blev to før Toget kom, Bouquet[ter] dækkede Vognen,
lukkede vare alle Vogne, jeg troer det unge Par saae og
kjendte mig. Efter fire var de Alle dragne forbi jeg gik da
om forbi Studenterforeningen hen til Melchiors hvor endnu
Slotspladsen vrimlede med Mennesker. Fru Fremont sagde

4) Melchior ɔ: Th. Melchior 11) Fearmont ɔ: Fremont

da saa mange hilsede mig: »Vous etes le roi!« Kjørte henimod
fem med Fru Melchior ud af Strandveien til hvor Kjøbenhavns
Grund slipper her var en Æreport, pyntede smukke
Bønderpiger stode her; vi vare i Kraghs Have. Kronprindsen
saae lyksalig ud, Prindsessen Træt, han hilse[de] til mig. Der
var en vrimmel af Kjørende hjemad, Side om Side, Veiret
blev smukt.

Onsdag 11. Regnveir. Byge paa Byge; inde hos a Porta
kom en lille Pige og rakte mig og rakte mig en Bouquet, jeg
troede at det var een som vilde sælge den og rystede afvisende
med Hovedet, nu saae jeg at hun gjorde min Bevægelse
efter for en Dame; det var en lille Pige fra Engelholm (Remert)
Moderen var en Datter af Oberst Dahlstrøm, som
havde ligget paa Glorup. Kjørte med Melchior ud til Grev
Frijs paa Amalienborg, Trapperne med Rodindentron, men
Blomsterne vare tagne af Stokroser. Blev særdeles venlig taget
imod af Grevinde Frijs, Thiele bad mig præsentere sig for
hende. Talte med Jonna Stampe, en Frøken Taylor (Consuldatter
fra Helsingør) flere unge Amerikanere. Talte længe
med Prindsesse Thyra, Kronprindsen trykkede min Haand
og takkede mig for Digtet. / Frøken Decase sagde mig at
Prindsessen havde kjendt mig i Vrimlen ved Indtoget; talte om
Sverrig og de Svenske. Frøken Scheel Hofdamen var ungdommelig
glad over al Stadsen derovre[;] blev presenteret for
den svenske Grev Steenbuk som sagde at han var »pære
dansk«. Talte med uendeligt mange og kom hjem til Rolighed

4) vi vare] derefter er overstreget hos H 12) Remert ɔ: Remmer 15) Trapperne]
foran er overstreget Grev 16) taget] først skrevet talt, dereftet er overstreget
af

hen imod fire, Regnen var Byge paa Byge. De toge Alle
i Rosenborghave, jeg blev hjemme, øinede her et Par Raketter
og gik tidlig i seng.

Torsdag 12. Bedre Veir. Kjørt til Byen til Hartmanns og
Friseuren. Saae Ingen hos Collins. Blom kom og bad mig
forberede Damerne hjemme at de bleve indbudne, men før
jeg forlod Friseuren kom han igjen og sagde det var en Misforstaaelse.
Ventede 20 Minnutter paa Spoervogn, fik ikke
Hvile saaledes talte Sophie Melchior høit tæt ved; jeg var
ærgerlig og snart forstemt; Ordenerne kunde jeg ikke faae til
at sidde paa Kjolen; jeg var gal i Hovedet. — (Den yngste
Puggaard blevet forlovet med den yngere Frøken Blom.)
Festen iaftes skal have været mislykket, Gangene mørke, sølede,
Regnen skyllet ned; intet Telttag over de Kongelige. —
Til Middag Jønke med Kone, hun gjorde Bemærkning, som
jeg blev gal over; kjørte med Melchior og Bloch Klokken
henved 9, der var flere Steder illumineret, smukkest Studenter
Foreningen. En voldsom Varme paa Slottet. Da de gik
i Procession, fik jeg Hilsen næsten af alle Damerne, flere
rakte mig Haanden i det de gik forbi. Klokken elleve forlod
jeg Stadsen (Fru Heiberg og Fru Jerichau vare der.) Jeg kom
hjem paa Rolighed lidt over halv 12 og fik noget at spise.

Fredag 14 [ɔ: 13.] Blæst og Regn; tog ind til Byen og var
igjen ude meget snart. Her have været Amerikanere der
indsamle til et Univirsitet i Texas, jeg fik et Brev fra Melchior,
der sagde mig derom. Indbydelse til Fru Jerichau
Søndag, som jeg ikke tog imod. / Da vi sad ved Bordet, kom

4) 12] først skrevet 13 15) Bemærkning,] derefter er overstreget om at jeg ikke
bar den preusiske Orden, jeg blev g 20) elleve] foran er overstreget halv

Brandt med Kone og Søn, fra Amsterdam, og aflagde Vesit,
Melchior maatte staae fra Bordet, jeg ogsaa, Maaltidet
maatte jages ned, Brandts bleve hele Aftenen. Han lignede
sig selv, Hustru og Søn ogsaa, han talende, de stille, elskværdige;
Andreas spillede nederlandske Sange. Vi spadserede
ind i Rosenvænget, besøgte Drevsens Have og saae det mærkelige
store Kongelys, som der er skudt op og staaer i Blomster.
Det var mørk Aften da de ført af Melchior forlod os
gjennem Haven og kom ud i Rosenvænget.

Løverdag 15 [ɔ: 14.] Regnveir. I Formiddagstiden kom
Amerikaneren: Rev: W. H. Seat, anbefalet af Ministeren
Yeamann for at samle Bidrag til et Universitet i Texas. Jeg
sagde at jeg ikke havde Formue, men da jeg saae nogle have
givet Bøger lovet jeg saadanne eller et lille Manuskript; hans
Adresse er Care of Rev S, A, Mood, Chappel Hill, Texas
U. S. A. (selv boer han i store Violstræde 19 første Sal.)
Sendt Brev til Scudder i America og til Anna Bjerring. Besøgt
Blochs, den lille Dreng var i venligt Humeur og smiilte
ret til mig. Nu til Eftermiddag Solskin og varmt. Johanne
Melchior og Familien fra Teglgaarden var her; dernæst
Hamborgeren Rubinow; da vi skulde tilbords kom Carlos
O Neill med Kone og Søn, de vilde ikke blive til Middag men
ud paa Tivoli.

Søndag 16. [ɔ: 15.] Solskin. Klokken 11½ kom Carlos
O Neill med Kone og Søn til Frokost, Faderen fik et Hefte
Eventyr, Sønnen mit Portræt; medens de vare der, Besøg af
Frøken Zahle. Jeg kjørte dem over Langelinie til Hotel

6) det] først skrevet den 12) et] tilføjet over linien 14) hans Adresse] først
skrevet han boer 16) store] tilføjet over linien 21) Rubinow ɔ: Robinow

d Angleterre hvor jeg bestilte Værelse for mig naar jeg kom
ind. Ude hos Melchiors, da jeg træt vilde hvile mig kom
Valeri, Moder og Datter og blev til Kl 5, de skulde spise hos
Puggaards i Orddrup og vilde kjøre med Spoervogn, de vilde
ikke leie en Droske, Gud veed hvem de to ere; forærede
Datteren »Dryaden« med min Haandskrift. Besøgt Raasløffs
som havde indbudt mig til imorgen. Tilaften var inde i »Rosenvænget«
hos Brødrene Andersen Illumination med brogede
Lamper og mange Flag. Læste hos Læssøe for gamle
Fru Læssøe: Hønse-Grethe. /

Mandag 16. Var inde at sige Levvel til Fru Drevsen, men
hun var taget til Byen. Ved Frokostbordet var mit Navn lagt
i Blomster paa Bordet. Jeg gav 7 Rdlr i Drikkepenge og til
Kudsken 3 Dir 3ȋ.Fru Melchior, Anna, Harriet og Louise
fulgte mig ud til Henriques paa Petershøi, her traf jeg Sangerinden
Saloman og hendes Mand Componisten, senere kom
Fru Bille at hilse paa mig. Det laae mig tungt om Hjertet
at skilles fra »Rolighed« og Melchiors. Først tilaften kom Hr
Henriques hjem; Fruen og Datteren spillede »Elverskud«
af Gade.

Tirsdag 17. Emil Melchiors Fødselsdag. Jeg har sovet daarligt,
Sengen for haard, Dynen for kort, tung og varm. Gik
ned til Villa Maria hvor Israel Melchiors boe og besøgt Fru
Johanne; der skrev jeg Brev til Fru Melchior, som Johanne
tager med Klokken 12 hun kjører med Omnibus. Den gamle
van Dehn fra Grønningen i Holland er der. Besøgt Asger
Hammerich der boer hos sine Forældre ovre i Bagerens
Gaard, her har engang Dyveke boet, det store Lindetræ ved

11) 16] først skrevet 17 26) Grønningen ɔ: Groeningen

Søen skal være fra hendes Tid. Hammerich spillede for mig
3 Nummere af sin »Hjalmar og Ingeborg«. Da jeg kom hjem
var her Christine Jensen, Forfatterinden fra Langeland, som
jeg engang traf hos Fru Ingemann, hun bragte et Digt til mig
og havde søgt mig paa »Rolighed«, Fru Melchior gav hende
en Rigsdaler at kjøre paa Jernbane herud, hun havde Brev
fra Fru Melchior, vilde vide Beskeed om hvorledes hun skulde
komme til Kronprindsen med et Digt hun havde skrevet.
Frøknerne Price var her. Henriques kom først hjem efter 7
med Brev fra Frøken Heinke og Indbydelse til Fredag paa
Skydebanen (hans Pleiedatter Ernestes Bryllup med Sangeren
Christophersen). Sendt Brev til Fru Collin i Hellebæk.
Da jeg om Aftenen gik ud af Veien kom Kronprindsen kjørende
selv med sin unge Kone, de hilsede mig særdeles venligt.

Onsdag 18. Varmt og Solskin. Brev til H. P. Holst. Gik til
Barberen Christensen i Taarbæk og hjem gjennem Klampenborg
hvor jeg besøgte Billes; fik glimrende Appetit. / Gik før
Bordet over til Etatsraad Suhrs hvor jeg skulde have været
samlet med General Tremonts, de vare kjørte i Skoven og
Raasløffs ikke komne, Frøken Raasløff reiser imorgen med
dem til Schweiz, lagde til hende mit Portrætkort og en Udklipning
til hendes Vifte. Hjemme Middag med Hr og Fru
Saloman, hun sang efter Bordet for os og dertil flere Sange
af den rusiske Komponist Klinka. Asger Hammerich spillede
af sin Opera Hjalmar og Ingeborg. Jeg læste Hønsegrethe og
Tidselen, den sidste især henrev og det Hr Magnus. Det var
en deilig maaneklar, stille Aften. Fik Brev og Portrætkort fra

11) hans ɔ: H. P. Holsts 16) Taarbæk] foran er overstreget Th 19) Tremonts
ɔ: Fremonts 24) Klinka ɔ: Glinka

Amerika fra min Boghandler Hurd. Brev fra Jette Collin i
Hellebek.

Torsdag 19; smukt varmt Solskin. Gik til Teglgaarden,
(en Tyr ved Veien.) Ingen fandtes hjemme uden Fru Rubenow
som skrev til sin Moder Fru Emilie Melchior, jeg skrev
et Par Ord; de andre vare inde paa Rosenborgslot; paa
Hjemveien mødte og kyssede jeg Herwerdens smaa hollandske
Børn. Besøgt Johanne Melchior hvor jeg talte med den
gamle Professor van Dehn fra Groeningen. Læste hos Suhrs
Hønse Grethe og Tidselen. Fra Lose kom den bremer Oversættelse
af Dryaden og the Seemaid. — Brev fra Skuespiller
Schmidt.

Fredag 20. Gik op til Taarbek til Barberen, traf der Skuespiller
E. Hansen; Glad og Elna Collin boe her i et Fiskerhuus.
Kjørt med Jernbanetoget til Kjøbenhavn Kl 2¼, var
hos Friseuren og med Spoervogn til Skydebanen, lidt over
fire; snart kom Brudeparret, Sangeren Christophersen og
Erneste Holst; Brudens Forældre. Jeg førte til Bords Fru
Nyrup, Dahls Orchester spillede. Holst udbragte Parrets
Skaal, derpaa kom Skaal for Holst og Kone, og for Phister.
Holst udbragte en Skaal for mig som den ældste af Vennerne
ved Bordet, der vel var gaaet gjennem Livets Svingninger
men var blevet ham tro, talte om min 50 Aars Fest og sagde
at efter Holberg og Heiberg var jeg den som skarpest og bedst
med Satiren havde revset Kjøbenhavnerne; Phister kyssede
mig / og sagde at jeg ved mine Eventyr, havde givet disse
Mere end han. Jeg stod kold og ikke troende paa hans Venlighed,
og dog meente han det maaskee i dette Øieblik. Vi

9) Suhrs] først skrevet Suu

sad endnu ved Bordet paa Slaget otte og jeg listede mig da
bort og kom et godt Qvarteer for tidlig til Togets Afgang.
Kl 9 var jeg i Klampenborg modtaget af Hr og Fru Henriques

Løverdag 21. Brev til Hoteleier Krüger i Kjøbenhavn, og
til Eduard Collin i Hellebæk og til Frøken Brandes i Kjøge
og til Skuespiller F. Schmidt paa Frederiksberg. Brev med
Afskedskort modtog jeg fra Generalinde Fremont som igaar
med Mand og Børn, item Frøken Raasløff reiste til Schweiz.
Henriques havde taget sidde Plads til mig i Fru Michaelis
Concert i Klampenborg Badeanstalt, den kostede 2 Rdlr vi
sad i en Krog heelt tilbage og saae de Kongelige paa Ryggen.
Kronprindsen med sin unge Gemalinde og vor Dronning
vare der. Fru Michaelis sang kunstfærdig, men uden Sjæl,
Norma-Arien og »Jag vet ej hwarfør jag sjunger« lod mig
ganske kold, hvor anderledes sang dog Jenny Lind. Jeg var
under Concerten forstemt, troede jeg havde tabt min Pengepung,
deri over 15 Rdlr, Henriques væddede at den laae
glemt hjemme og vandt Vædemaalet 1 ȋ. Veiret var deiligt!
Fuldmaanen skinnede, Sundet laae med Skibe, det var
stille og mildt. Brev fra Fru Melchior.

Søndag 22. Drømt at mine Tænder faldt ud; gik til Barberen,
en deilig Morgen, savnede Fru Melchiors Brev og
vendte om igjen fra Kroen til Barberen for at see om det laae
der; jeg fandt det saa paa mit Værelse! Det er General-Consul
Salomons Fødselsdag. Dr Nystrøm med sin Thyra var

2) Togets] T først skrevet B 5) 21] først skrevet 22 11) Concert] først skrevet
Consert 13) og] først skrevet var 22) 22] først skrevet 23 26) Salomons
ɔ: Salomonsens

her, vi vare uenige i vor Dom om Biskop Grundtvig og Componisten
Offenbach, som hun begge satte mig for høit. Besøgt
Johanne Melchior. Til Middag kom Dr Nystrøm og Kone.
Sangerinden Fru Michaeli, som jeg havde tilbords, hun havde
været hos »Kronprindsessen«, der havde sagt at hun havde
det / »triveligt« her; med Fru Michaelis var en yngere Slægtning;
de to Brødre Hammerik vare her. Jeg læste Skruptudsen
og Moster. Det var en ganske deiligt Maaneskin, Søen
skinnede sydligt. (I Formiddags var jeg nede hos Johanne
Melchior)

Mandag 23. Graatveir. Gik over til Teglgaarden, fulgt af
Fru Henriques, lille Marie og Frøken Stolpe. Iaften reiser
derfra Familien Herwerden; da vi gik kom Fru Bille os
imøde. Hos hende for nogle Damer, læste jeg fra 2 til 3
Eventyr. Sendt Brev til Mathilde Ørsted i Fredensborg. Regnveir.
Til Aften kom Asger Hammerik og Fru Henriette Nissen-Saloman,
hun sang ganske fortræffeligt især: »Himmelhoch
jauzendt«; og Sange af Klinka.

Tirsdag 24. Graat Veir, skrevet Breve; finder det koldt.
Om Aftenen kom Thorald Jerichau for at bede mig til Middag
hos Forældrene, det jeg afslog da Melchiors reise den
Dag; han bad mig dernæst fra Moderen at boe ude hos dem
medens hun malede mig, jeg undskyldte mig, lidt efter kom
Fru Jerichau selv, Bønnerne gjentoges og endte med at jeg
inde i Byen sidder tre Gange for hende i næste Uge. Gud-Datteren
forlovet med Lieutenant Læssøe.

Onsdag 25. Smukt Veir. Fru Henriques tog en Charebanc

11) 23] først skrevet 24 18) Klinka ɔ: Glinka 19) 24] først skrevet 25
25) Gud-Datteren] Gud- tilføjet over linien 27) 25] først skrevet 26

og kjørte mig ind til Hotel d'Angleterre, Anna, lille Marie og
hendes »Bonne« ledsagede mig, jeg fik foreløbigt Værelse ud
til Gaarden men om Aftenen ud til Gaden paa anden Sal.
Da jeg vilde til Rolighed traf jeg paa Torvet Fru Henriques
og kjørte med ud til Rolighed, men efter Besøg hos Fru
Raasløff savnede jeg min Tegnebog, jeg havde ingen Ro,
kjørte med Spoervogn ind, den laae i min Kuffert. Det er
Anna Melchiors [Fødselsdag]; udbragte ved Bordet hendes
Skaal, Blochs vare der. Melchiors have faaet Telegram fra
Lægen i London, at de ikke skulle reise til Madera. Reisen
bliver ikke imorgen. Sendt Brev til Fru Serre og Frøken
Heinke, Brev til / til Fru Scavenius og til Grevinde Holstein.
Henriques bragte mig Indbydelse fra Comiteen for min Fest
der bestaaer af Ida Koch født Wulff, Mathilde Ørsted.
E Collin, Drevsen. Hartmann, Henriques, Bille.

Torsdag 26. Sendt Brev til Comiteen med Tak. Besøgt
Ørsteds. Hørt af Moses Melchior at Jørgensen er død for et
Par Dage siden paa Comune Hospitalet; han skal begraves
imorgen Kl 12. Kjørt med Melchior til Rolighed, sagt Lev
vel der og bragt hjem en stor Bouquet.

Fredag 27. Smukt Veir, men Blæst. Kjørte halv tolv med
Moses Melchior og Capitain Harreboe ud til Asistenskirkegaarden,
der ventede os Jørgensens Broder, der er hos en
Kjøbmand i Bogense. Melchior sagde mig, denne Broder er
en honet Mand, han kom og bragte mig Jørgensens Porte
Monnay der var fyldt med Penge. (Disse tilhørte tilvisse
Melchior, der havde i 1½ Aar underholdt Jørgensen). Der

8) [Fødselsdag] ms. har Skaal 16) 26] først skrevet 27 19) 12] først skrevet
10 21) 27] først skrevet 28 23) Jørgensens Broder ɔ: Hans Peter Hansen

var en fæl Liiglugt i Capellet, Præsten Nielsen talte. Ved
Graven kastede hver tre Knold Jord ned paa Kisten. Harboe
fortalte at Jørgensen fik daglig ½ Flaske Portviin, men
da han mærkede at Harboe ikke drak og forstod at det var
fordi Portviinen ikke vilde da kunde strække til, vilde han
ikke drikke den meer. Solen skinnede men Blæsten var kold;
kom til Byen og kjørte da med Sporvogn ud til Toldboden
hvor Moritz Melchior med Kone og Anna, Harriet og Louise
seilede til Lybek med det svenske Damskib Elida, for at
gaae til Mentone, jeg gav Anna mit Portræt med Paaskrift:

Flyv ud! kom hjem! vær karsk og glad!

Men tag mig med paa dette Blad. /

Middag hos Fru Koch, Lieutenant Henny Koch er kommet
hjem. Fik Brev fra Amerika fisket op af Havet fra det strandede
Dampskib Germania. Brev til Fru Henriques.

Løverdag 28. Varmt Solskin, nogen Blæst; vilde have taget
med Morgentoget til Hellebæk, vaagnede Kl 5 men var meget
varm og træt, sov til halv syv og opgav da Touren. Tog
et varmt Bad, det var over 28 Grader og jeg blev lidt uroligt
derover. — Middag hos Hr og Fru Eckardt med Scharff;
læst der Tidselen og Hønsegrethe. Givet Thyberg at gjemme
og besørge under min Fraværelse min Klasse Lotterisæddel
paa Nummerne: 14 — 562. Til Aften sidder jeg igjen stille
i Hotellet.

Søndag 29. Oppe Klokken 6; smukt Veir; tog Droske, da

14) Havet] derefter er overstreget ved Løverda 16) 28] først skrevet 29 25)
29] først skrevet 30

ikke Spoervognen vilde vise sig og kjørte til Banegaarden,
i første Klasse med en tydsk Familie. Traf Gottlieb Collin
med to Sønnesønner, kom med dem paa aaben Vogn fra
Helsingør til Hellebek; havde den tykke Viinhandler Lork
paa Sædet og blev meget klemt; en vaad Taage isnede. Glad
modtaget hos Collins der forresten have Ærgrelse, Hauchs
have kjøbt Skrenten foran deres Huus for at bygge der og de
miste aldeles Udsigten, Fiskerne miste Plads til at tørre deres
Garn. Veiret blev koldt og blæsende, Collins vilde have Døren
aaben, jeg gik i Vinterfrakke. Gottliebs Børnebørn gjorte
stor Uro, løb ud og ind, gyngede i Gyngestol, der var slet ikke
hyggeligt. Fru Blom kom at høre mig læse. Klokken henved
7 kjørte jeg paa aaben Vogn med Vinterfrakke Plaid og
Vertshuusmadams Schal og frøs dog. I Vogn med Pugaard,
Bindesbølles Søn og en engelsk Hr Brokner. Klokken var over
halv elleve før jeg kom i Hotellet.

Mandag 30. Solskin. Brev til Fru Melchior i Frankfurt
a M. Middag hos Vincent, megen Træk. Var paa Generalprøven
til »Valkyrien«, sad ved Frøken Nielsen. Fru / Heiberg
fortalte mig at hun om Natten havde drømt om mig og
min Fest, jeg havde sagt: »De kan troe jeg har havdt tunge
Kampe!« og hun havde svaret: »hvad er Seier uden Kamp«.
Den lille Scholl saae tyk og uskjøn ud i Balletten, den lille
Matzen var derimod blevet en kjøn Pige. Jeg gik hjem efter
3die Act; de Døvstumme vare i anden Etage.

Tirsdag 31. Meget koldt. Stærkt forkjølet og hæs; gik med
Vinterfrakke. Igaar sad jeg fra 2 til 5 for Fru Jerichau som
maler mit Portræt; i Dag sad jeg fra 10 til 12; det er storslaaet

10) Gottliebs] først skrevet De lø 24) Matzen ɔ: Madsen

malet. Middag hos Etatsraad Drevsens, hørte der at
Fru Heiberg, Raasløffs og Etatsraad Linnemanns havde
tegnet sig til min Fest. Brev fra Frøken Bjerring.

September.

Onsdag 1ste. Siddet for Fru Jerichau. Min Stemme noget
renere, men jeg er stærk forkjølet. Theatret aabnet [med]
Fest-Forestilling for Kronprindsen og Kronprindsessen. Et
Festspil af H. P. Holst: »Faerbroer« (det spilles ogsaa i Dag
i Christiania). Elegante Dragter og Uniformer. Folk reiste
sig paa Gulvet og i første og anden Etage da Konge-Familien
kom. Jeg gik i anden Act af Balletten; Torvet opfyldt af
Folk. —

Torsdag 2den. Forkjølet, siddet for Fru Jerichau, nu skal
Billedet være færdigt. Været i Ministeriet om mit Pas. Brev
fra Fru Melchior (afsendt fra Frankfurt a/M). Middag hos
Etatsraad Thiele. Læste der »Tidselen«; den syntes aldeles
ingen Virkning at gjøre. Brev fra Bogtrykker Herdahl om at
faae eet af de Eventyr jeg paa Løverdag læser op; jeg afslog
det. I Theatret første Gang Munchs / »Lord Ryssel«, det er
mørkt, enkelte Steder lidt bredt, men et digterisk Arbeide der
blev godt givet af Frøken Nielsen og Vilhelm Wiehe; det
gjorte megen Lykke.

Fredag 3. Koldt; bestandigt forkjølet. Hævet 800 Rdlr i

3) Bjerring] derefter er overstreget Onsdag 31. Siddet for Fru Jerichau. Brev fra
Frøken Bjerring Besøgt Bille og talt om General Christensens Brev. 15)
afsendt] a først skrevet i

Sparekassen, faaet Kreditiv paa 3600 Frank i Privatbanken;
kjøbt Guld. Sendt Brev til Herdahl og til Fru Scavenius at
jeg [kommer] til Basnæs Onsdag aften. Middag hos Fru
Kock med Capitain Wulff og hans yngste Datter, forlovet
med en Candidat Bagger.

Løverdag 4. Drømt i Nat to Gange om [en] Hund der
beed mig i Haand og i Fod, og at jeg ikke kunde finde mine
kunstige Tænder; fandt dem dog; ligesom jeg reddede Benet
ved at lade Hunden beholde Støvlen, Hunden kom som et
Menneske tilsidst i graagrøn, lang Frakke. Idag er det 50
Aar siden jeg forlod Odense. Middagen tilbragte jeg hos min
Ven I. P. E. Hartmann og hans Kone de drak min Skaal
for Afreisen fra Odense. Til Aften havde jeg lovet at læse i
Foreningen Kl 8. Senerioratet var festlig klædt, den store
Sal i sin Festpuds og paa Cathederet laae til mig en deilig
stor Bouquet af Roser omgivet af Laurbær. Salen var propfuld,
der havde indmældt sig en betydelig Mængde og alle
de unge Rus var her, jeg blev modtaget med Hilsen og da
jeg havde læst Hønsegrethe lød et rungende Bifald, lige saa
for Solskinshistorier og under »Hvad man kan hitte paa« var
Jubel og Bifaldet gjentagende. Da jeg havde endt traadte
Senioren P. Hansen op og i et smukt Foredrag takkede mig
for den Glæde jeg saa ofte ved at læse mine Eventyr havde
forundt Studenterne, at de havde lært af mig og at mit Navn
lød ud i Verden, at det var i Dag en Mærkedag for mig og
paa den havde de til Minde stillet min Buste op i Foreningens
Sal mellem deres berømte Mænd; der lød nu ni Gange Hurra.

24) mit] først skrevet min 26) havde] først skrevet vilde 27) ni Gange Hurra]
foran er overstreget et; ni Gange først skrevet nig, derefter er et overstreget bogstav

Jeg takkede og sagde at de havde forskaffet mig en uendelig
stor Glæde, opfyldt et af mine høieste Ønsker at have blivende
Plads hos dem, / jeg fortalte nu Historien om Mødet
med Thorvaldsen for 50 Aar siden netop uden for Kanalen
hvor nu Studenterforeningen [laa] og hans Ord i Rom til
mig: »At vi skulde blive Venner«, det drømte jeg ikke om
da, men endnu mindre at her skulde reise sig Ungdommens
Bo, Studentens Hjem som skulde give mig en Plads og de
vilde sige naar de vidt omfra kom her og saae mit Billed,
ham kjende vi, fra vi vare Børn, vi kjende hans Eventyr! jeg
vilde Ønske de vilde bevare denne Følelse for mig, og jeg
vilde leve i deres Erindring. Jeg fik nu 9 Gange Hurra. I
Senoriatet spiiste jeg og Seniorne drak min Skaal; gik saa
op i Læsesalen hvor min Buste stod til Høiere nærmest Vinduet
ved Ingemanns og Wessels; Ligeover for Heiberg,
Hauch og Baggesen. Der var Tobaksrøg og aabne Vinduer,
jeg skyndte mig bort, (talte ved Opgangen paa Trappen
med Franskmanden Martin); særdeles glad kom jeg hjem.

Søndag 5 Sept. Solskin men koldt; besøgte Gottlieb Collin
der var ved Festen og opfyldt af den, besøgte Hartmann og
Scharff. Brev fra Fru Scavenius. Besøg af en Enke Jensen,
hvis Søn er Student, han havde fortalt hende om mit Eventyr:
Solskins Historier og det var indskudt hende at søge
Hjælp hos mig. Besøgt Drevsens i Rosenvænget og tog Middag
hos Linds. Til Aften kom et Bybud med en Pakke, det
var en Tigger Protokol om at tegne sig for Bidrag.

Mandag 6 Sept: Vaagnede meget tidlig, saae Solen staae

6) Venner] først skrevet vent 9) vilde] derefter er overstreget ikke 19) 5] først
skrevet 4

op, den skinnede ind til mig. Kelneren Otto Warneche fra
Braunsweig, var den første som lykønskede mig og bragte
derpaa lagt om min Kaffe en smuk / Krands. Min Dør saae
jeg var udenfor smykket med Blomster Guirlander. Nu kom
Overkelneren og bragte mig paa Tydsk et smukt Digt. Karlen
og Pigen kom ogsaa at gratulere mig. En smuk Bouquet
fra Hotelvertinden Fru Krüger. En Laurbærkrands fra Dandserinden
Frøken Petrine Fredstrup, Besøg og Bouquet fra
Frøken Schram. Roser og et Digt fra Fru Meyer født Benedixen.
I Dagens Nyheder staaer en smuk Feu[i]lleton om mig,
Dagbladet og Folkets Avis omtale Festen for mig i Foreningen.
Brev fra Fru Karen Ørsted, fra Fru Melchior og hver
af Familien der ere paa Reise, Brevet var fra Badenweiler
med en Bjerg-Bouquet, Brev fra Fru Lund i Hellebek, fra
Fru Scavenius, fra en Hr Koscielski i Frankfurth. Nu kom
Drevsen og imens indtraf Institutbestyrerinde Frøken Zahle
med to Elever og flere af Lærerinderne som overbragte mig
i en Kurv med Blomster et Sølvskræppeblad med en Snegl
paa, hentydende til »den lykkelige Familie«. Klokken lidt
over fem afhentede Drevsen mig til Festmaaltidet hos Vincent.
(Jeg lægger her i Bogen Bladenes Referat om Festen)
Klokken 10 var jeg hjemme

Tirsdag den 7. Tidlig var jeg oppe for at kjøre til Bernstorf
og takke Kongen for Commandeur Ordenen, men hos
Konditoren traf jeg en Moltke der gjorte mig opmærksom
paa at den kongelige Familie i Dag (Dronningens Fødselsdag
var reist til Fredensborg) opgav jeg i Dag Besøget. Middagen

9) Benedixen] først skrevet Bed 12) Karen Ørsted ɔ: Karen Scharling, født
Ørsted 21) Bladenes Referat] se s. 454ff.

tilbragte jeg ude hos Drevsens hvor de Alle vare oprømte og
glade over Festen. (En Masse Tiggerbreve har jeg faaet, de
vælte ned paa mig). Af Telegrammer igaar var fra Grevinde
Frijs paa Frisenborg, Dahlstrøms i Aalborg, Frøken Raasløff
og Fru Fremont i Salzburg. / Consul Mørk i Aarhuus, Melchiors
i Badenweiler &

Onsdag 8. Tog med Banetoget til Charlottenlund, og gik
fra Stationen op til Bernstorf, jeg blev meget varm derved.
Kongen modtog mig høist naadig og hjerteligt, talte om mit
barnlige Sind, hvor afholdt jeg var af alle Klasser, hvad jeg
havde virket for Literaturen, Dronningen kom til og ogsaa
rakte mig Haanden. Nu førte Kongen mig om i Haven og
brød een af Dronningens Roser til mig, han stak sin Finger
tilblods, førte mig saa ud til lille Waldemar, der med en Søn
af Castenskjold have Lærer sammen. Da jeg tog bort lod
Kongen en Vogn spænde for og lod give Kudsken Ordre at
han hos Kronprindsen skulde vente mig og kjøre mig til
Banestationen. Etatsraad Suhr var hos Kronprindsen imidlertid
blev jeg hos Grev Danneskjold; Kronprindsen talte
længe og hjerteligt med mig nu kom Kronprindsessen til, hun
takkede mig for Versene jeg havde sendt, og da Kronprindsen
senere spurgte om jeg vilde blive og spise Frokost med dem,
sagde jeg at Kudsken holdt saa længe og ventede; »han
skulde blive sendt bort! det var et kort Stykke at gaae gjennem
Haven hvor han vilde føre mig!« sagde Kronprindsen
og lod nu Kudsken kjøre. Ved Frokostbordet drak de unge

14) førte] først skrevet gik 16) lod] tilføjet over linien 17) vente mig] derefter
er overstreget til 23) Kudsken] først skrevet den 23) han skulde] foran
er overstreget men; skulde først skrevet maatte

Folk min Skaal, vi talte meget om Forskjelligt. Siden førte
Kronprindsen mig gjennem Haven, men havde taget en feil
Nøgle, saa han havde stor Besvær, bad mig tilgive han
skulde løbe og hente den rigtige og nu skyndte han sig
over Grønsværet, kom, trykkede min Haand til Afsked
og jeg lovede ham at han fra Udlandet / skulde faae Brev
fra mig.

Torsdag 9. Kjørte ud til Lyngby og var i Vogn med Grev
Sponnek der fortalte mig at Oberst Tscerning, sagde »Kongehuset
er blevet popolært fordi Kronprindsen har ligget hos
et svensk Fruentimmer!« jeg ærgrede mig over denne raa
cyniske Udtalelse fra den underlige Tscerning, men den har
da Intet at betyde og caracteriserer kun ham. Det var et
langt Stykke at gaae fra Stationen op til Sorgenfri. Overhofmesterinden
Frøken Rosen, som jeg igaar skrev Brev til at jeg
kom med dette Tog, beklagede at hun ikke havde sendt en
Vogn til Stationen, men at de fleste Herrer foretrak efter
Kjørselen med Toget helst at gaae. Jeg fik et Værelse til at
opfriske mig i og gik saa til Dronningen som særdeles venligt
modtog mig og lod dække Frokost for mig i sit Værelse.
Vi talte om gamle Dage og Nu, talte om mit Liv og Taarer
kom hende flere Gange i Øinene. Hun glædede sig ved at
Danmark vilde løfte sig igjen, at alt Godt strømmede til os,
at Høsten iaar var saa overvættes velsignet, da jeg tog bort
gav hun mig Druer fra sin Have og lod mig sende dem i en
Æske til Stationen. Middagen tilbragte jeg hos Thieles; han
og Kone udtalte saa varmt deres Tak fordi jeg kom der. I
Theatret hørte jeg de to første Acter af Tryllefløiten hvor en

19) Dronningen ɔ: Enkedronningen 26) han] først skrevet der

Hr........, som har været Maler debuterede med Held
som Serastro.

Fredag 10. Sov urolig, var tidlig oppe; forærede Kelneren
fra Braunswig Improvisatoren og mit Portrætkort, dette sidste
fik ogsaa Kelneren. Kl 11 kjørte jeg ud til Jernbanen efter
først at have faaet og besvaret et Brev fra en Hr From i
Odense, der / søgte, ikke mindre, end et Laan af 25 Rdlr.
Klokken elleve kjørte jeg til Jernbanen, derude kom Bloch,
Frederik Bøgh, Thiele, og Munch med Frue. I Vogn var jeg
med en Cand: Beck fra en Gaard ved Nestved Kanten. Klokken
5¼ kom jeg til Korsøer hvor Vognen [fra] Basnæs førte
mig til Klokken lidt over otte. I Gaarden vare mange Mennesker
og foran Voldgrav-Broen var reist en Æreport med
tre Danebrogs Flag og brogede Lamper. Paa Trappen modtog
mig Fru Scavenius, Familien paa Borreby, den gamle
Frue og Frøken Carstenskjold, Grev Holstein, Frue Datter og
min Gudsøn, en Deel af Godsets Folk. I Haven blev afbrændt
et smukt Fyrværk, mit Navn straalede i alle Farver, prægtige
Raketter fløi i Luften. Grev Holstein holdt en hjertelig
Tale, jeg takkede med Hilsen til Husets Frue og alle Vennerne
her, talte om Stedet hvor saa mange af mine Eventyr
vare sprungne frem, »Klokkedybet« paa Holsteinborg, Sneemanden,
Valdemar Daa, Egetræet, & paa Basnæs. Jeg var
særdeles træt og kom iseng efter elleve.

Løverdag 11. Sov til efter Klokken 9.

Søndag 12 Sendt Efterretning om Festen i Kjøbenhavn til
Clara Heinke og Fru Serre. Brev til Bille, Etatsraad Collin.

1)........ɔ: Thorenfeld 11) [fra] ms. har til 25) Klokken 9.] derefter
er overstreget Sendt Avis 26) Søndag 12] tilføjet mellem linierne

Henriques og Comiteen for Festen. Brev til Fru Melchior i
Veway. Ved Frokostbordet tog jeg bittre Draaber, siden fik
jeg, (forhaabenlig en fix Idee) at jeg havde drukket Tjære-Salve,
og forbyttet Flaskerne, det ængstede mig. Fru Scavenius
og Frøken Lützov toge til Espe hvor der var »Tableaux«,
jeg blev ene hjemme og læste i / Frøken Brandes's
Fortælling. Fik Brev fra Frøken Plesner i London og Fru
Serre i Dresden, samt Aviser fra Robert Watt. Brev fra
Grevinde Holstein.

Mandag 13. Storm i Nat og Regn. Ængstelig for at have
drukket Tjære-Salve, skrev derom Brev til Theodor Collin.
Sendt i Krydsbaand Avis til Frøken Plesner og dernæst Brev
til Thiele, Robert Watt. Brev Moltke Hvitfeldt, og Grevinde
Holstein og Grevinde Frijs. — Fik atter et meget indtrængende
Brev fra Kjøbmand From i Odense (Frederiksgade 73) om
at laane ham 25 Rdlr, han bad dernæst om sin Atest fra
Klaumann tilbage, denne kunde jeg aldeles ikke finde. Jeg
var ildestemt over denne Paatrængenhed denne Fortvivlen
og eneste Haab til mig. Fik Brev fra en Haandværker paa
Falster som udtalte sin Glæde over min Fest. Brev paa Vers
fra en noget sværmerisk Dame. I Skjelskjør Avis stod et Referat
om Festen for mig paa Basnæs og Vognen der fra, som
ikke var stor nok til Sangforeningen, det hele havde en noget
ondskabsfuld Tone og stødte mig. Jeg blev forstemt ved Brev
og Avis og gik i ilde Humeur tilsengs, det blev Midnat før
jeg sov.

Tirsdag 14. Fandt det første Brev fra From jeg læste det
igjen og havde ondt af ham, skrev mit Brev om igjen det jeg

20) Brev] B først skrevet I

Frokost Tid kom Luzie herover med sin lille Bertha, til Middag
var her Grevinde Moltke fra Espe, hendes Søster Frøken
Sehsted Juul og Frøken Kofod Hansen, sam[t] Luzie, læste
Tidselen og senere Hønse Grethe. Fik Brev fra Jonas med
Danebrogsbaand, men det var ikke det rette, altfor smalt.
Brev fra Theodor Collin og fra Grevinde Holstein paa Holsteinborg.

Torsdag 16 Byge-Veir. Sendt Brev til Jonas Collin, til hans
Moder, til Fru Koch og til Frøken Bjerring. Efter Frokosten
kjørte de andre her i Besøg til Holsteinborg, / følte mig meget
træt; læste om Aftenen for dem Brandes om »Eventyr«.
Brev fra Excellensen Moltke-Hvitfeldt.

Fredag 17. Solskinsveir, men noget koldt. Sendt Brev til
Horace Scudder i New York, Henriette Øland i Slagelse,
som til min Fest sendte mig et Digt. Brev til Consul Mørk i
Aarhus, som sendte mig Telegram, »Dagbladet« i Krydsbaand
til Jules Jörgensen i Locle. Brev til Mathilde Ørsted
og Brev og de givne Attester til en Ansøgende Frørup i Kjøbenhavn.
Til Middag kom her den ældre Frøken Oxholm og
de yngere, de bleve her til Aften ogsaa gamle og unge Fru
Fabricius kom; jeg læste for dem. Fik Brev fra en Poet Zimmermann
som vilde have mig til at skaffe ham Penge hos
Scavenius og Grev Holstein, Tiggervers fik jeg fra en Commandeergersant
i Kjøbenhavn og Brev fra Thiele.

Løverdag 18 Regnveir. Sendt Zimmermann sit Brev med
nogle Ord tilbage, sendt Stamblad og to Portrætter til en
Camilla Stempfl i Østerige, som alt for et Par Maaneder
siden har bedet mig derom. — Brev til Componisten I. P. E.
Hartmann. Brev til Excellensen Moltke Hvitfeldt paa Glorup.
Brev til Postmesteren i Skjelskjør. Klokken 6 efter Middagsbordet

kjørte jeg over til Holsteinborg og blev hjerteligt
og jublende modtaget af Børnene og Grevinden; jeg fik den
store Stue med Balkonen ovenpaa og et smukt Værelse tæt
ved, Alt indrettet som for en Konge. Grev Holstein er borte
i Dag, men kommer hjem i Aften. Saae den yngste lille Pige,
som er født siden jeg sidst var her.

Søndag 19 Meget stormende Veir; Grevinden ikke ret vel;
Frøken Bartholin bedre og oppe, Flindts ere her. Jeg læste
efter Frokosten de nye Eventyr og Historier, fik Brev fra en
15 Aars Dreng som vilde være Digter, fik Brev fra Livsforsikrings
Anstalt med Udskrift Etatsraad / H. C. Hansen,
det jeg derfor uaabnet sender tilbage imorgen; ligesom jeg
ogsaa skriver Drengen til at jeg er reist fra Kjøbenhavn. Brev
fra Grevinde Frijs paa Frijsenborg og fra Fru Melchior i
Vevay. Kom iseng mod elleve.

Mandag den 20. Stormfuldt Bygeveir. Sendt Brev til Carl
Bloch. Manuskript med de tre Eventyr til Eduard Collin.
Brev til Hr Hurd i New York der med mit Portrætkort. Brev
til Fru Melchior i Vevay. Brev til Digteren P Hansen Senior.
Til Middag var her Grevinde Lili fra Espe med Selskabsdame
og Frøken Lützov; her var Baron Tott med Frue, hende
havde jeg tilbords tilligemed Grevinden fra Espe; her var
Oberst Höhling, en intelligent, dannet Mand med Frue en
født Tott, her var Scholten, Præsten Fenger &. Jeg læste
de tre nyeste Eventyr. Ved Bordet udbragte Grev Holstein
(i Champagne) smukt min Skaal og Ønsket om en lykkelig
Reise.

Tirsdag 21. Smukt Veir! Flinths reist. Sendt Brev til
Drengen Petersen Mønsted, Brev til Frøken Brandes, Richardt
ved Folkeskolen i Greve (ved Høie Taastrup) Brev

til Biskop Engelstoft og til Eckardt og Scharf, samt til Fru
Generalinde Raasløff. Efter Middagsbordet kom her en Sø
Maler Eckardt med Anbefalings Brev; han blev her til Aften,
ligesaa var en ung Jødinde Jacobi, der har gaaet i Skole hos
Fru Jolson, en yngre Frøken var med, jeg læste flere Eventyr
og de syntes begge glade. Fik Brev fra Enkedronningens
Bibliothekar Hr Meidel om at sende Frøken Plesner i London,
af og til nogle Eventyr.

Onsdag 22 Solskins Veir; Ulrik Adolph og en Skolekammerat
Søn af Grevenkop Castenskjold kom i Nat og er nu paa
Jagt. Grev Holstein taget til Vælgermøde i Skjelskjør. Sendt
Brev til Postmesteren i Skjelskjør og til E Collin / samt Fru
Lund, Malerens Kone. Klokken 1½ reiste jeg fra Holsteinborg;
hvor var Grevinden god og hjertelig, hun gav mig med
et Brev til Fru Serre som hun ikke kjender, hvad mon det
indeholder? hun vilde føre mig til Vognen og det var, at
alle Gaardens Folk havde hun samlet, Karle og Piger, hver
stode for sig og raabte tre Gange Hurra. Bodil og lille Elisabeth
løbe med ud i den forreste Vogn at sige Levvel. Før
Klokken halv fem var jeg allerede i Korsør Hotel Store Belt
og fik eet af mine sædvanlige Værelser ud til Jernbanen, her
sidder jeg nu efter en lille Middag og ryger Cigar. Gik
iseng Kl 9.

Torsdag 23. Det blæser stærkt og er Regnveir. Gav Hotelverten
Hr Petersen en Afskrift af mit Digt: Korsør, som glædede
ham. Efter Kl 9 gik jeg ombord paa Eideren, der vare
mange Reisende, mellem disse en Kjøbmand fra Faaborg som

5) Jolson ɔ: Joelsson 9) Onsdag] først skrevet Fredag 19) Vogn ɔ: Port
19) Før] tilføjet over linien

boer i Agent Voigts Gaard og paa hvis Comtoir Christian
Voigt er; Conferenzraad Dr Lund med Frue gik med til
Paris. Lidt over elleve i Blæst og Regn naaede vi Nyborg hvor
jeg skildtes fra Boghandler........fra Kolling, som var
meget høflig og indladende. Vognen fra Glorup holdt paa
Broen og Klokken 12½ var jeg der til Frokost med Excellensen,
Fru Scavenius og Luzie Castenskjold; jeg har denne
Gang faaet to store Stuer i Stue Etagen, de samme Conferensraad
Benzon havde. — Brev fra Fru Ida Koch, senere fra
Biskop Engelstoft og fra Frøken Bjerring. Veiret klaredes,
men jeg gik ikke ud i den vaade Have. Jeg frøs. Vi fik en
særdeles storartet Middag, Præsten Bjerring var her. Klokken
over ni gik vi efter en Deel Tale om Spøgelser hver til sit.
Grev Leon vilde aldrig sove i de nederste Værelser da der
hørtes underlige Lyd. Jeg saae godt efter alle Døre fik
Nøglerne ind ad og sov saa.

Fredag 24. Sovet noget uroligt men hvilet godt; Solen stod
meget rødskyet op. — Gik i Haven; der er kommen Bronce
Statuer i den franske Deel. Andromeda er pudset op og
staaer i et Tempel, før var hun i Regn og Rusk og fik Steenkast
af Bønderdrengene. Dr Winther som besøgte mig sagde
at deres Pige da de saae hende der kom hjem og sagde:
»Jomfruen paa Glorup er sat i Buur«. / Brev fra Frøken
Ørsted og fra Frøken Brandes. Sendt Brev til Posthuset i
Kjøbenhavn, Brev til Johanne Melchior og til Grevinde
Holstein-Holsteinborg. Læste for Greven om Aftenen og gik
iseng 9½; det varede længe før jeg sov og vaagnede da Klokken
slog 12.

9) Benzon ɔ: Bentzen

Løverdag 25. Graat, vaadt Veir; gik heelt ud i den yderste
Deel af det engelske Anlæg, hvor et rundt Vand-Bazin danner
Bækken; følte mig ikke fuldkommen rask, Blodet steeg
til Hovedet. Gik senere igjen efter Frokosten; Luften ikke
kold men graa og fugtig. Sendt Brev til Postmesteren i Nyborg
og til Jonna Stampe paa Christinelund. Hver Aften
»Niels Ebbesen« belyst. Besøgt Frøken Brandt. — Senere blev
Slaget ved Sandelmarkt ogsaa belyst med Lamper. Læste
Tidselen.

Søndag 26. Tidligt oppe, Skyerne røde, Solskin. Fik Brev
fra Fru Raasløv. Reiste fra Glorup Klokken ½10, det blæste
stærkt; i Nyborg mødte jeg Professor Martin, der vilde hjem
over Hamborg, han var i første Klasse, jeg i anden. Ved
Odense saae jeg ingen Bekjendte. Ved Strib stormede det
saaledes, at Dampskibet laae i Læ nord for Bankerne og vi
maatte gaae der hen, det var mig besværligt med mit Tøi;
en Hr Uldal, Fætter til ham i Paris, tilbød sig at bære noget.
To Hatte blæste ud i Beltet. Kom temmelig seent afsted fra
Fredericia (Hotel Kronprinds Frederik anbefales.) Der var
en dansktalende Hamborg[er] i Vognen, og en Slesviger, hvis
Fader havde været Præst paa Oland eller Sylt. — Det blev
mørk Aften før vi naaede Rensborg, her kom en næsten halv
Dreng, Student fra Kiel, ind i Vognen, med Barnestemme,
han fløitede og tilsidst »Landsoldaten«. Ved Altona, da jeg
vilde lukke Vogndøren, afværgede en Herre det, temmelig
kort, det var den svenske Consul, vi bleve paa Veien ind præsenterede
for hinanden. Martin kjørte med til Hotel d Europe,

19) Kronprinds] først skrevet Kronprindsen 20) en Slesviger ɔ: Herman
Møller 26) vi] først skrevet jeg

og besøgte mig der, bad om mit Gjenbesøg i Paris i
Jardin de Plante. Fik mit vante Værelse første Sal til Alsteren.
lidt sidste Maaneskin. /

Mandag 27. Mit Uhr stod da jeg vaagnede, stod op Klokken
8. Gik til Henriques som var her i Byen, Fruen indbød
mig til Middag, kjøbte Hentzels Telegraph og et Halsbind.
Spadserede forbi Schillers Monument. Middag hos Henriques,
opgav Operaen Romeo og Julie, tidligt hjemme.

Tirsdag 28. Natten urolig; oppe Klokken ½7 kjørt med
Omnibus, propfyldt til Haarburg; stod i Række til Billetter.
Inde i Ventesalen hilsede en lille blond Dreng paa mig, det
var en Søn af Maleren Lorch, Nordmanden i Dysseldorf;
Moderen tiltalte mig derpaa paa norsk; senere paa een af
Stationerne talte jeg med Manden. I Lehrte maatte jeg vente
en heel Time, før Iiltoget kom til Braunschweig. Her kom jeg
i en propfyldt Vogn tog ind i das deutsche Hauss, Kelneren
her fra i Hotel d' Angleterre havde givet mig Brev med til
Verten. Oberkelneren her talte dansk og havde været i Kjøbenhavn
i Hotel royal. — Her er smal kroget Gade, gamle
ikke udluftede Værelser; Drengene gaae syngende gjennem
Gaden, her er Smaabys Liv. Det er varmt i Dag, jeg sidder
til Aften for aabent Vindue i mild Luft.

Onsdag 29. Jeg kunde gaa med Hurtigttog Klokken 3 paa
Eftermiddagen og da ligge i Magdeburg, jeg foretrak at gaae
Kl 11 lige til Leipzig hvor jeg kom henved halv 9. Kom i
Vogn med en Dame og Søn, denne, en Dreng, bar preusisk
Officeer Hue, og morede sig med at lade Papir flyve fra

3) sidste] tilføjet over linien 6) Hentzels ɔ: Hendschells 26) bar] derefter er
overstreget Of

Vognens Vindue hvor Vinden stod ind, Moderen rev flere
Blade ud af sin Tegnebog, han tog de fleste af sin egen og
hun smilede kjærligt til hans Leeg, det trak imidlertid stærkt
og jeg bad om ikke hendes Vindue maatte gaae ned og det
modsatte gaae op; kjør baglænds! svarede hun saa føler De
det ikke, og snart lukke[de] Drengen op hver Aabning hos
dem / senere kom en net ung Dame til. I Magdeburg skiltes
vi; jeg spiiste til Middag; en Time efter gik Toget, en net
Familie var med som paa en af de første Stationer forlod
Vognen og jeg var da ene lige til Dresden, en flink Conducteur
som fik Drikkepenge og Øl. En god »Führer« bragte
Toget før ½9 til Leipzig, her er Messe; en Deel Fruentimmer
trængte paa i Banegaarden med Logi; kjørte til »Stadt
Hamburg« maatte op i tredie Etage og ind der i et ikke
luftigt Sovehul.

Torsdag 30. Blev vækket ½7 af Hausknecht, gik igjen
iseng, nu kom en Musikanter og vilde have Drikkepenge, saa
Barberen; ærgerlig stod jeg op lidt efter syv. Gik til Friseur
og til Consul Lorck, der førte mig til min Boghandler
French ... og til Dr Laube, som jeg ikke traf; kom gjennem
en fæl Holmensgade. Brev fra Fru Melchior i Schweiz, fra
Bloch i Kjøbenhavn; fra Fru Serre og Frøken Heinke, der
maa bort den 6te og beder mig ile med Reisen. Sendt Brev
til Fru Serre at jeg kom paa Løverdag. Blev hjemme og gik
iseng Klokken 9.

10) Dresden ɔ: Leipzig 11) som] først skrevet og 12) Leipzig] først skrevet
Dres

October

Fredag 1ste. Følt mig ikke ganske vel. Fik fra Grev Paar
i Kjøbenhavn Brev til Toldgrænsen. Gaaet rundt om Byen;
det seer i [den] ud som var det Fløttedag, hver Gade er som
en overlæsset Fløttedagsomnibus. De gamle Voldgrave ligner
en udtørret Flod hvor nu det udstillede Pottemager Arbeide
dækker Grunden. Kom igjennem en mistænkelig Gade, Sligt
har jeg ikke saaledes bemærket før i Leipzig. Sendt Brev til
Fru Melchior. Min Boghandler Frentch (Hartnach) kom
og besøgte mig bragt[e] 3 Exemplarer af Dryaden, tilbød
sig [at] skaffe Billet til Operaen iaften Flotows /
»Stradella«, i det nye prægtige Theater, her bliver givet i
disse Dage Operaer Rienzi, Precioza, Stradela, og imorgen
igjen Rienzi; hvorledes det staaer med Skuespillet veed jeg
ikke.

Løverdag 2den. Oppe efter sex; Maven tynd. Der blev
bragt mig et Brev fra Hr French, sendt ved Midnat, et Digt
med Hilsen fra Venner der havde ventet mig med ham efter
Theatret. — Kjørt Klokken ½9 til Jernbanen; kom i Vogn med
et Ægtepar og deres løslokkede Datter, de talte engelsk, hun
godt Tydsk, jeg roste det og hun svarede at hun var Dansk fra
Amerika, hedte troer jeg Berg. Før 12 var jeg i Dresden hvor
Frøken Margareth tog mod mig, at Vognen var kommet for
at hente mig, men at Carl Serre i særdeles vigtigt Anliggende
for strax at faae talt med Moderen havde taget den og at

20) et] først skrevet en 22) Dresden] først skrevet Dred

først til Aften kom den[,] om jeg vilde tage i Hotel og blive
til imorgen. Paa Banegaarden var heller ikke en Droske at
finde, »der Haussmann« som Margareth førte med løb efter
Een det varede længe. I Hotel Belvue fik jeg et Værelse
til Elben, men ikke godt, det blev senere byttet om til eet
af de smukkeste i anden Etage. Theatret staaer som en huul
Beenrad ligefor. Davidsen hører jeg er apoplectisk og kan
ikke tale. Gik til Stadt Rom, imorges netop var Fru Fremont
og Frøken Raasløff afreiste men kom igjen om nogle Dage,
fandt strax det af S. omtalte Sted paa Pladsen, tre Herrer
gik ind, jeg forbi.

Søndag 3. Om Natten stærk Lyn og Torden. Oppe Kl 6½
gik ud at friseres; kold Luft; tynd Mave. Klokken henimod
9 kjørte jeg hen til Fru Serres Gaard hvor hendes Vogn
holdt med Frøken Margarith og vi kjørte i friskt Veir, kold
Blæst men Solskin til Maxen; næsten Alle jeg spurgte hende
om af gamle Bekjendte vare døde. Fru Serre modtog mig
glad, nedbøiet / ældre, brast i Graad, tog mig om Halsen
og sank derpaa næsten sammen. Her var Frøken Clara
Heinke og hendes musikalske Søster der gjør Indtryk af en
ældre, stille, fornuftig Pige. Her var en General der har reist
op til Vardøhuus og hans unge militaire Søn; den gamle var
Ven med den norske Digter Ibsen og kjendte Frøken Thorgesen,
Digterindens Datter som i dette Øieblik er i Dresden.
Ritzius, som nu er Kapelmester var her; Generalen tog bort
efter Kaffen. Jeg læste om Aftenen

Mandag 4. Koldt. Spadserede til mit Fyrretræ, paa dette

4) Belvue] først skrevet Belle 7) Davidsen ɔ: Dawison 23) Thorgesen ɔ:
Thoresen 125) Ritzius ɔ: Riccius

var af Frøken Heinke hængt en Blomsterkrands, ligesaa paa
mit Egetræ i Haven. Læste til Frokost læste til Aften.

Tirsdag 5. Sendt Brev til Fru Collin og deri til Fru Drevsen,
samt til Excellensen Moltke paa Glorup. Gik til mit Træ,
føler mig ikke glad, jeg er geneert ved den hele Omgivelse,
min fædrelandske Følelse har ligesom for fine Nærver. Slet
ikke endnu rigtig glad ude; det Brev Grevinde Holstein gav
mig til Fru Serre var om hun vilde skaffe mig Een at reise
med, eller en paalidelig Tjener! Tak! det er vist godt meent,
men underligt arangert. Her er til Frokost og Middag en
Grevinde Sauermar fra Berlin, men født [i] Wien. — Regnveir.
Frøken Heinke, Componistinden spillede for mig nogle
»Børne-Compositioner«; gav dem mere betegnende Navne
end hun, saaledes »Gehe ich in die Welt hinein, muss ich
ein Trompeter sein«, »Kleine Jungen tantzen in grossen
Stiefeln,« »Mütterlein erzählt!« Hørt Søsteren læse Digte af
en ung Baron Düring, der ønskede min Dom.

Onsdag 6. Koldt og graat. Frøken H har læst Oversættelsen
af »Peiter, Peter og Peer«. — Sendt Brev til Fru Henriques.
Til Middag kom her en Hr........fra Kassel og
en holsteensk Contesse Baudissin / som engang fra Wien siger
hun har sendt mig Oversætte[lser af] flere af mine Digte
og jeg skrevet til; hun læste af disse Digte[t] Jette Wulff.
Her var Bondekonen Frau Kunze, som digter, hende
var det som forleden bankede paa sit Vindue ad mig. Hun
havde ifjor bragt Kongen et Digt og blev ført til ham af to

1) Heinke] først skrevet hæ 2) mit] tilføjet over linien 11) Sauermar ɔ:
Sauerma 18) 6] først skrevet 5 22) Oversætte[lser af] et bladhjørne afrevet
24) Frau] først skrevet Ku 25) ad] først skrevet af

Soldater, een af Cavaleriet og een af Infanteriet, sagde hun;
Frøken Heinke vilde male hende, hun sagde nei, for de som
male ere udsendt af Frimurerne og saa bliver Billeder[ne]
siden gjorte uanstændige og saa gaaer man og har en ond
Samvittighed. Da sagde Frøkenen, men Christus lod sig
ogsaa afmale og han havde jo deraf ingen ond Samvittighed.
Det forstod Konen og lod sig da tegne af, var tilfreds med
Portrættet, kun at der var Skygge paa den ene Side af Ansigtet
bemærkede hun at saadan en sort Plet havde hun ikke
da hun jo vaskede sig. Om en anden Kone fortalte Frøken H
at denne bad at male hendes Søn, ja jeg vil gjøre det imorgen,
da jeg kun har et Par Dage at blive her, da maa han
være her, det kan han ikke; naar da! om et Par Aar, svarede
Konen, han er jo paa Reise og derfor er det jeg gjerne vil
have hans Portræt.

Torsdag 7 Meget stærk Taage om Morgenen. Brev til Mathilde
Ørsted. Ærgerlig over at jeg stundom udtrykker mig
galt, siger Komet-Szvansch & — drømt i Nat uhyggeligt om
Fængsel. Vaagnet imorges ved Rabalder, saa at jeg troede
det gamle Taarn faldt eller der var Jordskjælv. Det var
Kjørsel nede i Gaarden og Porten de smak i. Smukt Solskinsveir;
Lillienstein syntes at hvile paa Skyer. Idag Klokken 4
reiste Søstrene Frøken Heinke.

4) uanstændige] derefter er et punktum samt overstreget Da sagde Frøkenen 4)
har] foran er overstreget ha 5) Da] først skrevet Men 11) ja] først skrevet er
12) da maa] foran er overstreget da da 22) Skyer] derefter er overstreget I Formiddags
kom Hr Carl Serre med sine Advokater. Seet fra Høiden Slottet
Wesenstein. Efter Bordet kom her Familien Krause som boe ved Wesenstein,
de have besøgt Spanien, Italien, Danmark. — Spadseret med de Andre ud paa
Aftenen.

[Freda]g 8. I Formiddag kom her med Vognen Carl Serre
[med sine] Advokater. Seet fra Høiden Weesenstein, ført
[de Andre] derhen om Aftenen; Besøg her paa Gaarden af
Fa[milien] Krause som boe mellem Wesenstein og Rabenhorst/[,
de] have besøgt Alhambra, Coimbra, Kjøbenhavn
& —

Løverdag 9; særdeles smukt Veir, klar stille Luft, varmt
Solskin; jeg gik meget ude i dolce farniente. Officeren mødte
paa Veien Frøknerne Coosen, Moderen havde igaar paa
Veien tabt sit Armbaand, de fandt det ikke Officeren blev
paa deres Villa til Aften.

Søndag 10. Koldt, Solskin; nede i Stuen have de lagt i
Kakkelovnen. Sendt Brev til Beaulieu at jeg kom til ham paa
Tirsdag, nu er hans Tittel: Sr Excellenz, dem wirklichen
Herrn Geheimerath von B. Besøgt »Rabenhorst« Stenen med
Indschrift »Schwanennest« og mit Navn, stod ikke længer
opreist men laae gledet ned flad. Træerne vare med broget
Løv, Belysningen smuk, Floden rød som Blod, vi mødte en
ung fransk Greve Fouché fra Dijon, der boer med sin Moder
ved Dresden. Hjemme var Kapelmusikus Ritzius og Frøken
Wolfhagen, hvis Fætter jeg kjender, var Præsident for den
danske Afdeling ved pariser Udstillingen; gamle Fru Helmke
som tænkte paa at besøge Suez Kanalen ved dens Aabning. —
Om Aftenen kom her den gamle Pastor Fränzi med sin Kone.
Hos Coosen er i Dag Børnefest, Bønderbørn drog forbi med
en Musikant og Faner.

Mandag 11. Klar Himmel, Solskin men koldt. Var ude

1) [Freda]g 8.] et bladhjørne afrevet 9) Moderen] først skrevet der ig 20)
Ritzius ɔ: Riccius 26) Musikant] først skrevet Musikker

tre hjem til Middag; de vilde have mig til en Forestilling
iaften men jeg var træt og kjørte hjem, drev lidt om i Gaderne
og er nu i Ro. +

Onsdag 13 Urolig Nat. Tidlig oppe og paa Posthuset
samt vexlet Penge. Vaskekonen skulde komme før Klokken
9 med Tøi, den blev ti og hun kom uden Tøi, det laae vaadt
hjemme hun vilde bringe det til Aften; da maatte jeg blive
et Døgn endnu; hun maatte give mig Haand paa at jeg
skulde faae det til Klokken elleve. Geheimeraad Beaulieu
kom med en Baron Kalreuter fra Weimar ibesøg, bad mig
spise med denne hos sig til Middag Kl 3, ventede mig Kl 2;
jeg lod det afhænge af om jeg fik mit Tøi, det jeg ikke ventede,
han raadede mig at være forsigtig i Omgang med Dingelsted;
Vaskepigen kom henimod 12, jeg fik pakket ind og
kom betids paa Banegaarden. Kom i Vogn med en Hamborger
og Kone der gjerne vilde tale Politik, men jeg afviiste
han kjendte af Navn flere Danske og da jeg talte om at vi
vilde reise Ørsted et Monument, spurgte [han] om der
ikke skulde reises eet for Andersen, jeg sa[gde] / [a]t
han levede endnu; det veed jeg sagde Manden, men han er
jo saa afholdt af Folket. Han havde læst Andersens Eventyr
og nu i Aviserne om Festen den 6 Sept: Jeg sagde ikke at
jeg var Andersen, han havde aldrig seet hans Portræt. Klokken
7½ naaede vi Wien. (Vi kom egenligt først i Vogn før
i Bodenbach, hvor da jeg viiste Brevet fra Grev Paar mit
Tøi slet ikke blev efterseet.) — I Prag tog jeg ind i »englischer
Hof«, fik en uhyggelig Stue til Gaarden, var meget utilfreds,
det Hele gjør et snavset Indtryk.

9) Beaulieu] først skrevet Bel 10) Kalreuter ɔ: Kalckreuth 24) Wien ɔ: Prag

Torsdag 14 Fik et smukt Værelse til Gaden paa anden Sal.
Det regner; travet til Teynerkirken men kunde ikke finde
Tycho-Brahes Gravsteen, der er vist reist et Altar foran.
Vexlet Penge og faret vild paa Hjemveien, men efter lang
Vandring kom jeg i den rette Gade med Hotellet. — Tog en
Droske og kjørte op til Hradsin, saae Kirken der staaer nu i
9 Aar under Restauration, besøgte den hellige Nepomuks
Grav; Keiseren var netop indtruffet her paa Hradschin.
Kudsken kjørte mig ned om Haven og en anden Vei ind i
Byen; øverst deilig Nedsigt, jeg vilde have været i Jødeqvarteret
men frøs saaledes at jeg lod ham føre mig hjem
i Hotellet for snarest at varmes ved et Glas Scherry. — Meget
lille Table d hote. Gik en Tour op paa Volden og saae ud
over Jernbanen mod Brünn; Veiret har klaret sig.

Fredag 15 Tidligt iaftes gik jeg [i]seng og vaagnede efter
Midnat; gjennem Sprækken i Døren ind til Naboen skinnede
et rødligt Lys, det bevægede sig, der var ganske stille, jeg
tændte Lys, saae paa Uhret, det var halv eet. Da det blev ved
at lyse stod jeg op og ringede, jeg var bange for at der
kunde være Ild, Ingen kom; jeg laae nu til halv to, da hørte
jeg Nogen derinde og Lyset blev slukket, om man maaske var
sovet fra det. — Oppe halv otte, smukt Veir. Kl 12 kjørte jeg
med blandet Tog til Bardoviz; snavset men / magelig Vogn;
det varede henved fire Timer; en skrigende leende, fælt talende
Tydsk, vist Wienerinde var i Vognen. Der blev meest
talt Böhmisk i hele Landet. I Bardoviz vidste Vogn-Conducteuren
ikke her var Hotel til at overnatte, jeg havde bestemt

1) et] først skrevet en 12) Scherry] først skrevet Cherry 23) Bardoviz ɔ:
Pardubitz 24) henved] først skrevet hele

at var dette for daarligt blev jeg i Restaurationen til Toget
10¼ iaften gik til Wien, men her var ganske nette Værelser,
daarlig Luft paa Gangen og elendig Opvartning, især fra
Pigerne, havde jeg ringet maatte jeg selv ned og hente Folk. —

Maanen skinner det gamle Skind

Til mig, lige ad Vinduet ind.

Bringer en Hilsen fra Kjøbenhavn

Her, ja det er et böhmisk Navn

Pardobits, kaldes By og Station

Maanen er min eneste kjendte Person

Løverdag 16. Gik iseng lidt over otte; stod op Klokken
6. Kom i Vogn med en engelsk Dame med Gouvernante
og Børn, den ældste lille Dreng talte godt Tydsk og havde
et klogt, ældre Ansigt. En deilig afvexlende Egn, jeg havde
den bedste Side, venstre. Klipper, Skov, hvor endnu Sommeren
gik over i Efteraar. Henimod 12 var jeg i Brünn Nerudaerne[s]
Hjemby. Tog ind i Kaiser von Østerich og fik Nr
69 i første Etage med stor Udsigt over Jernbanen til Landet.
Gik en Tour i Byen, spiiste Middag og drak Kaffe, Alt findes
her i Hotellet, særskildt fra dette. Gik op paa Franzenberg
og saae ud over den store Viaduct, saae »Spiegelberg«, smuk
Promenade, men kold Blæst. I seng lidt efter 8.

Søndag 17 Oppe Klokken 6 og blev efter Kaffe barberet.
Portneren vidste at Nerudas Familie boede her, men ikke
hvor, men at Svigersønnen Hr Normann havde boet i Hoteilet.
/ Efter Klokken 11 gik jeg paa Banegaarden, lidt over

1) Restaurationen] først skrevet Restaut 8) Her] foran er overstreget Hr 21)
Spiegelberg ɔ: Spielberg

12 gik Toget Vognen var aldeles fyldt, en Spanier som han
kaldte sig, saae ud som en Virtuos og en Tyroler, simpel
Person var der. En ung Böhmer som jeg spurgte om Sprogets
Slægtskab i Mähren med Böhmen, og sagde det var eet, var
meget bereist, meget kjæk i sin Tale. Spurgte siden om jeg
var Tydsker og hvor fra. Der kom paa een af de sidste Statjoner
en ung Kone i Vognen med et 14 Dage gammelt Barn,
jeg var ængstelig for at Tyroleren skulde støde det, og Fyren
sagde jeg var omhyggelig som jeg var Barnefader. — Nu faldt
hans Pakke ned paa Hovedet af mig og Barnet, jeg fik dog
det værste Stød. Kjørte til Hotel Frankfurth, her var ingen
Plads kjørte saa til Hotel Müller am Graben hvor jeg fik et
lille Værelse til Gaarden i første Etage. — Portneren er ikke
venlig, de andre Husets Folk meget nette.

Mandag 18 Graat Veir, mørkt i min Stue; gik paa
»Hauptpost« og fandt Brev fra Eduard og Jette Collin, Brev
fra Scudder i Amerika. Brev fra Scharff og Eckard. Brev
fra Fru Melchior i Lyon, Brev fra Hr og Fru Henriques. —
Besøgt Gesandten Falbe der boer paa Mölker Bastei 6, smuk
roccoco Stue, opskrev mig nogle Adresser gik til Excellensen
Theater Intendanten Münch-Bellinghausen, vi talte om
Thorvaldsens Død ved første Forestilling af »Griseldis«, om
Theater og Litteratur, anbefalede ham Hertzs Arbeider. Gik,
efter Middagsbordet, til Musikhandler Levi, han var ude,
man gav mig feil Adresse til Skuespiller Hartmann, heelt
ude i Wieden, i fire Aar har han ikke boet der, jeg fandt
her Skuespiller Löwe, hvis Huusjomfru gav mig Hartmanns

6) Tydsker] først skrevet Østriger 8) Fyren] derefter er overstreget spurgte om
jeg v 15) mørkt] først skrevet møk 17) Scharff] først skrevet Schaf

Adresse Bräuner/strasse No 14. Han kjendte mig strax da
jeg traadte ind var høist elskværdig tilbød mig Plads iaften
i sin Loge, da der spilledes uden Abonement. Hans Søster fra
Hamborg var der, vi drak Kaffe og talte om Eckardts. Drev
om paa Gaden om Aftenen, drak Øl og gik i Borgtheater op
i Hartmanns Loge og saae de to første Acter af Isabella Orsini
af Mosenthai, første Opførelse; meget varmt derfor
gik jeg.

Tirsdag 19. Meget koldt. Sendt Brev til Fru Collin og
til Fru Melchior i Marseille. Gik hen til Musikhandler Lewy
og traf der en Componist fra Lübeck, Lewy tilbød sig i Alt
[at] være mig til Tjeneste. Gik ud til Theophilus Hansen, han
var ikke hjemme Huusholdersken sagde at i Hotel Müller hvor
jeg boer, var ogsaa Professor Marstrand og Skougaard, de
reise imorgen. Efter Bordet drev jeg om i Regn og Søle, frøs
og kjedede mig, som intet Sted paa hele Reisen. Jeg bliver
neppe mere end 14 Dage i Wien, dersom ikke Alt forandrer
sig til behageligere Ophold, heller gaaer jeg da til München
hvor jeg troer der vil være mere gemütlig og ikke koldere
Veir. Gik hjem før fire, maatte strax tænde Lys og sidder
nu og skriver til Fru Serre. Ministeren Falbe har to Gange
været her i Hotellet i Dag og spurgt efter mig. Efterhaanden
som jeg vender mig til at boe i et Klædeskab med Gas Lampe
indad, finder jeg mig hjemlig; jeg lugter ideligt Beufsteeg
og i hvor stor min Phantasi er jeg kan ikke føre den Duft
over i Violer, ikke engang i Hyazinter. Paa Gaden kjøres der,
som der ikke var Politi der skulde sørge for Folks hele Lemmer,
og Wien har fra gamle Dage altid, været mig en Politi

1) Bräunerstrasseɔ: Braunerstrasse 27) Politi der] derefter er overstreget tænkte paa

By, Tiden har nu blæst den kinesiske Pas, Schein, bort: — det
er Uret og er man et kjendt Menneske, uklogt at tale og
skrive efter de første Indtryk og den vakte Stemning. I den
gamle Deel af Byen med de smalle vinklede Gader er jeg i det
Wien jeg kjender, men / kommer jeg udenfor, Volden indenfor
Forstæderne er sløifet, Pragt Bygninger have løftet sig,
jeg er, troer jeg, i Petersborg, i Paris. +

Onsdag 20. Tidlig blev jeg vækket. Marstrand kom her
han og Skougaard reise imorgen; han hørte igaar Tryllefløiten,
Mozartz Musik forsvandt i Stads for Øinene; han lovede
vort Theater hjemme for dets Sandhed. Gik paa Posten
og fandt Brev fra Fru Scavenius. Indbydelse til imorgen Middag
hos Falbes. Gik til Grev Paar, der omfavnede og kyssede
mig, syntes glad ved Synet af mig. Gik saa til den engelske
Gesandt Lytton som boer smukt, hans skjønne unge Kone
modtog mig glad, saa kom han og omfavnede mig; gik til
Dingelsted uden at træffe ham; fandt Theophilus Hansen
hjemme. Veiret er godt Solskin og mildt. Sendt Brev til Fru
Serre i Dresden. Gik hen i Operahuset, det er vistnok, naar
man undtager Operaen i Barcelona, det meest storartede
Theater jeg har seet. Foyen har Tydsklands dramatiske
Componister ogsaa Schubert og Wagner og Bellini staae hver
i de to tilgrændsende Værelser, som var det for Modsætningens
Skyld. Jeg kunde ikke faae Billet til Gulvet, maatte
op i tredie Etage og saae fra Høiden en Ballet af Paul
Taglioni: Flick und Flock; min Landsmand Price udførte

1) bort] foran er overstreget Gud 3) efter] derefter er overstreget sine 4) er
jeg] foran er overstreget føler 6) Pragt] først skrevet Prakt 16) omfavnede]
først skrevet omfavdede 21) dramatiske] først skrevet Co

[F]lock smukt, ungdomligt og med Humeur. Det var et heelt
Kaleidodoskop med Decorationer, electrisk Lys og Farvevexel,
hvad kunde her ikke gives i et ægte digterisk Eventyr;
dette kunne lyses ind i Tanker og blive af Betydning, her var
det som om en Gulerod havde været i Phantasiens Land var
berørt der og skrev nu sin Reise; Jeg saae kun de to første
Acter, det var nok ogsaa Stadsen, gik saa hjem og føler mig
ganske vel i / mit Klædeskab med en halv Flaske Gumpoldskirchner
Ausslich, en østerisk hvid Viin, som smager
mig. +

Torsdag 21 Traf i Caffeen Marstrand og Skovgaard, saae
deres Værelse, der vel er større end mit, men ikke at foretrække.
Føler mig nerveus ilde. Gik til den danske Generalconsul
Königswarther og hævede 300 Franks i 147 Gylden,
kort efter havde jeg Besøg af ham i mit Hotel. Vesit af Excellensen
Münch Bellinghausen, Besøg af Theophilus Hansen
da jeg sad ved Frokostbordet. Gik til Dingelsted, kom op paa
Scenen, traf ham ikke men der sendtes mig en Parquetbillet
til iaften[;] gik ud til Price, han var ude men jeg fandt Broderen,
Maleren. Skougaard og Marstrand reiste idag til Dresden.
Middag hos Falbe han boer i et gammelt adeligt Huus
paa Bastionen, som skal sløifes, Huset har et polsk Navn,
Roccoco Møbler og vævede Tapeter; her kom en Hofdame,
som havde været i Mexico med Maximilians Gemalinde; her
var Lytton Bulver, hans Frue havde jeg tilbords jeg gik strax
efter Bordet til Operaen: Romeo og Julie af Gounod; jeg

1) [F]lock] ms. har Plock 5) Gulerod] foran er overstreget Gullerod ha 5)
Land] derefter er overstreget og, først skrevet var 6) sin] foran er overstreget sin
9) hvid] foran er overstreget V 14) 300] derefter er overstreget Gylden

sad ud for Dingelsteds Loge, han hilsede mig saa venligt,
ogsaa hans Frue, da jeg kom hjem i Hotellet fandt jeg Kort
fra ham, ogsaa min Banquier, der er dansk Consul, Königsvarther,
som jeg i Dag hævede 300 F[r]ank hos kom strax
og aflagde mig Besøg. Paa Veien til Falbe, bag hans Huus
var en »Holmens Gade«, raa, lave »det smukke Kjøn«,
grinede ud. I Theatret blev jeg til 5 Act. Talte i Foyeen med
Dandseren Price, hans Broder Maleren og den svenske Sanger
der skal optræde paa Søndag i Fra / Diavolo. Meget
varmt i Theatret, to Grader kun ude.

Fredag 22. Meget koldt. Forkjølet. Gik til Dingelsted, som
særdeles hjerteligt tog mod mig, bad mig afhente Billet til
Operaen saa tidt jeg vilde. Hans Frue havde ønsket at jeg
var kommet op i Logen til dem. Besøg af Hartmann som
indbød mig hos sig til imorgen Aften sammen med Levinski
og flere fra Theatret. Lidt efter kom Indbydelse til imorgen
Middag hos Lytton, den jeg ikke kan tage imod, Overkelneren
kom og tilbød et smukt Værelse med Balkon ud til Pladsen,
men 5 Gylden daglig, det er henved 4 Rdlr jeg tog imidlertid
for et Par Dage imod det, da jeg ikke kan holde ud at boe
i det Skab ud til Gaarden. Middag hos Falbes, de ventede
den gamle Grev Raben, men han kom ikke, han vilde til
Suez men havde havdt en Drøm der havde bestemt ham til
at opgive det. Gik i Theatret og saae de første tre Acter af
Isabella Orsini, traf der Lytton; kom hjem i min Stue, Maanen
skinnede derind.

Løverdag 23. Sov til efter otte; noget bedre; Solen skinner
deiligt varmt ind til mig, nu kan jeg igjen sidde inde uden

8) Broder] først skrevet Broderen 17) den] først skrevet det

Overfrakke. Sendt Brev til Carl Bloch og til Redacteur Bille.
Fra Posthuset kom jeg om ved Kasernen, Solen skinnede
ret varmt, det livede op, men det prikker mig imellem i Halsen
hvad bliver det. Besøg af Venzel Paar. Klokken otte gik
jeg til Hartmanns, der var smukke Stuer; jeg traf der den
gamle Skuespillerinde Haisinger, hun var henrykt over Billedbog
uden Billeder, sammenlignede mig med den allemaniske
Digter Hebbel, nu kom Skuespiller Förster og flere, siden
Levinski, jeg læste »Etwas« og Das ist ganz gewiss og Fru
Haisinger sagde at hun vilde offentligt fortælle et Par af
mine Eventyr. (Falbes Tjener bragt mig Münck / Bellinghausens
Brev til Falbe om min fri Entre i begge Theatre.)
Kom hjem 11½ om Aftenen fra Hartmanns. +

Søndag 24. Saae i Kirken det smukke Gravmonument af
Canova. Veiret ret godt. Besøg af Grev Paar som fik et
Exemplar af Dryaden, gav mig Kort til Erkehertuginde Sophies
Oberhofmeister Grev Temerin i Salzburg. Sendt
Brev til Eckardt og Scharff. Besøgt i Formiddags Julius Price.
Jeg har en Blegn paa Tungen, den brænder som Ild, lidt
ondt i Halsen, forresten mindre forkjølet end igaar. Fru Haizinger
sagde at jeg var beslægtet med Hebbel, jeg troer det;
vi høre til de smaa Basreliefs som Christian Winther hos os
ved sine Træsnit, Statuerne, Schakspear, Cervantes, Goethe,
Øehlenschlæger, ja Fremtiden vil dømme Nutiden, give de
smaa Basreliefs deres Betydning og de leve maaskee da ogsaa
i Marmor, som Arabesker, men de leve, Eeg, Rose og Græsstraae

1) Redacteur] først skrevet Redacter 5) der var] der først skrevet det 8)
Hebbel ɔ: Hebel 13) om] først skrevet fra 14) Gravmonument] G først
skrevet M 19) den] først skrevet det 23) Goethe] først skrevet Øehlen

ere evige Skabninger, af Gud, paa forskjellige Trin,
men evige! — Fik Besøg af Grev Wenzel Paar, som gav mig
Kort til Overhofmesteren hos Erkehertuginde Sophie i Salzburg.
Han meente at de 5 Gylden jeg maatte give for mit
Værelse var for de store Vinduer. Min Hals øm og gjør ondt
naar jeg synker; drak varm Punsch, det synes at hjælpe, jeg
er en »boy the fortune«, slipper jeg vel. Før jeg gik i Theatret
besøgte jeg Theophilus Hansen; blev der en Times Tid,
hans Søster lavede Thee til os, havde et heelt dækket Bord,
med Anchovis hjemme fra. Han synes meget plebejisk, men
vistnok en dygtig Natur. Den unge Kelner som varter mig
op ligner den Bardenfleth som er Cavaleer hjemme og / er
gift med en odense Pige.

Mandag 25. Bedre med Halsen, Gud taknemlig derfor.
Koldt ude; hentede Billet til Operaen, gik forgjæves paa
Posthuset, kom hjem og fik No 52 ud til den mindre Gade
for 3 Gylden, kom derved i bedre Humeur. En Spørgende
ved Frokostbordet hvilket Land jeg var fra, han gjorte intet
godt Indtryk paa mig. Forgjæves paa Posthuset[.] Middag
hos Lytton, der var en interesant Tydsker........ som
kjendte mine Skrifter og fortalte godt, jeg fik Idee til et nyt
Eventyr. Klokken blev 9 før jeg kom i Operaen, de to første
Acter af Wilhelm Tell vare allerede til Ende. I Garderoben
hørte jeg en Damestemme: »god Aften Hr. Etatsraad!« det var
Fru Fränkel fra Kjøbenhavn med Mand og Datter, de vilde
allerede bort, da de vare trætte og endnu i Reiseklæder, de blive
kun kort da her er saa koldt og skynde sig ind i Italien.

2) Fik] først skrevet Gik 3) Salzburg] først skrevet Salsburg 25) Fränkel ɔ:
Fraenkel

Tirsdag 26. Brev fra Fru Melchior de ere nu i Hyeres. Ved
Posthuset hilsede en østerisk Soldat: god Dag Hr Etatsraad,
det var en Dansk som tjente som Menig her. Veiret ret smuk
spadseret om paa Bastey og seet smuk Aften Belysning. I
Theatret Operaen Flick und Flock, gik efter anden Act.
Sendt Brev til Fru Henriques og Sophie Melchior i Kjøbenhavn.
Sendt Brev til Fru Melchior i Hyeres. —

Onsdag 27 Regnveir. Besøgt Bauernfeldt. Sendt Brev til
Fru Lind i Kjøbenhavn. I Cafféen læste jeg i neue Presse
for i Dag en smuk Beskrivelse af Kaulbachs nyeste Stykke,
gik strax hen at kjøbe det og sendte samme i Krydsbaand til
Robert Watt. Spiiste til Middag i Theater Operaens Øl-Halle,
syntes at Maden havde Afsmag. Den svenske Sanger
Labatt traadte første Gang op, han var Fra Diavolo; / sang
smukt, men var ingen elegant udseende Fra Djavolo. Engelænderen
langt under Phister; alle vare de ringere end
hjemme hos os; hjemme er en Festivitas over hver Forestilling
her ere Optogene og Scene-Arangementet særdeles
smagfuldt og storartet. Gik op i Dingelsteds Loge og underholdt
mig i anden Mellemact med Fru Dingelsted (før Sangerinden
Jenny Lutzer) hun har intet smukt, men et
intelligent Ansigt og minder om Jenny Lind, hun er dertil
meget corpulent; mit Vesitkort havde hun ikke faaet og udtalte
at hun havde undret sig over at jeg ikke havde besøgt
hende. Traf endnu to Bekjendte fra Skuespiller Hartmanns.
(Hos ham var jeg igaar og fandt Konen nydelig.) Det er
meget koldt iaften.

17) Festivitas] først skrevet Festivas 19) Gik] først skrevet Fik 21) har] først
skrevet ik, foran står er

Torsdag 28. Solskin og koldt, snart graat Veir! Brev fra
Fru Serre med Hilsener fra Storhertugen i Weimar, Sendt
Brev til Scudder i New York. Gik til Theophilus Hansen for
at see Artileri Casernen som han har bygget, men han var
ikke hjemme. I Eftermiddag har jeg første Gang paa denne
Reise ladet lægge i Kakkelovnen da jeg frøs, igaar faldt den
første Snee. Iaften er jeg ikke i noget Theater, de have i
store Opera Fra Djavolo som jeg saae igaar, og i Burgtheater,
Mosenthals Stykke, som jeg nu allerede har været to Gange til.
Jog Spidsen af min store Sax op i Tommelfingeren. Sneeveir.

Fredag 29 Brev fra Eduard Collin, deri Brev og Vexel
paa 14 L℔ fra Scudder i Amerika, Brev fra den lille Lewingstone;
gik til Königswarder om at løse Vexelen, han sagde
jeg maatte sende / det til Kjøbenhavn. Fik Brev fra Redacteur
Bille Sendt Brev til Redacteur Watt. Middag hos Dingelsted,
som boer brillant i selve den nye Opera, der var
Gouverneuren fra Helgoland, der var Hackländer med sin
Søn der er Officeer og ret ungdommelig glad takkede mig
for Eventyrene. Dingelsteds Søn ung Student, lidt høiere end
jeg var ogsaa meget indladende. Hackländer og Søn gaae til
Suez han fik af mig: Hvem er den Lykkeligste, som jeg oplæste
efter Bordet. — Der var en Bassanger Smid (?) — Gik
derfra i Theatret til Balletten Sardanapal, som var broget og
tom, bengalske Lys og rige Dragter, jeg morede mig aldeles
ikke derved. Da jeg Kl 11 kom hjem fik jeg Besøg af Fru
Jerichau og Søn, som vare indtrufne og reiste herfra paa
Mandag til Constantinopel.

12) 14 L℔] derefter er overstreget samt Brev 13) Königswarder ɔ: Königswarter
13) Vexelen] først skrevet Vexl

to Acter. Fru Jerichau var ogsaa i Parquettet; jeg kunde ikke
holde den Varme ud og sidde midt inde i Parquettet.

Søndag 31 Brev fra Hr og Fru Melchior, de reise nu til
Algir, en stor Skuffelse for mig. Brev fra Clara Heinke. Forgjæves
søgt Fru Haizinger, forgjæves Julius Price som jeg
efterlod mit Portrætkort; forgjæves været hos Skuespiller
Lewinsky; saae Schwarzenberger Monumentet. Smukt Solskinsveir,
dog koldt. Drev om i Gaderne, føler mig eensom,
har kun Theatret og naar jeg sidder senere ene ud paa Aftenen;
sandselige Kampe, Vorherre er min Hjælper, aldeles
ikke jeg selv. I Operaen Troubaduren fortræffeligt Sang
Hr Møller og Frøken Wilt, Navne som klinge hen og forsvinde
og dog saa meget smukke + + /

November.

Mandag 1ste. Graat og en voldsom Blæst, jeg har ondt
i Ryggen og Mathed i Benene, kunde neppe staa fast i
Blæsten. Gik til Lytton at sige Levvel, derpaa til Falbes her
traf jeg den svenske Minister Due, kjørte med ham hjem
til hans Frue (Opern Ring 23); en særdeles hjertelig Modtagelse
og bedet om at komme der til Middag. — Var at sige
Lev vel hos Skuespiller Hartmanns, Fruen fik mit Portræt,
det var den behageligste Middag hos Dues, jeg har ikke seet
dem i 20 Aar, det var paa Fjeldstuen i Stockholm, hvor var
Fru Due hjertelig og sagde mig saa naivt at jeg var elskværdig.
Jeg forærede hende Dryaden og læste »Sneemanden« og

12) Hr Møller ɔ: G. Müller 24) Due] D først skrevet W

»Hvad Fatter«. De vare Alle saa glade derved; Due trakterede
med en ungarsk Viin Vermuth der skal være sjælden.
Fruen kjørte mig hen i Operaen Tryllefløiten, jeg fandt ikke
som Marstrand, at Decorationerne vare saa mægtige at de
qvalte Musiken, Decorationerne særdeles smukke og god
Sang.

Tirsdag 2den. Regnveir. Hævede hos Banquieren 450
Frank (15 Napoleons, 75 Gylden). Gik paa Posthuset for at
Breve kunne gaae til München. Besøg af Skuespiller Lewinsky,
han sagde at han paa Skolen læste mine Eventyr for de
unge Mennesker. Mod Aften Besøg af Dr Wilhelm Thomsen,
det var den tredie Vesit og jeg har ikke endnu været hos
ham, da han boer langt ude i Forstaden; jeg maa gjengjælde
det i København. I Burg Theater saae jeg Raupachs: »Der
Müller und sein Kind«. Et raadent, overspændt overtroisk
Stykke, der aldrig burde gives i et Theater som Burgtheater. /
Hartmann spillede iøvrigt fortræffeligt. Lyttons vare i Loge,
jeg gik der ind og sagde dem Levvel.

Onsdag 3. Graat Veir, kold Blæst. Været hos Excellensen
Münch-Bellinghausen og sagt ham Lev vel, han bad mig
ved mit næste Ophold her, besøge sig; var forgjæves hos Hr
og Fru Dingelsted; kom der siden ved Spisetid, de sade tilbords;
jeg leverede igjen mit Kort til Dingelsted og Portræt
til Fruen; søgte forgjæves Theophilus Hansen og Søster.
Hos Ministeren Due traf jeg Didrichstein med Kone, de vilde
til Grækenland. Her var den norske Secretair og en svensk
Officeer. Jeg læste Solskinshistorier, Tidselen og Hvad man
kan hitte paa, samt Andegaarden. Var hjemme lidt over otte

4) mægtige] foran er overstreget f 25) Didrichstein ɔ: Dietrichson

for at pakke ind. Regningen var ikke rigtig, Varme sat paa
igjen og et Døgn mere. Regningen særdeles stor henved 25
Gylden for de to Døgn.

Torsdag 4 Sov næsten slet ikke; kom op Klokken 7 og afsted
før otte, saa at jeg næsten var en Time paa Banegaarden,
men glad ved at være ude af det dyre Wien. Det blev skyllende
Regn; smuk Natur saae Schönbrunn og Kloster Mölk;
der var i Vognen en sygelig Herre der vilde til Nizza over
Strassburg da han frygtede Kulde i Genf; en fransk Dame,
en preusisk Rhinlænder der viiste sig meget fortrolig med
med en østrisk Dame. Klokken 1½ kom jeg til Linz; Omnibussen
til Hotel »Kanone« skulde vente ½ Time endnu til
næste Tog kom; jeg tog en Droske og kjørte »ein halbe
Stunde« og fik et særdeles godt og smukt Værelse for 1½
Gylden, spiist Middag og føler mig hyggelig, men gal i Hovedet
over det dyre Wien, jeg er vist ogsaa snydt i Hotellet.
Udenfor graat og sølet, jeg bliver hjemme for at dovne ud i
den opvarmede Stue. Sov en Timestid. I Aften følt mig hyggelig,
men vred paa Hotel Müller hvor Regningerne vare
urigtige og Overkelneren flot og fornem men ikke til at stole
paa. Dingelsteds lod mig gaae forgjæves / to Gange. Kommer
ikke tredie næste Gang.

Fredag 5. Graat Veir, koldt Blæst; gik lidt om i Byen
der seer levende og net ud. Der ligger Snee oppe paa
Bjergene. Vinden blæser kold. Sendt Brev til Clara Heinke
i Berlin. Klokken halv to forlod jeg i Skylregn Linz, kom i
Vogn med en ung Land O[e]conom fra Salzburger Egnen
han kjendte Theophilus Hansen, sagde mig Beskeed, raadede

12) »Kanone«] først skrevet »Kanonen«

mig aldeles fra Hotellet ud[e] ved Jernbanen, hvor jeg i det
slette Veir havde langt til Byen og at der var doppelt saa dyrt,
det anbefalede Hotel goldne Schiff sagde han var forældet og
man fik opvarmet Mad, han raadede til Hotel d Autriche
som han kjendte, der var godt, billigt og et nyt Huus. Det var
meget koldt, Sneen laae rundt om; Manden fortalte at han
kom fra Venedig og der mellem Gratz laae Alenhøi Snee,
i to Dage vare Banen standset. — Jeg tænkte paa at snee inde
før jeg naaede München og hvorledes det vilde gaae ned
mod Schweiz. I Salzburg uvenlige Betjente, daarlig Omnibus;
Hotellet og Folkene tiltalte mig, her har General Fremonts
boet i 14 Dage. Værelset som er stort og med Udsigt over
Floden koster kun 1 Gylden, jeg gjorte mig ret til gode
med Foreller og Viin, sad hyggeligt i min varme Stue.

Løverdag 6. Regnen strømmer ned, gik dog ud, vexlede
Penge, saae Mozarts Huus der bærer en gylden Lyre; gik
til hans Monument, han ligner der en Deel Thorvaldsen,
kjøbte et stereoskop Billede der af og søgte hjem i det sølede
Veir. Efter Middagsmaden Kl to gik jeg paa Posthuset med
Brev til Fru Melchior i Algier. Saae Domkirkepladsen og
vandrede derpaa over Broen og steeg op paa Kapuzinerbjerget,
her er »Stationer« med Figurer skaarne / i Træ og
malede, forestillende Christi Lidelse. Jeg steeg her op, Myggene
sværmede i Luften, som var mild. Da jeg kom øverst
brød Solen frem, mod Nord sortblaae Skyer, mod Syd Alt
i Solskin, de forgyldte Kors paa Klostre og Kirker skinnede,
Sneen laae paa Bjergene, der kom en Foraars Gjenvækkelse
over det Hele som stemte mig godt. Gik ud paa Eftemiddagen

7) fra] først skrevet ved

hen at see Dr Theophrastus Paracelsus Huus; hans Portræt
er paa det; tæt herved ligger det, ogsaa Theatret hvor en
Parquetplads kun koster 50 x; gik til St Sebastians Kirke
hvor Kirkegaarden er en Slags Campo Santo med Buegange
og mange Altere. Spadserede langs Floden. Da jeg kom hjem
og tænkte paa Paracelsus og Mozart hvis Navne knøtte sig
til Salzburg fik jeg Ideer og begyndte to Eventyr, eet om
Telegraph Traaden: »Fra Europa til Africa« og »Storke-Brev
fra Suez« i den Maaned Suezkanalen aabnedes.

Søndag 7. Deiligt Solskin; jeg kom ud, Gaderne opfyldte
af Byfolk og Bønder i Søndagspuds, gik til St Peters Kirkegaard
og søgte Mozarts Grav og saa ligger han i Wien; var
i Kathedralkirken, gik Gaden under den steile Fjeldvæg;
varmt og godt enkelte Buske endnu grønne. Fandt Mozarts
Huus hvor han har levet, det er lige over for Theatret. Det
klang stort Billetterne hentes i Theaterkanzelei og saa kom
man ind i en tarvelig Stue hvor Kone og Datter syede
paa Theatergarderobe, første Parkieet kun 53 × og saa fik
man Plakaten frit; tæt ved var Syngeskole, en Dame Stemme
lød ret kraftig. Hos Barberen barberede Konen. Kom forbi
evangeliske Kirke som ligger her paa Promenaden. Som Udklipning
i graat Papir ligger Klippen / paa den anden Side
Floden med Træer øverst og Huse forneden. Ved Solnedgang
gik jeg en smuk Tour langs Floden Salzach under Kapusinerbjerg,
Husene ere byggede heelt ind i den steile Klippe; her
seer ganske italiensk ud, med den smalle Gade, de svære
Steenhuse. Bjergene laae solbelyste og med Snee, et deiligt

3) × ɔ: Kreutzer 9) Maaned] derefter står Canalen samt overstreget aabnedes

tyroler Landskab, jeg vendte samme Vei tilbage, træt i Fødderne.
Gik om Aftenen i Theatret og saae 1ste Act af Mönch
und Soldat af Frederich Kaiser. Sparzits i Parquettet var
imidlertid en daarlig Plads da Sidegangen var opfyldt med
Staaende.

Mandag 8. Oppe Klokken 7; Solskin. Klokken henimod
10 gik Toget jeg var ene i en Vogn hele Veien paa eet Qvarteers
Fart nær, da jeg havde to Damer fra Station til Station.
Der var næsten for opvarmet; deiligt Skue til de sneebedækte
Bjerge, endnu stode enkelte Løvtræer og Buske med grønne
Blade; kom forbi Chiemsøen. En smuk Tour. Klokken fire
naaede jeg München, Prinds Carl var med i Toget, han mindede
mig om Professor Hjort, Dronningen af Bayern og
hendes Søn vare paa Banegaarden at tage mod ham; jeg
var uvis om jeg vilde tage ind i »Bayrische Hof« eller »blaue
Traube« valgte det sidste, de vilde føre mig op i tredie Etage,
men da jeg ikke vilde fik jeg et meget godt Værelse i første
til 1 Gylden 12 x. Verten kjendte mig og spurgte om min
Søn (det var Viggo han meente). Nu ude af Østerige føler
jeg mig hyggeligere og mere vant. — /

Tirsdag 9. Smukt Veir. Brev fra lille Thea Melchior og
Fru Lund. Brev fra Eckardt og Scharff. Brev fra Henriques.
Sendt Brev til Eduard Collin og til Boghandler Reitzel. Gik
op til Geheimeraad Gietl, Datteren, nu fuldvoxen traf jeg paa
Gangen, Moderen stod ved at gaae ud, jeg blev inderlig glad
modtaget; gik saa hen i Gartenstrasse til Fru Kaulbach, hvor
syntes hun glad ved at see mig, bad mig bestemme en Middag

3) Sparzits ɔ: Sperrsitz. Først skrevet Sparr 15) tage] derefter står jeg 17)
da] d først skrevet j

at komme der og sagde at jeg maatte endeligt besøge
hendes Mand uagtet det ikke var den Tid han modtog Nogen.
Hvor var han hjertelig, kyssede mig to Gange. Vi talte
om »Engelen« og han sagde at han stadigt fik Bestilling paa
den, viist mig tre mindre Billeder af den, han havde begyndt,
sagde at Kunsthandleren i Wien var blevet en riig Mand
ved dette ene Billede. Han malede nu en lille Pige som med
Riset i Haanden lærte Hunden og Dukken at læse, viiste
mig det store Inquisations Billede og et Par Stykker af Dødninge
Dandsen, Napoleon som betragter Jordkloden for at
see hvilket Land der endnu er for ham at erobre og Døden
der som hans Feldtmarskal viser et Dødninghoved, forvend
som en Verdens Kugle, Tegn paa de Dødes Rige; Humboldt
og Døden der hjælper ham at bære paa Verdens Kuglen
(Atlas) og har aabnet Graven pyntet med Tepper og Blomster.
Drev om i Byen mod Aften.

Onsdag 10. Tidlig paa Morgnen, før jeg var oppe kom
Brev fra Enkedronningens Overhovmesterinde at Hendes
Majestæt vilde modtage mig i Dag Kl 11. Sendt Brev til
Henriques og Thea Melchior. / Regnveir; gik paa Slottet,
Frøken Gietl førte mig gjennem Gange og Sale til Enkedronningens
Bolig ud til Theaterpladsen og Gaden. Lakeyerne
toge mod og særdeles smilende bøiende for mig. Hofdamen
Frøken Fugger som huskede mig fra Hohenschwanzau og
Nürnberg førte mig til Dronningen hvor jeg blev fra 11 til
12 vi talte om gammel Tid og ny Tid om min Fest i Odense
og i Kjøbenhavn, om Kongehuset hjemme og især om vor
Kronprinds og Kronprindsesse. Jeg maatte skrive i hendes

6) sagde] først skrevet sagt 6) Wien ɔ: Berlin 23) mod og] tilføjet over linien

Album og skrev: Das Leben ist das schönste Märchen. Klokken
eet til Middag hos Kongens Livlæge Geheimeraad Gietl,
der var en meget oplyst og prægtig ældre Professor der ikke
holdt af Wagners Musik og talte i det Hele frit og naturlig,
dernæst den unge Doctor Stieler, Søn af Maleren, jeg lovede
at komme til hans Moder paa Fredag til Kaffe. — Geheimeraad
Gjetl udbragte min Skaal i Champagne, jeg Fruens; det
var en meget luxuriøs Middag. Klokken 6 var jeg indbudt
i deres Loge, det er Schillers Fødselsdag, man gav hans Wilhelm
Tell og for halv Priis at Alle kunne komme der; fuldt
Huus og stærkt Bifald. Jeg saae de fire første Acter; tredie
og fjerde tiltalte mig meget. ×

Torsdag 11. Klart, men koldt Veir. Brev til Mathilde Ørsted.
Faaet Brev fra Mathilde Ørsted, netop i det jeg havde
afsendt mit til hende. Brev fra Jette Collin, Brev fra Fru
Melchior i Algier. Vilde til Musæet men frøs og var træt,
gik ind i Basilika; hjemme Besøg af Kammerherre Suhm
........; han spurgte om jeg ikke vilde besøge Jomfru
Grahn som boede her. Klokken fire kom jeg til Kaulbach
og fandt hans Børn, en gift Datter med Mand; jeg var oplagt
til at fortælle Kaulbach og Alle syntes opfyldte deraf: det er
Billed paa Billed sagde han! Svigersøn[nen] var ved at omfavne
mig og gjentog De er en sand Digter. Jeg læste det
gamle Egetræ, det rørte og / henrev dem. Det var et riig
Bord med udmærket Livlighed og Hjertelag; min Skaal blev
af Kaulbach udbragt i Champagne, en Time for seent kom
jeg i Theatret, de fik ikke »Euriante« men Bagtalelsens

8) 6] først skrevet 7 18)........ɔ: Willemoes 24) et] først skrevet en
25) udmærket] derover er overstreget udmærket

Skole, meget forandret syntes mig i Dialogen. Hjemme var
det Hele af større Virkning; her er Hr Distel, Lady Distels
Mand aldeles uden Komik eller Humor, en brav, uinteresant
Person, udført forresten af deres betydende Skuespiller Hr
Christen. Tyndt Huus, gik hjem efter fjerde Act; Sneeveir.

[Fredag] 12. Sneen ligger i Gaderne. Sendt Brev til Fru
Koch. Sneen blændede i det stærke Sollys. Gik til Glypthoteket
og derfra til Pinakotehket og saae de gamle Billeder.
Vexlet mit preusiske og østeriske Papir i bairiske Gylden.
Sendt Brev til Fru Melchior i Algier. Efter Tabl d hote indbudt
til Kaffe hos Maleren Stielers Enke, der var to unge
Damer som holdt af mine Skrifter, hendes Sønner, den ældste
med sin Forlovede; jeg læste for dem den lille Pige med
Svovlstikkerne og grimme Ælling. Det fryser stærk; jeg gik
i en Caffé og fik lidt varmt, der kom en dansk Glas-Maler
og hilsede paa mig, han er bosiddende her i München. I
Theatret: die alte Schachtel, en ret pudsig Baggatel. Derpaa
»Ein glücklicher Familienvater« af Görner, det kjedede mig
saa at jeg gik efter første Act hjem i min varme Stue

Lørdag 13. Sendt Brev til Eckard og Scharff. Gik til
Kaulbach der fortalte at da jeg i forgaars forlod hans Huus
var de i Taarer over Alt hvad jeg havde fortalt; han bad mig
dog at opskrive Skildringen af Kirken paa Skagen og Natten
jeg stod paa Fartøiet og saae Morild paa Atlanterhavet; jeg
sagde det var alt beskrevet af mig. Han fik optegnet hvor
mine Skrifter paa Tydsk vare at faae i Leipzig, han vilde
læse Alt og male endnu et Billede efter mine Fortællinger,

2) Distel ɔ: Teazle 8) Pinakotehket] først skrevet Pinakoteet 18) Görner]G
først skrevet Kj 20) Lørdag] først skrevet Fredag

lovede at jeg skulde høre fra ham i Kjøbenhavn, bad mig
hjem til sig imorgen Middag. Ringede forgjæves paa / hos
Professor Liebig, der kom Ingen. Ved Middagsbordet hvor
jeg talte med den gamle Dame ved Siden af mig hørte jeg
hun var fra Schlesien, kjendte Frøken Heinke, Sønnen der
sad ved, en ikke ganske ung Mand havde været sammen med
Grevinde Frijs og Døttre i Interlaken. De talte om den gamle
Digter Hölty der levede i Breslau, jeg gav dem mit Kort
til ham og fik deres: Siegfried Graf von Frankenberg. Indbydelse
fra Gjetls at spise der imorgen, gik derhen og undskyldte
mig da jeg er hos Kaulbachs. Iaften er stor Concert
ogsaa et Nummer af Gade: die Neckrose, jeg vilde derhen
men opgav det og foretrak min varme Stue.

Søndag 14. Graat Veir. Maven lidt løs. Brev til Fru Scavenius.
Var et Øieblik i Allerheiligen Kirke, derpaa i Besøg
hos Fru Gietl hvor jeg traf en gammel Geheimeraad der
havde skrevet et Drama St Sebastian; han talte om min Improvisator.
Middag hos Kaulbach, hele Familien var mig
saa hengiven og da jeg klippede for dem sagde Kaulbach —
Andersen Thorvaldsen; de unge Piger skulde kysse ham. Den
syttenaarige sagde strax, ja det vil jeg gjerne, men jeg var
forlegen og kyssede hendes Haand. Kaulbach talte ungdommeligt
mod Kongerne, men drak dog min Konges Skaal da
jeg fortalte om ham. Jeg læste Pebersvendens Nathue, fortalte
— hvor man dog hvor man fornemmer Modtagelighed
bliver fyldt til at fortælle. Svigersønnen var mageløs kjærlig;
de Skrev Alle, Bordet rundt deres Navne paa et Blad til migmed

1) Jeg] først skrevet han 7) Grevinde] først skrevet Grev Fr 8) Hölty ɔ:
Karl v. Holtei 23) min] tilføjet over linien

Adresse at besøge Kaulbach ved Comersøen i Vaaren.
Kaulbach udbragte min Skaal Eventyrets Konge. »Det er de
rette Konger af Guds Naade!« sagde han. Gik i Theatret
og saae Operaen Guido og Guinevra, som jeg saae her sidst
1840. I Galeri noble sad Lucile Gran, som boer her og er /
[gift] med Sangeren Jung, som er apoplectisk; hun var i en
hvid grønstribet Kjortel. Talte med Overhofmesterinden der
havde Loge tæt ved; følte mig iøvrigt slet ikke vel da jeg
kom, men det blev bedre. Drev i Gaderne. —

Mandag 15 Regnveir. Brev fra den amerikanske Minister
Yeaman i Kjøbenhavn med Portræt Kort af sig og fra Longfellow
til mig. Sendt Brev til Bloch. Middag hos Gietls, de
bad mig besøge sig i Sommeren paa deres Sommer-Opholdsted
ved Salsburg. Aflagde Besøg i »Vier-Jahrzeiten« og
spurgte efter Kammerherre Suhm Willemose fra Danmark
det troede jeg var Navnet og det var Kammerherre Krogh.
Han kom til Aften hjem til mig og bad mig besørge en Nøgle
til Florenz som jeg skulde afleverere i Nizza til Tvermose eller
Ahlefeldts. Gad ikke gaae over i Theatret hvor de gjentoge
Schillers Wilhelm Tell. Hjemme spiist Fisk og drukket »Ferster
auserlise« og sidder nu varmt og godt.

Tirsdag 16 Regnveir. Brev fra Henriques hvori jeg læser
at Scharff har hævet sin Forlovelse. Brev fra Frøken Heinke.
Stor Regning, maattet bytte Penge. Besøg af Max Gittl som
jeg lovede Brev fra Nizza. Kjørt Klokken henimod 11 til
Jernbanen, var fra Augsburg alene i Vognen til Kempten,

6) Jung ɔ: Young 15) Suhm Willemose ɔ: Willemoes-Suhm 16) Krogh
ɔ: Krag 19) Ahlefeldts] først skrevet Alf 21) auserlise ɔ: Auslese 21)
varmt] først skrevet i den

Maanen lyste, fortrød at jeg ei var taget lige til Lindau. Der
laae udfor ved Floden to flere Etager høie Bomulds-Fabrik[ker]
som stærkt oplyste toge sig godt ud. I Hotel Kronen
traf jeg ved Bordet en Mand som syntes godt at kjende Kjøbenhavn,
Christ[ian] VIII Thorvaldsen, Øehlenschlæger.
Det var Dr Kiesevetter som engang holdt Forelæsninger i
Studenterforeningen. /

Onsdag 17.I graat Veir kjørt Klokken halv 10 til Banegaarden,
Klokken 10 gik Toget gjennem en malerisk Egn, strax
ombord i Lindau, Søen var blikstille det var ganske mildt.
Vi kom efter 1½ Times Fart til Romanshorn, der var ikke
Tale om Visitation, vi foer afsted efter to til Zürick hvor vi
kom allerede 4½; jeg tog ind i Hotel Baur inde i Byen. Værelset
vil ikke blive varmt, Ovnen bruger tre Timer dertil.
man maa telegraphere sagde Fyrbøderen vil man have et
varmt Værelse, det bliver først varmt naar man gaaer iseng.

Torsdag 18. Graat mildt Veir. Har ondt i Albuen jeg
stødte. Brev til Eduard og Jette Collin. Hævet en Banknote
paa 100 Rdlr. Meget godt Table d hote. Henimod Aftenen
spadserede jeg ud forbi Bauers Pensiion ned til Søen, om i
Gaderne, der løbe op og ned med maleriske Huse flere have
smaa Haver. Til Aften i Maanskin saae jeg Lygterne lyse
ud i Søen.

Fredag 19. Brev til Henriques. I Graatveir med Toget Kl
,10 kom i smukt Veir Klokken to til Bern, andet Tabel d hote
er først Kl 6. Gik i Solskin ud til Bjørnene som luskede om
slentrende, Hunbjørnen laae paa Ryggen og kløede sig.

11) efter] foran er overstreget hen 13) Baut] først skrevet Bauer 15) sagde]
først skrevet sagt

Mødte paa Terrassen den gamle Pastor Baggesen og talte
med ham. — Pigen havde kastet mine Tænder fra Glasset i
Vandkanden, der fandt jeg dem heldigviis.

Løverdag 20. Imorges da jeg lukkede Hausknecht ind hang
min Pengepung løst om min Hals, han saae paa den, mon
han kommer til Natten og qvæler mig for at faae den. Brev
til Jürgensen i Locle. Ved Middagsbordet 12½ træffer jeg
den bayriske Gesandt von Dönniges, han kom fra Spanien,
vi fik Plads sammen og han trakterede med Champagne,
siden røg jeg Cigar hos ham paa hans Stue. Jeg har ondt i
Bryst og Svælg.

Søndag 21. Sneeveir. ¼10 gik Toget. Sneen laae rundt
om. Der var meget varmt i ikke Røg-Coupéen, / da vi
naaede Genfersøen var Sneen smeltet, men ved Genf blæste
en gjennemtrængende iiskold Nordvind. Tog ind i Hotel
Couronne, Søen vælter store Bølger, ingen Dampskibe ere
gaaede i Dag; igjen længe kold paa mit Værelse. Ved Tabl
d hote en Hanoveraner. Endeligt fik jeg det varmt ud paa
Aftenen. I Theatret Le Postillon de Lonjumeaux ×

Mandag 22. Brev fra Reitzel om de tre Eventyr der skulle
komme til Julen, han ønskede eet til, jeg gik hjem og afskrev
»Lykken kan ligge i en Pind«, sendte dette med Brev til
Eduard Collin og dedicerede ham Eventyrene. Sendt Brev
til Fru Melchior i Algier. Men først gik jeg op til Jules Jürgensen,
hans Vogne stod i Haven, Portneren sagde han var
der ikke, jeg skyndte mig afsted uden at lægge Kort, da der
var en stor Hund jeg frygtede for vilde bide. Det er stille

16) Couronne] først skrevet Courone 16) vælter] først skrevet vælder 22)
ligge] først skrevet lik 24) Melchior] først skrevet Melg

koldt; drev om i Gaderne, der har mange Smut-Stræder;
Fru Ernst har læst her iforgaars. Jael giver Concert iaften.
Gik til Aften gjennem en Smut-Gade her tæt ved Hotellet
og blev strax antastet af Fruentimmer, som jeg dog ikke
indlod mig med; de saae ellers pyntelige nok ud; Aftenen
smuk, Maanen skinner over Søen. Ved Middagsbordet
Tydskere fra Rusland de sagde at Dagmar nok hadede Tydskerne,
særligt Preuserne, det gjorde nok alle danske, jeg
svarede hvad der er godt og Smukt i Tydskland hædre
vi.

Tirsdag 23 Sov urolig, meget varm, troede at være uskikket
til Afreisen, men jeg var i Stemning til at tage afsted,
men havde en underlig Angst for den store Tunnel ind imod
Bellegard. Afsted Klokken 10 fra Hotellet ¾11 gik Toget
med en vistnok simpel riig Engelænder og smukke Døttre,
de vare pakkede ind selv med Fodpose i den vel opvarmede
Coupée og saa lukkede de Vinduet op, det generede mig,
jeg frøs derved, de lukkede, men senere aabnede [de] igjen
da vi i Bellegarde fik Vognen fuld, endelig beklagede sig en
ældre Herre og jeg tog da Deel deri, saa fik vi lukket Vinduet.
/ Da vi kom ind i Frankrige var Løvet mindre guult
paa Grædepilene, Climatet ikke saa strængt. Det blev mørkt
før vi naaede Lyon, endeligt fik jeg mit Tøi og kjørte til
Hotel de 1 Europe hvor jeg fik først et Værelse uden Kamin
men derpaa eet med een hvor Brændet strax luede op; her
var Udsigt over Saone, jeg troede at see Telegraph Belysning
thi i det graa Veir saae jeg nogle og tyve Stjerner, men det
var Lygter oppe paa Bjerget ligefor. Godt Tabl d hote amerikanske

2) Jael ɔ: Jaëll 16) de] først skrevet va, foran er overstreget hun

Geistlige, man talte engelsk fransk og italiensk. Ilden
brænder i min Kamin jeg finder det her saa hyggeligt, jeg
bliver her vist et Par Dage. (I Vognen en smuk Munk paa
Aar, som de Andre viiste megen Opmærksomhed, han
saae aristokratisk ud.)

Onsdag 24. Hele Dagen Regnveir. Jeg gik et Par Gange
ud og blev vaad; tabte Lysten til at blive her. Een af Præsterne
fra igaar var ved Bordet, et Ansigt som man maler
Salve, uden Udtryk, rundt, fedt, Ingenting

Torsdag 25. Oppe Klokken 6. Klokken 7 mældtes Omnibus
for Døren, jeg skyndte mig, bad Tjeneren slukke Lyset
og da jeg ikke saae det kom siden min overdrevne Frygt for
Lys og Ild, om han ikke havde slukket det, om det var
brændt ned, om Ingen havde seet det. Jeg kjender denne
hysteriske Ængstelighed og kan ikke bekjæmpe den. Mellem
Vienne og Valence laa en Deel Snee, senere kom Laurbærtræer,
Pinier og Oliven. Ved Avignon blæste en Mistral der
var ved at vælte Vognen. Jeg sad i den med en Engelænderinde
og ventede ¾ Time paa Manden, der søgte og
telegrapherede efter en Natsæk, hun sad med. Jeg blev ærgerlig.
/ Fik i Kaminen i Hotel de 1 Europe. Balcon ud til et
Stræde. Gik til Domkirken, som er lille, tæt ved det pavelige
Palais som nu er Kaserne; gik op paa Promenaden men
kunde neppe staae fast for Stormen, kom forbi Crillons Monument
og Theatret hvor Moliere og Racine sidde udenfor,
som i Dresden Schiller og Göethe sad. Ved Tabl d hote gjorde
Engelænderen en Slags Undskyldning fordi jeg havde ventet

21) Kaminen] først skrevet Kaminer 23) op] først skrevet ud 27) jeg] først
skrevet vi

paa Banegaarden. Ved mig sad en tydsktalende Franskmand,
Musiker.

Fredag 26 Hele Natten rasede en Orkan, Stød paa Stød,
en Rullen som tunge Vogn-Læs, mine Gardiner var i stadig
Bevægelse. Himlen klar og Solskin. Halv eet kjørte jeg til
Banegaarden, en amerikansk Familie var med, ved Arles
forlod de os paa to ældre Damer nær, de Andre vilde see
Amphitheatret og først om Aftenen naae Marseille; vi kom
i Tale; de havde været i Danmark og Sverrig, var ved Korsøer
kommet paa Aarhuus Dampskib og ikke paa det til Kiel,
de kjend[te] Raasløvs og Davids; var opfyldte af Thorvaldsen
og da Talen kom paa Hans Andersen spurgte jeg om de
havde seet hans Portræt; de vare begjærlige derefter og nu
tog jeg frem et lille Speil og holdt foran mit Ansigt der blev
en stor Glæde, de fortalte mig hvor afholdt jeg var og kjendt
i Amerika, at Moder og Søn som i Arles forlod os vilde særdeles
beklage at de ikke havde vist hvem jeg var. Vi saae nu
Middelhavet og kom gjennem Frankeriges længste Tunel, i
fuld Fart 6 Minnutter; tog til Grand Hotel Louvre, hele Huset
opfyldt jeg maatte op i fjerde Etage ud til en smal Gade,
svimlende høit, ingen Kamin var her, jeg var angest for Ildløs
til Natten

Løverdag 27. Drømt at Pigen havde kastet mine Tænder
bort, jeg var fortvivlet og græd, drømte senere hvorledes jeg
var i Portugal, Familien O Neills aldeles fremmede og kolde
mod mig. De reed og Jonas Collin med, jeg gik og fik vaade
Fødder. Min Phantasie endnu sygelig og angest. Fik Værelse
paa første Sal for 5 Frank daglig 1 i Service, ud til den mindre
Gade / Gik mig flere Gange træt, men Luften var mild, Solen
varm, det var som en smuk Septemberdag hjemme. Paa

de smaa Havepladse Alt grønt, store Aloer, gule og røde
Blomster. Jeg gik til Triumphbuen hvis Basreliefs ere af
Adam og som han engang forærede mig i Aftryk. Var paa
Blomstertorvet og i Havnen hvor Solen brændte meget behageligt;
til Aften har jeg dog taget i Kaminen, for at have
det hyggeligt. Min Stemning har endnu ikke heelt løftet sig.
Jeg føler at jeg kan faae Hang til fixe Ideer og disse plage
mig rædsomt.

Søndag 28. Trist og kjed ad det; tog en Vogn og kjørte
ud gjennem Prado, kom ind i en stor Park med sydlige
Træer, kunstige Vandfald og endeligt ud til Havet, der væltede
lange stærke Bølger, nær ved Kysten vare de næsten
sorte, ude rødlige og da grønne og blaae, der blæste en kold
Mistral. Kysten saae ud som udbrændt Lava eller guulgraa
Aske, ikke et Træ, ikke et Straa, det var en deilig Tour paa
næsten to Timer. Kom hjem spiiste Frokost og sov. Ved Middagsbordet
talte jeg med min Nabo en Engelænderinde Hamilton,
hun kjendte mine Skrifter og bad om min Haandskrift,
hun gaaer ogsaa til Nizza. Ret hyggeligt ved Kaminen,
kjøligt paa Balconen. ×

Mandag 29. Da jeg saae min Regning igjennem havde
man sat 6 Frank for meget, som jeg dog fik tilbage. Kjørt
med Omnibus til Banegaarden og havde nogen Besvær med
mit Tøi, det laae i Række med de Andres men langt tilbage;
da seer jeg en fremmet Person tage en Natsæk og gaae at
Gaden til jeg betragtede den, det er min! sagde jeg! »Det
er Deres« sagde [han] og gav den tilbage og forsvandt. Jeg

3) Adam ɔ: David d'Angers 8) rædsomt] først skrevet voldsomt 26) betragtede]
først skrevet betragdede

kom / i Vogn med den engelske Dame Hamilton og hendes
Ledsagerinde; den geistlige (?) engelske Familie. Det blæste
stærkt men var smukt Solskin, vi kom gjennem to meget
store Tuneler; snart laae Havet rullende og med Brænding
ud for os. Pinietræer og friskt grønt; et Par Palmetræer saae
jeg nær Lyon. Her tog jeg ind i Croix dor og gik saae ud i
Byen der tager sig ud som et Slags Helsingøer, jeg gik til
Havnen hvor der var mange Søfolk.

Tirsdag 30. Havde nogen Diareh tilmorgen og var ængstelig
for Banefarten; tog dog afsted. Ivogn med mig en ung
spansk Digter Ramon Noudal, fra Madrid, Tryillon No 7.
Han skrev for Theatret, kjendte af mig kun den lille Pige
med Svovlstikkerne som han var henrykt i; paa een af de
næste Stationer kjøbte jeg en fransk Oversættelse af »Billedbog«
og lod ham læse. Han gik til Rom. Efter lang Venten
paa Banegaarden kjørte jeg til Pension suisse hvor jeg fik et
Værelse oppe i femte Etage, jeg var fortvivlet derover, men
da jeg fik at see at der i Etagen under mig var Udgang til
en Have Terrasse blev jeg beroliget. Havet ruller nede under
mine Vinduer. Ved Tabel d hote tydske Naboer.

December.

Onsdag 1ste. Gik paa Posthuset og fandt Brev fra Jette
Collin og Eduard — to Breve fra Jules Jürgensen i Paris. Brev
fra Louise Lind, fra Fru Koch. Fra lille Thea Melchior med
et Par Ord fra Tante Jette. Fra Fru Scavenius og Frøken

6) Lyon ɔ: Toulon 11) Noudal ɔ: Nocedal

Brandes. Carl Bloch / Henriques. I Eduards Brev laae et
Brev fra en tydsk Dame Anna Ladewig i Meklenborg Schwerin.
Jeg steeg ud paa Klippe Terrassen, gik heelt op til
det store runde Taarn, her skal Meyerbeer have begyndt at
componere sin Africanerinde, her skal en Gang en Prinds
have siddet fanget. Nu boede her tre Tydskere, jeg traf den
ene der viiste mig deres noget fængselsmæssige Stuer, her var
særdeles eensomt; ene vilde jeg ikke boe her. Da jeg kom
ned sagde Vertinden mig at der var et Værelse i Sidehuset
i Stuen, der ligger under Spisesalen, her var eensomt men jeg
skulde faae en af Folkene til at sove udenfor min Dør; Indgangen
var ikke god. Jeg saae den, en Slippe mellem Bygningen
selv og den sprængte Klippe, som gik man ind i en Røverhule,
jeg fandt det ganske piqand og tog herimod. Til
Aften Varme i Kaminen. ×

Torsdag 2den. Frøs tilmorgen. Sendt Brev til Fru Collin
og til Henriques. Brev til Fru Melchior i Algier. Spadserede
langs Floden og siden langs Havet, Luften mild, Solen varm;
det er som en stille, smuk April Dag hjemme. Skrev Brev,
spadserede om til Havnen og saae den stærke Brænding ind
mellem Klippestykkerne. Iaften som igaar, deilige Farver
i Luften ved Solnedgang. Seet i Fremmed-Listen at Tvermose
er her i Nizza. Ved Middagsbordet hvor jeg nu har faaet
Plads lige for den øverste Ende, vare mine Naboer Kapelmesteren
som giver i Vinter Concert her i Nizza i Casino-Circle
international; hans Kone præsenterede mig for ham
og da de hørte hvem jeg var fortalte han at hele 6 Gange
havde han læst Kun en Spillemand. Jeg har Ild i Kaminen,

10) der] først skrevet det

Søen ruller, jeg ruller i mig selv. / Læst tydske (Schweitzer)
Aviser og et Par franske.

Fredag 3. Gik ud imorges for at søge Tvermose, han var
paa nogle Dage reist til Mentone; paa Promenaden blev jeg
tiltalt af en ung dansk Hr Holm som imorgen reiser til Rom.
Det var næsten hele Promenaden jeg havde at gaae. Efter
Frokostbordet kom et bedre Arangement for mig, det Værelse
jeg havde og det tæt ved tager Concertmesteren og hans
Kone, jeg faaer det forreste, smukkeste med egen Udgang til
Gaden. Her er nu blevet særdeles hyggeligt indrettet, seer
elegant ud og jeg er tilfreds med Leiligheden. Jeg skal betale
i Pension 8 Frank om Dagen og i Service 76 Centimer. Holm
gik forbi, mod Aften, men jeg kunde ikke faae Vinduet op til
jeg endnu kunde kalde paa ham. Efter Middagsbordet som
jeg om Aftenen sad i min Stue bankede det paa Døren til
Landeveien, jeg lukkede ikke op, da kom Opvarteren og sagde
at en Fremmed vilde tale med mig, det var Tvermose, som
var kommet fra Mentone, for igjen i Morgen at reise til Rom,
han fik Nøglen Kammerherre Krogh gav mig og jeg fik af
ham Oplysninger om Monaco og Mentona, til sidste Sted
aabnes Jernbanen den 6 i denne Maaned. Brændte stærk to
Fingre ved at aabne Kakkelovns Dør, jeg sidder med
Uld om dem. Føler mig iøvrigt nu ret hyggelig og vel.
Brændte min Tommelfinger og Slikpot i det jeg vilde aabne
Kakkelovns Døren, det smertede; jeg svøbte Bommuld om
som lindrede.

Løverdag 4. Regnet hele Natten, regner hele Dagen. Sendt
Brev til Boghandler Reitzel og til Anna Bjerring, faaet Brev

19) Krogh ɔ: Krag 21) Brændte] foran er overstreget Blændt

fra Scharff og fra Eckardt. Drev lidt om kjøbte Cigarer, i
Dag har jeg ryget den jeg engang fik af Kong Frederik VII. /
En fransk Herre Blangini, Pjanist, her i Pensionen der med
to engelske Damer meget havde seet paa mig kom igaar sagde
mig Behageligheder som Forfatter, præsenterede mig for de to
engelske Damer som ogsaa kjendte Hans Andersen. Idag
kom han bød mig tage Plads i hans Loge i Theater francais
med den yngere engelske Dame og en Grevinde Hundt født
Marquise de Firenzi som ogsaa boer i Hotellet. Vi kjørte
der hen og saa Le petit Faust, en flau Parodi paa Göthes
Faust, bedre parodierende Gounod. Der var ringe Huus, jeg
frøs Regnen skyllede ned da vi kjørte hjem. Jeg sad i Theatret
med en febril Uro at jeg ikke havde slukket Lyset i min Stue
og jeg resoinerede dog at jeg maatte have gaaet med det eneste
brændende Lys gjennem Udgangen, da jeg ellers ikke havde
kunnet komme frem i de Kringelkroge, nær var jeg i min
sygelige Phantaseren ved at skynde mig hjem, men jeg stod
imod da jeg følte det var den Galskab, jeg imellem tager
Tilløb til. Vi kom hjem henimod elleve. Alt vel

Søndag den 5. Graat og vaadt Veir. Gik lidt om. Søndag
spises Frokost Klokken eet, for Kirkegangen og ikke som
ellers Klokken elleve. Skrevet fire Breve. Middag Kl 6. Henimod
den Tid kom Verten og sagde at den tydske Professor
Sturm her ved Musæet ønskede at hilse paa mig, han kjendte
alle mine Skrifter. Det var en meget varmt talende Mand,
som virkelig syntes glad ved at see mig, han lovede at han
til næste Aar skulde læse dansk. Af ham hørte jeg at de rusiske

8) født Marquise de Firenzi] tilføjet over linien 10) Parodi] foran er overstreget
flau 11) Faust] F først skrevet V 13) i] først skrevet og

Frøkner Manderstern, som jeg kjender fra Schweiz boe
her i Hotel prince of Gaules. / Gik lidt i Aftenstunden ind
i den mere belyste Deel af Byen, sat noget i Humeur ved at
fornemme hvor mærkeligt Mange der dog kjende mig! Efter
Bordet bad Verten mig træde ind i sin Stue her var
Consulen for Schweiz og Hr Sturm, Hotellets Frue lige saa,
de drak min Skaal i Champagne.

Mandag den 6. Idag blæste hvidskumende Bølger. Jeg var
nerveus, havde Hovedpine og Smerte i Benene; gik til Posthuset,
ganske ilde, der stod jeg meer end et Qvarteer for at
faae Postmærker og da Touren kom til mig blev jeg viist
til et andet Modtagelses Sted hvor jeg igjen maatte staae meget
længe. Sendt Brev til Eckardt og Scharff; til Fru Scavenius
og Frøken Brandes, Brev til H. P. Holst. Jeg hører at
Breve hertil fra Leipiz bruger 5 Dage, altsaa vist fra Danmark
7 Dage, det forstaaer jeg ikke; til Tanger kom Breve
i 7 Dage. Gik efter Klokken 2 til Hotel du Prince de Galles
for at besøge den rusiske Frøken Manderstrøm, det var en
lang Vei, hele Nizza igjennem, lige under Bjergene, jeg blev
meget træt, men saae en Deel. Blev glad modtaget, kom meget
træt hjem henimod Kl 4.

Tirsdag 7. Maven daarlig! spadserede om i Byen i den
milde Luft, hørte militair Musik paa Promenaden. Betalt
Regning for første Uge, som allerede er flyvet hen. Begyndt
om Aftenen paa et Eventyr: »Hvad Havet fortæller«.

Onsdag 8. Graat Veir. Brev til Fru Serre. Aflagt Kort hos

6) Consulen] C først skrevet s, foran står den 7) Champagne] derunder står og
9) Posthuset] først skrevet Posthuus 14) Brev] først skrevet paa 15) Leipiz
ɔ: Leipzig 22) 7] først skrevet 6 26) 8] først skrevet 7

Banquieren Avigdos og leveret Dönniges Skrivelse til Fruen;
Regnveir hele Dagen; siddet hjemme / og skrevet Breve.
Nerveus, ikke i Humeur. ×

Torsdag 9. Til Morgen Solskin og meget mildt; gik til
Posthuset med Brev til Thiele, Bournonville, og Fru Castenskjold
født Scavenius. Fandt et lang Brev fra Eduard deri
et Brev fra en Digter Ahlmann i Berlin. Brev fik jeg fra Conferentsraad
Drevsen. Drev saa om i Byen, men nu blev det
Regnveir; jeg gik hen paa Pladsen at høre Musiken, der kom
Otto Düring Rosenkrands der er blevet gift og med sin unge
brystsvage Kone i Vinter [er] i Mentone, han var et Besøg
heroppe og havde de to Breve Frøken Brandes havde sendt
til mig til Mentone. Traf paa Promenaden den unge Amerikaner
jeg reiste med fra Avignon til Arles. Gik tidligt iseng.

Fredag 10. Smukt varmt Veir; kjøbt to Bouquetter hver
for en halv Frank, i den ene var over 100 Roser; i det jeg
kom hjem fandt jeg fra Frøken Manderstern een endnu
skjønnere Bouquet med store duftende Provindsroser, den
jeg kjøbte med de mange Roser forærede jeg min Naboerske
Fru Neumann; efter Frokosten førte jeg hende og Manden
ud paa Have Terrassen op til Taarnet og lod der een af Husets
Folk aabne Laagen ind til Klippe Promenaden; nede fra
Havnen kan man kjøre her op! Luften var mild, det var
næsten for varmt at gaae her. I de store Cacter havde mange
skrevet deres Navne, paa et stod Adio 1869. Her ligge Soldater
her oppe, stor Udsigt over Staden, den gamle Deel
minder ved sine Tage om Verona. Fru Neumann som endnu
Intet har seet af Omegnen af Nizza var henrykt, vi steeg

7) Ahlmann ɔ: Altmann

ned til Havnen og gik ud til Fyrtaarnet; da jeg kom hjem
hvilede jeg en halv Time, gik saa paa Posthuset med Brev
til Scudder i Nev York deri »Ugedagene«, maatte betale
dobbelt. / Smuk Solnedgang. ×

Løverdag 11. Jeg har stor Træthed i Benene, ondt i Ryggen,
mine Øine svage, tvang mig til at gaae en Tour om i
Gaderne. — Da jeg i Eftermiddag kom fra Posthuset hvor jeg
fandt Brev fra Henriques, seer jeg uden for mit Vindue en
Vogn med to Herrer og to Damer, jeg syntes at den ene
Herre var Henriques Broder, jeg aabnede Vinduet og da han
saae det svingede han med sit Lommetørklæde, den anden
Herre ligesaa, jeg ventede at de skulde vende om, men det
skete ikke. Jeg gik senere ud i Byen for at møde dem forgjæves,
imidlertid Besøg af Amerikaneren Hunt og hans
Moder.

Søndag 12. I Nat da jeg vaagnede fandt jeg det saa koldt
i min Stue, det var som Vinduerne stode aabne og det var
Tilfældet, jeg havde sovet den største Deel af Natten for
aabne Glasvinduer, kun Tremmerne for. Jeg blev meget
angest, tænkte paa Feber og Død. Kom i Sved. Gik i Dag mig
varm og bragte Breve paa Posthuset til Henriques og Robert
Henriques, Photographi af Pension suisse. Sendt Brev
til Grevinde Frijs. Efter Frokosten i Casino indbudt af
Kapelmester Neumann et høist elegant Locale, alle Musikerne
ere Tydskere Neumann har ført med. Han sluttede med en
af sine egne Compositioner Les Marionettes, Polka-Mazurka.
I Aften sprang Døren op til Kjøkken[et], jeg maa saaledes til
Natten ligge for ulaaset Dør.

19) Tremmerne] foran er overstreget Cha 26) af] foran er overstreget C

Mandag 13. Iaftes følt mig daarlig, svedt i Nat, tænkt paa
Døden, var i febril Længsel efter at komme hjem eller nærmere
Hjemmet. Gik paa Posthuset og fandt et langt, hjerteligt
Brev fra Grevinde Holstein; tog en Vogn og kjørte ud
til Frøken Manderstjerne som ikke var vel og jeg ikke saae
gik derpaa til den rusiske Dame som har skrevet mig til; en
deilig Villa her aldeles Sommer, varmt og stille, mange Roser.
/ Senere besøgt den danske Consul; føler mig øm i Bryst
og Ryg; jeg er meget ængstelig i Dag for at blive alvorlig
syg. Der blev bestemt af Hr Weis at vi imorgen Kl 9 skulde
kjøre via dela cornice til Monaco, ud paa Aften[en] kom
Hr Weis at vi brugte 4 Timer der til og fire tilbage, at vi
altsaa ikke paa een Dag kunde gjøre Touren, han vilde imorgen
nærmere høre derom [og] da bestemme en følgende Dag.

Tirsdag 14. Søen stærkt bevæget; varmt. Endnu ikke Brev
fra Fru Melchior. Sendt Brev til hende i Algier, og Brev
hjem til Grevinde Holstein, begge skrevne i Dag. Besøg af
Dr Pröll Læge i Nizza og Gastein, han var sendt fra den
russiske Baron-Familie som [jeg] forgjæves søgte igaar, de
vare utrøstelige over at jeg havde gaaet forgjæves. Senere fik
jeg Besøg af de to amerikanske Damer jeg reiste med fra
Avignon til Marseille, jeg førte dem op til Taarnet her i Hotellets
Have og de vare henrykte over Skuet. Gav mit Kort
paa Posthuset for at faae Brevene her til Hotellet. Igjen fix
Idee som plager mig.

Onsdag 15. Iaftes blev sagt at Hr Weiss havde ligget hele
Dagen, der blev altsaa ikke noget af Touren til Monaco, jeg
aabner til morgen Vinduet og han staaer uden for og siger

16) Fru] først skrevet M

om en halv Time kommer Vogn. Jeg fik Hastværk. Kl 9¾
kjørte vi op ad Via de la cornice, det var koldt i Skyggen,
deiligt mildt hvor Solen skinnede, hele Floddalen, med
Orangehaver og Nizza laae for os, jo høiere vi kom des mere
løftede sig de sneebedækkede Bjerge mod Nord, vi kom heelt
op til Turbia, hvor fra gaaer en Sti ned til Monaco men vi
bleve ved at kjøre en lang Strækning saa at vi saae Mentone,
nu gik [det] ned nedad mellem Citrontræer og mægtige Oliventræer,
hist og her en Palme, vi kom fra de nøgne Steenklipper
ned i deilige Haver hvor / der var Sommer, jeg følte
mig ellers nerveus og træt, havde Angst for den lange Vei
tilbage, vi naaede først Monaco Klokken 1½, Kudsken
kunde ikke føre os hjem til Klokken 6, jeg foreslog at vi tog
med Banetoget, jeg vilde i det mindste, Hr Geibel ogsaa og
de to andre bestemte sig da ogsaa der til. — Vi drak Kaffe,
saae Casino hvor der var Musik, spadserede mod Monaco
men kom ikke ind i Byen. Klokken 4¼ gik Toget, særdeles
langsomt, man havde sagt det var kun en halv Times Fart,
men vi naaede ikke Nizza før henimod 6. Mange Tuneler;
ved Villa franca laae med sine Lanterner tændte det store
amerikanske Vagtskib. Hjemme fik vi først at spise halv 7 da
alle de Andre vare færdige. Jeg havde ikke nydt noget uden
to Kop Kaffe og et Glas Conjak i Dag, nu spiiste jeg lidt
for meget; drak megen Viin.

Torsdag 16. Følt mig øm i alle Lemmer, ondt i Benene.
Luften kold i Dag. Igjen udsat det med Besøg. Ved Middagsbordet
endeligt kom Brev fra Fru Melchior i Algier; det har
været der saa stormfuldt Veir at Skibet fra Marseille kom

6) Turbia ɔ: La Turbie 20) Lanterner] først skrevet Lat

otte Dage senere og havde lidt paa Maskineriet saa at de
maatte søge ind til Sardinien hun havde været i Angst for
at jeg var med. I Dag kom Vertinden Fru Hunt og førte
mig ind i et elegant Værelse ved Siden af Spisestuen, hun
tilbød mig dette istedet for det mindre gode i Stue-Etagen,
da en syg Herre, der ikke kunde stige op ad Trapperne ønskede
samme, han betalte da for det Værelse, den Priis det
kostede som jeg fik, og der var ingen Forandring for mig. Jeg
tog glad derimod og gik ikke ud Resten af Dagen for her at
see fra mine Vinduer. ×

Fredag 17. Maanen skinnede deiligt i nat lige ind i Sengen
til mig. Imorgenstunden vaagnede jeg ved Havets Rullen;
det blæste meget stærkt. Søerne væltede høiere end jeg
endnu her har seet, men jeg følte mig syg, febril; gik lidt ud,
men der blæste en Støv, saa man ikke kunde holde Øinene
aabne. Opgav Besøg og Banquier, / puttede Brev til Robert
Watt i den nærmeste Postkasse hos Naboens, gik kun ud paa
Have-Terrassen op til Taarnet og blev i dolce farniente
hjemme, ikke ret vel. Brev fra Reitzel og Fru Serre. Talt med
Madame Davoust født Baller.

Søndag 19. Fik til Morgen fra Reitzel et Exemplar af mine
tre nye Eventyr; det har kostet 8 Skil: dansk her ned i Krydsbaand.
Gik hen i Læse-Cirkelen hos Visconti og læste tydske
Aviser. Gik efter Frokost op til Taarnet har hele Dagen skrevet
Breve. —

Mandag 20. Sendt Brev til Eduard Collin og deri Brev til
Thorkilsen og Frøken Hallager, Prospect af Pension suisse til

11) Maanen] M først skrevet Ha 19) Brev] B først skrevet S 20) Davoust
ɔ: Daoust 23) Visconti] foran er overstreget Vis

Fru Collin. Varmt Veir. En stor Hund var kastet i Søen, den
syntes at have været bundet fast ved Noget under Vandet;
¾ Time dreiede den rundt, en Fisker laae tæt ved og gjorte
intet for at hjælpe den, det var piinligt at see. Nu er den
forsvundet i Havdybet. — Medens jeg i Dag var ude har
Naturforskeren Mørk været at besøge mig. I Dag Besøg af
Fiinlænderen Funkel, Directeur for Fiinlands Bank. —

Tirsdag 21. Regnveir. Fik Brev fra Bournonville, fra H. P.
Holst og Thiele. Selv sendte jeg Brev til Hartmann. Der var
vaadt at gaae i Gaderne, jeg gad ikke besøge Nogen, sad
hjemme og klippede en en Juleblomst til den lille Marie
Geibel fra Leipzig. Jeg har foruden denne Familie nærmest
ved Bordet en Hollænder, en Schweizer og en Romain. Fik
ogsaa Brev fra Jette Collin og Eduard, deri Brev fra Ten-Kate,
der er stødt over ikke at have hørt fra Kongen af Danmark
som han ved mig sendte sin Gjengivelse af mine Eventyr
paa Hollandsk.

Onsdag 22 Regn og Storm. Gik ikke ud længer end til
Barberen, Brev-Kassen og om at see de mægtige Brændinger
mod Klipperne, det lød som Kanonskud, Søen kaster langs
den flade Strandbred / favnelange Brændinger som Kniplinger
og Broderi om sin rullende Kaabe, men mod Klipperne
er det som et Vandfald, som steeg en mange Favne
høi Røg, af Vandstøv, jeg maatte have Fru Geibel og den
lille Marie med Onkelen fra Pest Hr Weis hen at see det; de
stillede den lille Marie op paa Muren at hun kunde see jeg
var nerveus derved og holdt paa hende fast og febrilt, Sveden

7) Funkel ɔ: Frenckell 8) 21] først skrevet den 14) Jette Collin] foran er
overstreget Eduard og

sprak ud af mig. Imorges Brev fra Fru Henriques, til
Aften i Krydsbaand Thieles Bog om Bakkehuset, sendt Brev
til Mathilde Ørsted. Givet til Juletræet 6 Autographer, egen
Haandskrift, min Photographie og en af Mozart.

Torsdag 23. Smukt Veir og varmt; Bjergene laae med
Snee; endnu ruller Søen. Sendt Brev til Fru Koch med Photographi
af pension suisse. Gik i det smukke Veir paa promenade
anglaise og mødte Offenbach med Madms Schneider.
Lidt efter blev jeg tiltalt af en Herre, det var vor Konges
ældste Broder Hertugen af Glücksborg, en Düring(?)
fulgte ham; Hertugen og Gemalinde boe her paa Promenaden
55. Han bad mig hilse Kronprindsen naar jeg skrev;
gik saa om i Rue St Etienne at besøge den fiinlandske Ban[k]directeur,
han var i Villa Franka, ligesaa Familien Hunt fra
Amerika; gik til Fru Schwanenfeldt i pension royal, hun
syntes meget glad for Besøget, raadede mig fra at tage til
Mentone for at blive jeg saae der kun Grave og Syge. Da jeg
kom hjem stod til mig en stor smuk Rose og paa Vesitkortet:
Die Weinachts Rose an Dr Andersen 1869 von seiner römischen
Freundinn Madame de Schwanenfeldt Kobelwick. /
Den er sendt i et stort kostbar Glas, som er for tungt at føre
hjem; »De maa gjerne forære mig det« sagde Kelneren naiv.

Løverdag [ɔ: Fredag] 24. Det har regnet i Nat og sneet
i Bjergene de staae skinnende hvide, men koldt er det. Mørk
bragte mig nye Aviser og fortalte at i et fransk Blad stod et
smukt Brev om mit Ophold her i Nizza, han lovede at sende
mig det. Sendt Brev til Jonas Collin. Kjøbt Koraller, rimeligviis
til lille Marie. — Idag er Middagen 4½ for Juleaften

10) Düring ɔ: Sperling 20) Kobelwick ɔ: Kobelnick

som skal feires; Hotellets Frue bad mig at tage mig lidt af
Fru Daoust født Baller, min Landsmandinde, hun og Manden
med et Par Andre vare indbudne. Nede i Kapellet fandt
jeg dem, der var saa koldt at jeg rystede af Kulde og maatte
op at have Vinterfrakke paa. Jeg modtog fra Byen et tydsk
Sonnet og alle[re]de ved Middagsbordet fra Frøken Manderstjerne
en Julehilsen, en christelig Bog og en smuk Skrivepen.
Klokken henved otte samledes vi i den store Sal, der
var et stort smukt Juletræ, med alle Nationers Flag, øverst
hang de tre med Korset i, Schweiz, Italien og Dannmark, om
det var tilfældigt eller en Opmærksomhed mod mig at vort
hang saa høit, veed jeg ikke; jeg sad og var som et Barn
bange for at der skulde gaae Ild i mit Flag, og det forbrænde
af de mange Lys der stode det saa nær, men det blev ikke
brændt; nu blev Lotteriet trukket; jeg fik en Kurv, som
syntes ret at more alle Damerne, derpaa fik jeg en Allabast
Tønde til Cigarer. — Den lille Marie Geibel bragte mig et
Bogmærke hun havde syet. Man bad mig om at læse, men
da det maatte skee paa Tydsk, følte jeg mig generet at jeg
for de forskjellige Nationer, skulde her optræde tydsk Læsende
og jeg undskyldte mig og lovede at læse for dem en
Dag i min Stue. Kapelmester Neumann gav os en Qvartet
af Beethoven; hans Frue havde flættet en stor Laurbærkrands;
Her Geibel bad dem Alle mindes / at her var en
Mand, som vistnok hver skyldte flere glade Timer, ikke blot
Børnenes men de Ældres Eventyrdigter og nu bragte hans
lille Datter mig Krandsen, og de forskjellige Landes Folk
aplauderede paa det hjerteligste, at de vare enige deri. Nu
blev spillet Phantasier over Faust, derpaa dandset; lidt over
elleve gik jeg iseng.

Søndag [ɔ: Lørdag] 25. Meget koldt; kun 5 Grader, Sneen
ligger paa Bjergene, fik Journal des Etrangeres, hvor mit
Ophold her smukt omtales. Jeg gik ud for at kjøbe endnu
et Exemplar til at sende hjem, men fandt ikke, frøs og var
nerveus hvorfor jeg kjørte hjem og lod lægge i Kaminen.
Blev hjemme hele Dagen, var kun lidt oppe paa Taarnet.
Klokken 5 havde jeg lovet at læse for dem som boe her i
Hotellet og jeg valgte Conversationsstuen, der var propfuldt
og jeg læste hun duede ikke, det gamle Egetræ og Det er
ganske vist. Jeg blev meget aplauderet og takket, et Par ældre
Damer kom med Taarer i Øinene og udtalte deres Tak. Hyggelig
Aften alene.

Mandag [ɔ: Søndag] 26. Koldt, kun 3 Graders Varme,
men Solskin. Gik for at besøge Hertuginden af Glücksborg,
men Vinden var kold, jeg var træt og vendte om paa Veien.
Fik Brev fra Grevinde Frijs, fra Eckardt og Scharf. Sendt
Brev til Bille, deri det Stykke om mig i Journal des Etrangers.
Efter Frokosten gik jeg til Madame Davust før Baller hun
boer i Grand Maison Astrando 11. Jeg mødte hende og
Manden i Gadedøren, de vendte om og vi steeg til fjerde Sal
hvor der var smuk Udsigt over Havnen imod Havet. — Hun
havde i Dag været hos Hertuginden, der med Fru Hedemann
længtes efter at tale med mig. Gik til Fru Avigdor, som jeg heller
ikke denne Gang traf, nu gaaer jeg der ikke mere. ×

Tirsdag [ɔ: Mandag] 27 Meget koldt, som var det hjemme
ved Juul. Fik Brev fra Fru Melchior og Luise Melchior
i Algier. Sendt Brev til Fru Melchior; fyret i Kaminen og
blevet hjemme. / imorges var det een Grads Kulde, Iis paa

2) mit] først skrevet min

Floden og Iis paa Ruderne i Hotellet. Det er noget Usædvanligt
i Nizza.

Tirsdag 28. Smukt Solskin, som en April-Dag hjemme.
Kjørte hen til Hertuginden Wilhelmine, jeg var iøvrigt slet
ikke vel, Maven tynd, jeg nerveus. Jeg mældte mig hos Fru
Hedemann, som klædte sig paa[;] Hertugen tog venligt mod
mig, spurgte flere underlige Spørgsmaal, hvorledes jeg kunde
digte, førte mig til sin Gemalinde, hvor var hun gammel,
mager og af daarligt Udseende ogsaa hun rakte mig Haand
og syntes saa glad ved at see mig, gladest dog Fru Hedemann.
Jeg gik den lange Vei hjem og kom der træt, da de
Andre endte Frokostmaaltidet. Skrev Brev til E. Collin om
jeg eiede 14000, thi da vilde jeg anvende 600 paa Jonas om
han snarest vilde komme her ned og være to Maaneder borte
fra Hjemmet! Gud veed om det skeer og om jeg faaer Glæde
der af. Alle gode Gange er tre! jeg vil haabe at denne Reise
om den skeer gaaer af uden Rivninger og jeg har da et deiligt
Indtryk af ham som Ældre; i den sidste Tid har han været
opmærksom og saa hjertelig mod mig. Han maa ud af det
Skrive-Kjævleri!

Onsdag 29. Imorges Iis paa Vandet oppe i Haveterrassen.
Solskin; nerveus og mat; kjøbt Skjorter og faaet to repareret.
Sendt Brev til Fru Drevsen. Kjørt ud til Frøken Manderstern,
saae hendes Broder, hans Kone og en yngere Dame,
fik en smuk rød Nellike, gik og søgte til jeg efter stort Besvær
fandt Mørks Bopæl. Det var deiligt varmt i Solskinnet langs
Promenade de midi hjem.

7) spurgte] først skrevet og 7) hvorledes] foran er overstreget om 22) nerveus]
n først skrevet f 24) Dame] foran er overstreget Søster

Torsdag 30. Smukt Solskin, Iis paa Vandet, op ad Dagen
varmt i Solen. Det har i disse Dage været 9 Graders Kulde
i Lyon og elleve Grader udenfor Byen. I Algier 2 Graders
Kulde. Mødt Oberst Sperling tilvogns han vilde besøge mig,
jeg kjørte da med til mit Hjem, han var i min Stue og jeg
førte ham paa Taarnet hvor han var henrykt over Udsigten;
indbød mig til Middag hos Hertugens imorgen, jeg undskyldte
mig. Kjørte hen til Pladsen og hørte Musik. Sendt
Brev til Henriques, Fru Henriques og lille Marie. Besøg af
Düring Rosenkrands / fra Mentone; han var her i Nizza for
at hente Penge hos sin Banquier.

Fredag 31. Solskin men koldt. I Marseille har Havnen været
tilfrosset saa at Skipperne som vilde ud med deres Skibe
maatte bryde igjennem. Almindelig Klage her i Huset over
daarlig Opvartning, sildigt paa Dagen Værelserne i Orden,
Muus og Rotter. Engang om Maaneden rene Lagner. Brev
fra Thea Melchior og Groserer Melchior. Brev til Grosserer
Melchior og Jules Jürgensen. Fik Lykønsknings Kort fra Hr
Sturm. Klokken 9 var jeg indbudt med de andre Gjester
(af den unge Dr: ........) at komme i Conversations
Stuen og drikke Punsch til Aarets Udgang. Jeg læste for
dem Pebersvendens Nathue, Fru Geibel spillede ungariske
Folkemelodier, jeg udbragte Damernes Skaal, en ældre Herre
udbragte min. Fik Brev fra Eduard og Jette Collin, (mit
Brev havde de netop faaet Juleaften). Brev fra Mathilde
Ørsted. Herre min Gud Tak for al din Naade mod mig i
dette Aar, jeg fik saa Meget at jeg tør ikke bede om Sligt i
Aaret som kommer. I Seng efter 12.

1870.

Løverdag den første Januar. Graat Veir, en Taage ligger
over Havet og skjuler det Fjerne, som Aaret skjuler sit. Gik
ud at søge Mørk, han var ikke hjemme, men jeg mødte ham
i Gaden, han vilde til mig med Aarhuus Avis. Gav Barbeersvenden
Nytaar, da jeg saa de Andre gave ham. Følt mig
Nytaarsfestligt stemt. Uhret i min Stue staaer paa lidt over
½12, men mit eget Uhr gaaer, jeg vil tro det er et godt
Varsel. Regn. Den amerikanske Miss........sendte mig
et Speil, som det første Vesitkort jeg havde viist hende med
mit Portræt, rimeligviis en fiin Mindelse om at jeg har lovet
hende en Photographie. Jeg havde lovet at læse idag men da
jeg læste igaar tænkte jeg det var løst det Løfte. / Henimod
tre Qvarteer til sex kom en Deputation af Damer, de havde
ventet paa mig fra fem, nu maatte jeg skynde mig. Læste
Verdens deiligste Rose, Noget og Fem fra en Ærtebælg. Senere
paa Aftenen kom vi sammen i Spisesalen og legede.

Søndag 2den Januar. Regn og graat. Der var en Rift paa
min Skjorte i Kraven, derfor sender Vaskepigen mig den
urørt tilbage, nu har jeg tilmorgen syet den sammen, det
hun skulde have gjort, drømt fælt at mine Been vare lamme
at jeg ikke kunde reise mig og komme bort med Fartøiet,
senere drømte jeg at fange med Snøre en Fisk, den havde
Fiskehoved men hvor Halen skulde være et fælt Djævle Ansigt
med Katteøine og dertil fire krogede Grevlingebeen, jeg

var angst for den og bandt Snøren til en Steen for at hente
Folk at see det Havdyr jeg havde fanget. — Medens jeg sad
ved Frokostbordet kom Hertugen af Glücksbord tilfods i det
daarlige Veir og med Oberst Sperling aflagde Besøg. Jeg gik
lidt ud i Skylregn, mødte saa Mørk som vilde bringe mig
danske Aviser. Ved Middagsbordet bragte Posten mig, i
Krydsbaand en tyk Bog: Fra nordiske Digtere, deri mit og
elleve andre Poeters Portræt, jeg tilbragte Aftenen med at
læse i den. × Læst for dem Pebersvendens Nathue &

Mandag 3. Smukt Solskins Veir. I Nat vaagnede jeg ved
ligesom et Stik i Penis, jeg troede at det var min Brystnaal
der var glemt at lægges hen og var faldet, jeg stod op og
tændte Lys, den laae paa Bordet, jeg skulde ikke tro at der
i Skjorten har været en lille Træ-Splint, jeg har en øm Fornemmelse.
Sendt Brev til Etatsraad Thiele. Gik paa Posthuset,
kjørte hen til Hertugen som jeg da traf paa Promenaden,
undskyldte mig for at tage mod Middags Indbydelse,
da det blev seent og mørkt om Aftenen. Han bad mig da
imorgen til Frokost. Solen brændte saa varmt at min Vinterfrakke
blev mig for tung og heed, gik siden op til Taarnet,
derpaa om til Havnen det er complet sommerligt idag. Saae
Nytaars Ny.

Tirsdag 4. Sommerligt. Besøg af Baron og Baronesse /
Uxkull. Hørte Musik paa Promenaden, Besøgt Professor
Sturm; deilig Sol-Nedgang, Luften blaagrøn, Skyerne som
Ild, Havet som rød Viin. Igaar var Alpegløden fra de sneebedækkede
Bjerge. Breve komme slet ikke iaar.

Onsdag 5. Solskin! kjørte hen til Hertugens, Hertuginden

26) rød Viin] foran er overstreget Rødv

kom med straalende Ansigt mod mig »Velkommen! velkommen!«
raabte hun og trykkede begge mine Hænder. Jeg forærede
hende mit og Blochs Billede paa et Stereoskopstykke,
læste for hende og Fru Hedemann, Hertugen og hans Broder
Wilhelm der over Genua kom her til igaar samt Oberst
Sperling, Hønse Grethes Historie, som Hertuginden saa laante
indtil videre. Sendte Brev til Kronprindsen. Fik Brev fra
Watt som sidder i Varetægts Fængsel fordi han vilde duelere
og det er mod Loven. Fik et særdeles hjerteligt Brev fra
Eduard Collin, det synes næsten som om Jonas kommer,
jeg vil faae Bestemthed om to Dage. Gav mig hen i Drømmerier.
Brev fra Jonna Stampe.

Torsdag 6. Afdøde Collins Fødselsdag, min første Ordens
Dag, Besøg af den finske Bankdirecteur, hans Frue og to
Børn, førte dem op at see Udsigten fra Taarnet, senere Besøg
af Hr Davoust. Jeg har ikke Lyst at gaae ud i Dag, fyrede
i Kaminen til Aften. Fik Brev fra I. P. E Hartmann.

Fredag 7. Endnu ikke Brev fra Fru Melchior, (igaar den
6te sendte jeg Brev til Fru Melchior og Luise.) Idag har jeg
sendt Brev til Eckardt og Scharff med Photographi af Pension
suisse og Brev til Dorph-Petersen. Kjørte ud til Frøken Manderstjerne,
søgte forgjæves Mørck, mødte Grevinde Moltke
født Bardenfleth som standsede mig og spurgte om jeg ikke
var Etatsraad Andersen. Gik til Fru Schwanenfeldt, hun
laae tilsengs. Efter Bordet kom Brev fra Jonas, hjerteligt, taknemligt,
udslettende alle tidligere triste Reise-Rivninger, han
tænker som imorgen at reise fra Kjøbenhavn. Jeg laae i Sengen

3) et] først skrevet en 11) om] først skrevet i 11) Dage] derover er overstreget
Brev fra

og / var opfyldt heraf, g[j]ordte Penge-Beregninger,
ikke finde Logi her i Hottellet, fik Angst for at noget skulde
møde ham, kort jeg fandt igjen paa at plage mig saa at jeg
sov uroligt. ×

Løverdag 8. Veiret saae ustadigt [ud], men blev smukt
varmt, jeg ondt i Ryg og Lænder, mat og nerveus, gik op i
Taarnet, tvang mig siden til at gaae hen til Mørck med Brev
fra Jonas, jeg følte mig bedre ved den anstrængende Vandring.
Efter Middags Bordet ikke ganske vel, nød Intet til
Aften og gik iseng halv ti.

Søndag 9. Veiret graaligt og trist. Sendt Brev til Fru
Serre. I Dag stod en Mand med Fane ved Veien her for at
vare Folk ad at man sprængte i Klippen. Igaar aftes Brev
fra Jules Jürgensen, han fortæller at Fru Ernst har i Neuchatel,
Geneve og Lyon foredraget to af mine Eventyr paa
Fransk, Skarnbassen, Sommerfuglen. I Dag Klokken 5 læste
jeg i Conversations Salen for Gjesterne: Ved det yderste Hav,
Flaskehalsen, Hjertesorg og et godt Humeur, Hr Sturm var
at høre til. Iaften har jeg heller Intet nydt efter Aftensbordet.

Mandag 10 Graat Veir; Regn; men efter Frokostbordet
brød Solen frem med varme Straaler; spaseret paa vor egen
Terrasse og paa den langs Promenades de Midi. Sendt Brev
til Clara Heinke i Berlin. Jeg faaer iaar ikke mange Breve;
ængstelig for at Fru Melchior er syg. Urolig for Jonas, og
kjed af at jeg raadede at gaae over Brenner til Genua, der
var kortere og bedre over Strazburg og Lyon.

2) ikke finde Logi her i Hottellet,] tilføjet over linien 23) Promenades] foran
er overstreget Promena

Tirsdag 11. Smukt Solskin, gik til de amerikanske Damer
og gav dem fire Exemplarer af min Haandskrift og eet Portræt.
Min Mave er daarlig i Dag. Gik hen og hørte Musiken,
Vinden meget kold fra Søen gik derfor hjem i min af Solskin
opvarmede Stue; var til i Dag indbudt til Middag hos
Hr og Fru Daoust, jeg unskyldte mig. Brev fra Frøken
Brandes i Kjøbenhavn, Brev fra Frøken Plesner i London
at »Dryaden« var udkommet. (ingen Conjak)

Onsdag 12 Øm i den ene Side, podograisk Følelse i den
store Taa. Smukt klart Veir. Brev til Scudder i New-York.
Dovnet hele Dagen; slet ikke op i selve Byen Nizza; / i Dag
reiste to af vore Gjester til Corsika, igaar blev den preusiske
brystsyge Officeer Jordet. Brev fra Fru Collin at Jonas om
Aftenen den 8de var afreist. Brev fra Drevsen. Tre Exemplarer
(nydeligt udstyret) af Dryaden sendt fra Frøken Plesner
og Boghandleren i London.

Torsdag 13 Klart Solskin; gik til Grossereren Avigdor som
jeg talte med, og hævede 400 Frank. Mit Creditiv er endnu
2050 Frank. Gik hjem ad Havnen og saae hvor de sprængte
Klippen, der var afspærret, store Stykker rullede ned med
stærke Drøn, jeg stod i den brænde[nde] Sol og maatte vente
til der med Fanen blev givet Tegn at nu var der ingen Fare,
dog løb jeg i stor Fart forbi Klippen. Blev hjemme og fik
Besøg af de to svenske Officerer fra Algier, Juleaften var de
hos Fru Melchiors. Brev fra Henriques og Fernanda.

Fredag 14 Maven daarlig. Meget koldt. Sendt Brev til
Frøken Augusta Plesner i London. — Blev hele Dagen hjemme
og havde fyret i Kaminen, var som slaaet over alle Lemmer,

9) den store] først skrevet Tomm

ogsaa Hovedet angrebet. Fik Brev fra Fru Melchior i Algier,
Brev fra Fru Kock og lille Jørgen Koch. +

Løverdag 15. Følt mig bedre, varmt Solskin, sendt Brev til
Robert Watt. Iaftes deilig Solnedgang, en lang Ildstribe hen
over Vandet, Vinduerne i Nizza langs Promenaden straalede
som vare de illuminerede, om Morgenen og mod Aften kunde
man see Corsika. I Dag kunde Jonas komme, men jeg tør
ikke sætte mig det i Hovedet at det skeer. Vilde besøge de to
svenske Officerer Maurice de Gyllenram og Arnold Kistner,
mødte dem imidlertid paa Gaden. Gik til Fru Davust og fik
en lang Passiar paa Dansk; gik i det varme Solskin til Dr
Mørk, han var ude og er det fra Formiddagen Kl 11. Blev
meget heed af at gaae i Solen. Fik fra Locle en Placat fra
Lyon hvor Madam Ernst har foredraget mit Eventyr Le
Papillon. Ved Bordet sank jeg en Svedskesteen og har Angst
derefter. Jonas kom da ikke i denne Dag.

Søndag 16. Fornemmelse i Halsen og i Siden af Maven,
Angest for Svedskestenen. Kjørt ud til Oberst Sperling og
undskyldt mig med mit daarlige Befindende, at jeg / ikke
turde tage mod Indbydelsen til Tirsdag Middag, talt med
Hertugen og laante Hertuginden the woodnymphe. Var nerveus
og havde Blommesteens Fornemmelse, kjørte hjem.
Sendt Brev til Carl Bloch og til Fru Lund. Besøg af Mørk,
som jeg førte ud paa Terrassen op til Taarnet hvor vi sad
ovenover i sommerligt Solskin. — Ved Middagsbordet fik [v]i
en ny Gjest der havde Plads ligeover for mig ved Siden af
Capelmester Neumann, den Nykomne var en Belgier, men

6) om Morgenen] om tilføjet over linien, Morgenen først skrevet imorges 6)
mod Aften] foran er overstreget iaftes

født i Schweiz, han havde et ikke behageligt Blik, trakterede
Neumann og Frue med Champagne, syntes raa i sit Væsen,
snart blev han høittalende og gjorde en frygtelig Larm, han
var enten drukken eller hvad jeg troer gal, han forlangte den
3die Flaske Champagne da den anden ikke var mere end
trukket op, tilsidst blev han vild, Damerne forlod Bordet, der
blev sendt Bud efter Verten, Vertinden kom med Secretairen
og Portneren, den Fremmede vilde omfavne Mad Hunt, nu
blev der raabt »ud med ham« og Portneren slæbte ham afsted,
han skal siden udenfor Døren have faaet et Nakkedrag
af een af Herrerne; Hr Hunt viiste sig ikke, men hentede en
Underofficeer og tre Mand ovre i Vagten, Manden kom paa
en Vogn og kjørtes til et andet Hotel, men han var i tre før
han blev antaget. Hele Pension Suisse var i Bevægelse over
den oplevede Scandale. Mørck kom endnu engang for at see
om Jonas var kommet. Brev fra H. Hertz.

Mandag 17 Solskin, deiligt Veir. Brev fra Jonas han var i
Fredags i Verona og vilde om Aftenen til Genua, hvor Opholdet
blev en Dag, saa maa han dog komme her i Aften.
Blommestenen kommet, Angst for at den har beskadiget
Tarmene. Sendt Brev til Digteren Hertz at jeg stemte for
Paludan-Müller. — Ventet Jonas til Aften blev oppe til 10,
forgjæves.

Tirsdag 18. Dampskibet kommet men ikke Jonas. Urolig.
Brev fra Frøken Bjerring afsendt den 10 December og kommer
først i Dag med feil Franco. Klokken lidt over ni kom
Omnibus med Jonas der har kjørt hele Natten fra Genua;
glad og hjertelig. Efter Frokostbordet gik vi op paa Terrassen
og ind paa Slotsberg, saae Udsigten til alle Sider, gik saa
til Posthuset, mødte Mørck og fulgte ham op paa / Musæet

at see i Vox eftergjorte Svampe, gik gjennem den gamle
By, over Terrassen og om til den Side af Klippen der sprænges.
Om Aftenen Jonas særdeles hjertelig og fortrolig meddelende.
— Dr Mørck kom her og blev til henimod ni. — Brev
fra Fru Collin, deri Brev til Jonas. Han har bragt Brev fra
Clausen i Norge, Frøken Hallager og sin Fader. Brev fra
Fru Serre.

Onsdag 19 Kjøligt. Jonas bliver stille hjemme i Dag, sendt
hans og mit Brev til Fru Collin. — Vesit hos de svenske Officerer.
Tilaften forlod Jonas mig halv elleve, jeg havde talt
meget, følte mig træt, men kunde ikke sove.

Torsdag 20. Har sovet uroligt og kun lidt; ud[e] i Bugten
laae fem store franske Dampskibe, som kom fra Toulon og
synes at ville til villa franca. Sendt Brev til Fru Melchior i
Algier; gik op i Byen, medens Jonas og Mørk vare paa Slotsbjerget
at samle Snegle. Det støvede saaledes paa Promenaden
at jeg skyndte mig hjem for at blive hjemme. — Brev til
Henriques og lille Fernanda.

Fredag 21 Kjørt med Jonas ud til Frøken Manderstjerne
som jeg forærede mit Portræt, gik med Jonas til Mørck. Igaar
kom til mig en dansktalende Dame, Enke efter en Polak, hun
vilde have min Anbefaling paa en Collect til Danske, jeg
indlod mig ikke derpaa. — Det er koldt, blæsende Veir, Støvet
hvirveler derude. —

Løverdag 22. Brev fra Amerikanerinde. Bud efter mig fra
Jonas som ikke var vel og laae, forstemt herover, Et særdeles
slet Veir, tunge Skyer, stormende Vind, Søerne vende det

1) at] først skrevet og 13) franske] tilføjet over linien 22) paa] foran er overstreget
til

Hvide ud; nu regner det. Sendte Brev til Frøken Bjerring i
Aalborg. Damerne bedet mig om at læse i Conversationssalen,
hvor de sidde i Dag i dette Veir. Læste for dem Hun duede
ikke, de to Jomfruer, Alt paa sin rette Plads og Det er ganske
vist. — Besøgt Timeviis Jonas, som ligger. —

Søndag 23. Morgenstunden ret godt Veir, op ad Dagen
graat. Brev fra Düring-Rosenkrands i Mentone. Jonas ikke
Aabning, / Doctoren været her i Huset men ikke besøgt ham.
Jeg gik nu paa Apotheket og kjøbte amerikansk Olie, var
ængstelig for at den ikke var den rette, jeg vilde smage paa
den først. I Nat sov jeg urolig bange for at han i Phantasie
skulde tage Livet af sig. Trøstede mig med at han boede
i den lave Stue-Etage og Vinduet havde Jernstænger. Olien
virkede og han fik Aabning. — Gjort Penge Overslag om
hvorlænge vi kunne leve for hvad jeg har.

Mandag 24. Solskin til morgen op ad Dagen Blæst og
Støv. Doctoren ikke været her; gik til ham (Zürker) fra Zürich,
han meente at Jonas nok kunde reise ved Ugens Udgang.
— Foræret en svensk Dame mit Portrætkort.

Tirsdag 25. Smukt Veir. Brev til Düring-Rosenkrantz i
Mentone og til Consul Bravo i Rom. Besøg af Jules Jürgensen
fra Locle (den ældste Søn) viiste ham Udsigt[en] fra
Taarnet; senere kom en Komtesse Moltke Broderdatter af
Peter Moltke. Jonas er oppe og sidder hos mig. Det er Hr
Davust[s] Fødselsdag, foræret hans Frue: Fra nordiske Digtere
og givet hende. Her var Russeren........og den oldenborgske
Prindselærer med Frue, vi levede meget høit med
mange Retter og forskjellige Vine, Champagne &. Det blæste
koldt da jeg gik hjem, følt mig mindre vel. Jonas var til
Middag med ved Bordet. —

Onsdag 26. Klart Veir men meget koldt; vilde have kjørt
med Jonas til Villa franca, men det blæste saa Veien og Gaderne
stode i Støv, vi bleve hjemme, gik efter Frokosten op
til Taarnet, i Terrasse Muren samlede Jonas Snegle og i Pinie-Affaldet
fandt han flere sjældne Snegle. Jeg frøs; Vinden
meget isnende. Brev fra Fru Ernst om her var Plads i Pension
suisse for hende.

Torsdag 27. Den svenske Familie reist til Mentone. Sendt
Brev til Fru Ernst, fik Brev fra Carl Bloch, leiet en Vogn og
kjørt med Jonas, i koldt Veir, til Villa franca, en særdeles
smuk Vei om forbi Villa Schmidt. Der laae [i] Villafranca
Bugten det store amerikanske Fartøi, vi drak Chocolade og
kjørte saa hjem. /

Fredag 28 Koldt. Gik til Avigdor og optog 800 Frank,
han tager Rabat af ½ Frank for hvert Hundred, senere kom
Mørk og vilde have Jonas ud paa Bjergsiden, jeg lod ham
tage Vogn. Sendte Brev til Frøken Ladewig i Schwerin og
begyndte allerede paa at ordne mine Sager til Afreisen paa
Mandag. —

Løverdag 29. Der var i Nat faldet stærk Snee paa Bjergene
hen bag Antibes saae jeg første Gang i aar alle Høiderne
hvide. — Besøg af Davust som bragte mig en fransk Oversættelse
af Solskinshistorier — Gik med Jonas om i Havnen
talte med de unge Sønner af Hertugen af Oldenborg. —

Søndag 30. Jonas kjørt til Monaco med Mørck; han lovede
mig at han kun vilde spille bort 10 Frank. Kjørt ud til Hertugen,
skrevet mit Navn og lagt Kort. Brev fra Fru Melchior
i Algier. Skrevet igjen Brev til Fru Melchior. Smukt Solskinsveir.
Brænding. Jonas tabt 10 Frank i Monaco. Brev fra
Eckardt.

Mandag 31. Sov febril oppe før otte, sendt Brev med
Udklipning til Fru Daoust, gav Vertinden mit Portrætkort
og Livre l'image. Ved Bordet drak de nærmeste min Skaal.
Fru Geibel mindede mig igjen om at boe hos dem naar jeg
kom til Leipzig. Kom en heel Time for tidlig til Banegaarden,
traf Mørk, som syntes forstemt. — Jeg var nerveus ved at
staae i Række. Halv tre kom vi til Cannes og toge ind i
Grand Hotel, da vi vilde boe ud mod Havet maatte vi ned
i en Havebygning. Søen blikstille og dog stærk Brænding.
Da vi havde spiist til Middag i Hotellet var [det] saa mørkt
at vi maatte lyses ned til vor Pavillon. Jeg følte mig ængstelig
ved at sove ene her i denne Eensomhed, en Væg skildte Jonas
fra mig.

Februar.

Tirsdag 1ste. Kunde ikke falde isøvn og da jeg fik Søvn
var det i febrile korte Tider, altid halwaagen, og at / Nogen
vilde bryde ind. Ømhed i Penis; ikke Aabning. Veiret særdeles
smukt; spadserede med Jonas ned til den gamle Deel
af Byen i smukt varmt Solskin. Brev til Fru Collin. — Været
lidt om i Gaderne, Solen varm.

Onsdag 2. Tog tidlig fra Hotellet, maatte vente en heel
Time paa Banegaarden; smuk Fart om Antibes, store Fjeldsprængninger,
op ad Dagen nogen Regn, naaede Marseille
Klokken lidt over tre, tog ind i Grand Hotel dela paix paa

8) maatte] først skrevet mod 15) jeg] først skrevet bl 24) paix] først skrevet
pais

tredie Sal til Gaden No 79 Balkon, Kamin; Jonas og jeg
deelt Værelse, god Middag, sladdrede gemytligt om Aftenen.

Torsdag 3. Regnveir. Saae paa Boutikker, Alt meget billigt.
Sendt Brev til Grosserer Melchior og Sophie Melchior,
været i Caffé med Jonas; Solen bryder imellem frem. Ved
Middagsbordet, en høist ubehagelig Engelænder der fyldte
strax to Glas med Oliven, tog mellem Retterne for sig af
Deserten, var uhøflig mod Opvarteren & Jeg gik tilsengs
henimod Klokken ni.

Fredag 4. Oppe før otte; Skylregn. Følte mig meget uhyggelig
ved Farten gjennem den store Tunel, den største i
Frankerige. Jonas sagde at jeg var aldeles bleeg da vi kom
ud. Kom i Regnveir til Arles Klokken halv eet; tog ind i
Hotel du Nord og fik en stor Stue paa første Sal og fyret
i Kaminen; tog Frokost og gik saa ud i Byen, for at see
Mærkværdigheder. Regnen skyllede ned; jeg blev vaad paa
Overlæderet og ængstelig for Forkjølelse. Saae Domkirken,
Raadhuset med den i Rhonen fundne Obelisk, gik hen i Klostergaarden
og derpaa til det gamle Theater, hvor to Søiler
staae frit og Tilskuerpladsen.

Løverdag 5. Regnveir. Kom ikke til Amphitheatret men
saae en Stump deraf ved Afreisen. Veiret / mildt. Klokken
blev henved 7 da vi naaede Lyon og tog ind i Grand Hotel
og fik et særdeles elegant Værelse paa anden Sal, traf en
Fætter til Grosserer Melchior han er vor Nabo. Dyrt Aftensmaaltid,
Jonas gik lidt ud, jeg bestemte os til at blive her
imorgen over. — Meget dyr Aftensmad efter Kort.

Søndag 6te. Graat diset Veir. J fik ikke Brev. Gik ud at

1) Balkon] B først skrevet v

drikke Kaffe. J. troer jeg har været paa D, det er ikke saa,
hvor underligt man dømmer. En Fætter til Melchior Hr
Dehn er vor Nabo, han bød mig til Kjøretour, da jeg heller
blev hjemme indbød han Jonas. Ved Table d hòte vare vi
tre sammen.

Mandag 7. Kjørt fra Hotellet Klokken ni, ud til Marseille
Banegaard, Toget gik ved Lyon under Bjerget i en lang (4
Minutter) Tunel; vi kom over Macon og naaede i graat,
men regnløs Veir Dijon Kl: halv tre; der var hist og her paa
Marken en lille Plet Snee og nogle Steder laae Iis paa Vandet,
men forresten foraarsagtigt. Vi vare et la[n]gt Stykke
ene to i Vognen. Toge ind i Hotel de Jura hvor Madamen,
Pigen og Overkelneren strax kjendte mig, efter at have spiist
Frokost gik Jonas til P[r]efecten Drouet, men han var forfløttet
til en anden fransk Stad. Det blev Regn; vi fik en
udmærket god Middag og sad saa og passiarede om Aftenen.

Tirsdag 8. Regnveir, hvorfor vi bleve hjemme. Kl: elleve
til Banegaarden for med hurtig Toget at naae Paris tilaften
Kl: 6. Veiret klarede, Solen skinnede, vi fore gjennem Tunnel
paa Tunel, den ene meget lang. Vi vare den længste Vei
kun fire i Vognen. Det blev mørkt før vi naaede Paris og
med nogen Vanskelighed fik en Vogn. Boulevarden ved
Bastilen og heelt op var saa / øde for Mennesker, Boutikerne
lukkede; først hen mod Montmartrer viiste sig mere Liv. Vi
toge ind i Hotel Bergere, rue bergere, Veiten kjendte mig
jeg fik et godt Værelse paa første Sal, Jonas i Entresol. Vi
kom efter Table d hote men fik det gjentaget og godt. Jonas
gik til Müller jeg blev hjemme, han kom først efter Klokken
12.

Onsdag 9. Der faldt lidt Snee, gik paa Posthuset, Brev fra
Eduard Collin, Fru Collin og Louise. Brev fra Robert Watt.
Brev fra Anna Henriques, Henriques, Student ........,
Frøken Sophie Melchior, Tante Jette Melchior & — I Aftes
har været stærke Bevægelser netop paa Boulevarderne hvor
vi kom, mange ere dræbte og saarede. Det er ganske uhyggeligt.
Til Middag havde jeg indbudet Ludvig Müller, vi
spiiste ved Tabl d hote og drak Champagne. Han og Jonas
gik ud om Aftenen jeg blev hjemme og røg fem Papirs Cigarer.

Torsdag 10. Klart Frostveir; den strængeste Kulde jeg
endnu i Vinter har fornummet, Vandet løb mig ud af Øinene,
da jeg kom paa Boulevarden; Alt synes roligt. Sendt Brev
til Eduard Collin lagt i det fra Jonas. Spiiste med Jonas i
Haven paa Børspladsen vor Middag blev 10 Frank. Sad
hjemme om Aftenen.

Fredag 11. Det er endnu koldere i Dag, knugende koldt.
Kjørt hen til vor Consul Callon, der nu er blevet gift, talt med
ham og med Uldal, der var endnu en dansk (Falbe) paa
Contoiret. Sendt Brev til Henriques og til Anna Henriques. —
Gik med Müller, Hofman Bang og Jonas i Mille Colonne
hvor Familien kjendte mig; efter at have spiist der gik vi i
Varietès, jeg saae de to første Acter af Les brigants, det var
stort grinagtigt Vrøvl, med Musik af Offenbach. / Blev oppe
til Klokken var slaget eet og ventede Jonas gik saa iseng,
ængstelig for ham.

Løverdag 12. Jonas var kommet hjem før 12 iaftes men
ikke seet at der var Lys hos mig. Det er meget koldt, fyrer

4) Sophie] tilføjet over linien 7) Ludvig Müller ɔ: P. E. Müller

i Kaminen og gidder neppe komme ud. Foræret Jonas et
varmt Halsklæde. Brev fra Frøken Anna Bjerring. Brev til
Fru Serre i Dresden. Drev lidt om i de nærmeste Gader,
Jonas gik i Caffe Recence.

Søndag 13. Garconen fortalte om Uroligheder igjen i Nat;
stor Lyst til at forlade Paris, hvor jeg ikke morer mig men
kun giver mange Penge ud om Dagen; der er faldet en Deel
Snee inat. Jonas ikke glad ved at forlade Paris hvor Peter
Müller holder ham fast. — Opad Dagen mere rolig og bestemt
paa at blive. Kjørt med Jonas til Peter Müller og Hofmann
Bang, traf der Johanes Hage; med disse, efter Table d hote
her i Hotellet hen til Tusindkunstneren Clevermann der
blandt andet sagde at Jonas havde lagt en 4 Skilling i den
lukkede Æske og opgav dens Aarstal; utrolig[e] Kunster gjorte
han. Besøgt og lagt Kort til Moltke og Rosenkranz.

Mandag 14 Min Fortand aldeles løs. Sølet Veir, koldt,
tradsket i Snee. Spiist til Middag med Müller Hage & hos
Duval i den storartede Restauration, hvor der ikke er Dug
paa Bordet og hvor man betaler for at faae en reen Serviet,
Alt meget billig, Vinen som Blæk, mange Mennesker neden
og oven. Jeg fik Appetit da jeg var færdig med Maden. Gik
i Caffe Regence, saa danske Aviser, Beltet og Sundet er tilfrosset,
fandt Brev, gjennem vor Legation, fra Emanuuel
Hansen i Kjøbenhavn.

Tirsdag 15 Graat og koldt. Jonas forærede mig i Aftes en
smuk Tobakspibe, det rørte mig, da han har saa lidt Penge. /
Sendt Brev til Jonna Stampe og Fru Drevsen. Spiiste særdeles
godt til Middag i Pasagen med Jonas og Peter Müller. Lang
fortrolig Discours om Aftenen med Jonas, han er brav og hæderlig.
Brev fik jeg fra Fru Melchior i Algier.

Onsdag 16. Graat og koldt. Brev til Fru Scavenius, Brev
til Fru Koch og lille Jørgen Koch. — Spiist i Pasage de 1
Opera for to Frank gik i Operaen for 20 Frank til Faust,
Jonas og jeg fik Plads saa langt inde vi kunde komme. Strax
i tredie Act følte jeg mig nerveus og maatte ud, fik da en
Plads ved Døren. Faure sang Mephistopheles. Gik hjem
efter 4 Act. Brev fra Etatsraad Collin.

Torsdag 17 Indbydelse til Jonas og mig fra Callon, til
Løverdag Middag. Min eneste og gode Fortand som sad aldeles
løs vriede jeg ud. Drømt fælt inat at alle Tænder og
Kjæbebeen faldt ud. Sendt Brev til Thea Melchior, deri Brev
til Johanne Melchior, sendt Brev til Etatsraad Collin. Mødt
Jonas paa Gaden, at vilde troe jeg havde været i Byen, som
de kalde det, og dog er det ikke Tilfældet.

Fredag 18 Graat, vaadt, forkjølet. Gik med Jonas op i
Louvre og saae de keiserlige Mindesmærker, Klæder, Feltseng
&. Var i den ægyptiske Afdeling og ved Minder fra
Ninive; følte mig iøvrigt nerveus. Tog Frokost i Palais royal,
Drenge løb paa Glatiis. Var om Aftenen i den store Opera i
Stalle d Orchester, vore to Billetter kostede 24 Frank, saae
Hamlet, som Faure udførte; Christine Nielsen gav Ophelea,
smukt og med frisk Stemme, men hvad kunde ikke Jenny
Lind have givet i denne Rolle. Musiken smuk og interesant;
efter at / Ophelia har sjunget Næcken polsker, lyder som
Chor fra Sø-Dybet samme Sang, den lokker hende ud i
Sivene hvor hun syngende synker ned og driver hen af

1) Onsdag] først skrevet Torsdag 8) Torsdag] først skrevet Fredag 10)
vriede] foran er overstreget fik jeg 10) inat] først skrevet imo 24) Næcken
polsker ɔ: Neckens polska

Strømmen. Hamlets Scene med Moder[en] af stor Virkning.
Shackspear er nøie fulgt, selv to by or not to by er sat i Musik,
Graverkarlene træde ogsaa frem. Klokken blev 12 før
det var ude.

Løverdag 19. Forkjølet; koldt; Middag hos Callon med
Jonas, med Bramsen og Uldahl. Fik Brev fra Fru Rebekka
Spring i Nev York.

Søndag 20. Brev fra Dr Weis i Nizza, han kommer ikke
til Paris før i April, læser Græsk og gaaer til Ajaccio. Laae i
Dag til halv eet, lidende af Hovedpine, Gigt og Ildebefindende.
Jeg har fyret godt i Kaminen og bliver hjemme hele
Dagen, Jonas er ude med Müller i Bois de Bologne og seer
Damerne løbe paa Skøiter. Foræret igaar den unge Fru
Callon mit Portrætkort. Spiiste her i Hotellet, efter Bordet
Besøg af Peter Müller, Bramsen og Hechscher, de gik ud til
Casino. Jeg skrev et Digt: »Aldrig er Ungdomstiden forbi!«
kom derved ikke iseng før henved to.

Mandag 21. Sov daarligt, min Nabo, snøftede og talte
isøvne. Regnen skyller ned; Brev fra Moltke Hvitfeldt med
hans Moders Adresse. Kjøbt Galosker og mistet 5 Frank.
Brev til Eckardt og Emanuel Hansen. Klokken henimod 7
kjørte jeg ud til Grev Leon Moltke til Middag der med Billedhuggeren
Saabye, Mogens Frijs, som ikke synes betydelig
men blev meget be[un]dret[.] Greven drak et Glas med ham.
Grev Bernstorf var der og en Halvtydsker, Alle talte vi
Dansk. /

Tirsdag 22. Klart Solskin; kjørt til Malet freres og hævet
1000 Frank, gav Jonas at gjemme 10 Napoleon laante ham

15) Hechscher ɔ: Heckscher

een. Om Middagen samledes vi i Comercio og spiiste, der var
Hage, Peter Müller, Hofmann Bang, jeg, og Hechscher, den
sidste gav Champagne, vi gik saa i Caffe og dreve om.

Onsdag 23. Imorgen skulde vi afsted og nu faaer han Brev
at hans Bog er underveis til ham, men det er uvist naar den
kommer; jeg kjeder mig ved at blive her længer og Opholdet
er dyrt. Havde en Samtale med P. Møller om Jonas, Müller
talte med inderlig Kjærlighed og Venskab. — Spiiste med
Peter Müller og Hofmann Bang i Comercio, pakket ind.

Torsdag 24. Der vare ingen Breve til Jonas. Frokost med
Müller; reiste fra Paris Klokken 10 Minutter før fire, med
hurtig Tog, en Vogn der svinglede ideligt, vi foer afsted over
Comiegne, St Qvintin og Mons, Sneen laae rundt om, kom
Klokken 10 til Bryssel, der var allerede stille paa Gaderne,
tog ind i Hotel de Suède og fik der et stort Værelse med to
Senge spiiste til Aften. Iseng elleve en halv.

Fredag 25. Gik ud med Jonas til de to smukke Pasager,
derfra til det gamle Raadhuus, med prægtige middelalderlige
Bygninger rundt om. Horns og Egmons Statuer. Gik til Domkirken.
Alt utroligt billigt, kjøbte en Deel Nødvendigheder
og bestilte Buxer til 46 Frank. I Theatret en lille Operette Le
Bouffe et le Tailleur med en ret net Musik af Gaveaux og
Rosinis le Comte Ory, god Musik, daarlig, uforstaaelig Text.
Brev til Fru Melchior i Alger.

Løverdag 26. Brev til Henriques og min Vise til Hartmann.
/ Smukt Solskins Veir. Kjørt ud til Zoologiske Have,
hvor vi gik [i] et rædsomt Søl, saa at jeg nær havde tabt Galoskerne,

1) vi] derefter er overstreget hos 13) Comiegne ɔ: Compiègne 23) Ory] O
først skrevet d 27) jeg] først skrevet vi 27) Galoskerne] G først skrevet K

betalte 3 Frank for Indgangen og saae Intet, Dyrene
vare lukkede inde, ingen Betjente saae vi, Aqvariet var
det eneste interessante. Godtfred af Bouillons Monument
ved Kirken foran St Jaque sur Caudenberg. Om Aftenen
vilde vi i det mindre Theater til La prinçese de Trapezonde
Musik af Offenbach men alle Billetter var solgte, vi dreve da
om i Gaderne og gik tidligt tilsengs.

Søndag 27. Tidligt oppe; Jonas forgjæves paa Posthuset.
Gik med Banetog Klokken 9½. Smukt Veir. et ungt Ægtepar,
Hollændere steeg af i Vervier. Høi Snee ved Banen; her
ved Vervier kom for mange ind i vor Vogn, hele tre, en Moder
med Barn, hun tog uden videre de belagte Pladsse og da
jeg sagde de tilhørte to Engelændere, svarede hun jeg er
ogsaa Engelænder, men det var Løgn, hørte jeg paa hendes
Tydsk, hun kom ud men Manden blev og sagde han vilde
staae. Der vare to simple skidne Engelændere som ideligt drak
Brendis, de havde løst Billet til anden Klasse og trængte sig
ind i første. Da jeg klagede tilbød Betjenten mig Plads i en
anden Vogn, det jeg ikke modtog da jeg fra Brüssel havde
den hvor jeg var. I Achen bleve vi fri for disse Gjester. Før
fire vare vi [i] Cöln; lang Venten i Duanen, da der var faae
Folk og disse først besørgede hvad der var at fortolde, Jonas
viiste sit Pas og nu blev vort Tøi ikke aabnet, men den officeerklædte
Herre bad mig om Drikkepenge, jeg gav 3 Frank,
det var dumt af mig, uforskammet af ham. Tog ind [i] Hotel
du Nord, spiiste efter Kort, gik om Aftenen paa den / nye

2) ingen] tilføjet under linien, derover er overstreget kun 2) Betjente] foran er
overstreget Aq 4) Caudenberg] foran er overstreget Ga 8) Søndag] foran er
overstreget Løverdag 9) et ungt] først skrevet de unge 17) Brendis ɔ: Brandy
21) Venten] derefter er overstreget paa

Jernbanebroe over Rhinen. Lysene speilede sig rundt om i den
klare Strøm, et Dampskib med røde Lygter foer under Broen.

Mandag 28. Det deiligste Foraarsveir. Om Natten sovet
daarligt da Stuen var ophedet som til russisk Bad, Sengen
for kort, Hovedpuderne utaalelige. Gik ud med Jonas; overalt
vrimlede Masker, smukkest vare Børnene. Næsten en tredie
Deel af Byens folk gik udklædte, vi søgte »Neumarkt«, mødte
Ridende hele Tog og Enkelte. — Vi vare i Domkirken der er
betydeligt fremmed siden jeg sidst saae den. Traf igaar her
i Hotellet, den ældre Henkel fra Amsterdam, med sin unge
Kone. Imorges er Carl Hechser reist her igjennem og [har]
lagt Kort til Jonas og mig — Fra Klokken ½1 til henved fire
vare vi ude at see Optoget; det varede næsten to Timer før
det kom i Gang. Vogn trukket af Velocipeder, Et Overflødigheds
Horn. Pyramider, et Seraille, dandsende Negre. Nær
vare vi for Trængsel ikke naaet tilbage; stor Middag med
Musik. Drev saa om Aftenen i Gaderne, morede mig; men
ikke Aabning; tog Pulver Jonas havde.

Marts

Tirsdag 1ste Solskin; varmt saa jeg havde det svært i
Vinterklæder. Jeg har imidlertid aldeles Forstoppelse; tog
Amerikansk Olie. Drev om i Gaderne og saae paa Karnevals
Løier. Ved Bordet sad jeg hos den unge blasserede Engelænder

3) Om] foran er overstreget Gik 8) hele] først skrevet og 11) Hechser ɔ:
Heckscher 18) Jonas] først skrevet Joh 20) Tirsdag] derover er overstreget
Tirs 22) Olie] først skrevet Olle

en Lord........; hvis Moder er dansk født Wiedemann;
han bad om at maatte drikke et Glas Champagne
med os; en anden Lord kom til, begge reiste under andet
Navn. Paa Jonæ Side sad fire Prindser Wittgenstein, da de
hørte af Jonas hvem jeg er, kom de mig meget venligt imøde.
Bønder dandsede i Spisestuen for os. Brev til Peter Müller
i Paris. /

Onsdag 2. Jonas i Aqvarien, jeg i Kirken og ude at kjøbe
Eau de Cologne. Fik Brev fra Fru Collin og Fru Serre.
Reiste fra Cöln Klokken to og kom til Hamm Klokken 6;
tog in[d] i Comte aux Marc; ret jevnt; ligger tæt ved Kirken
og Hovedvagten hvor Pikkelhuer havde Post.

Torsdag den 3. Klokken ½11 med Iiltog, i smukt Veir, til
Hanover hvor vi fik to Salonværelser ud til Pladsen, var ved
Table d hote og gik i Theatret til Dir vie mir og das Gefängniss
vi fik de aller bageste Pladse i Parquettet; der var
en rædsom Lugt af Terpentin; siden da Varmen tiltog og
jeg følte mig saa aflukket blev jeg nerveus og søgte ud, da
jeg kom tilbage satte jeg mig ved Døren, endnu Terpentin,
jeg lugtede til alle Naboer og saa var det mig selv, min
Frakke havde Hausknechten taget Pletter af med Terpentin
derfra kom Lugten. Morede mig ikke ved Stykkerne.

Fredag 4. Uendeligt graat og taaget. Sendt Brev til Fru
Collin, deri et Digt over Hertz, som jeg skrev i Ham, hvor
Jonas læste for mig af Cölner-Zeitung hans Død, den stemte
mig til de Linier.

2) bad] foran er overstreget trakt 6) Bønder] foran er overstreget Penzé: 11)
Comte aux Marc] foran er overstreget Mark, aux først skrevet des 15) hote]
først skrevet ote 25) mig] først skrevet af

I Kunstens Hal nu vaier Sorgens Fane,

Der hvor din Rigdoms Karavaner drog.

Farvel! flyv hen du Sangens sjældne Svane!

Du hævdet Danmarks Navn og Danskens Sprog.

Sendt Brev til Fru Collin. Klokken 4 om Eftermiddagen med
Hurtigtog til Haarburg hvor vi kom Klokken 8 og tog ind i
König von Schweden. Langsommelig Opvartning.

Løverdag 5. Elben er belagt med Iis men den er gjennemskaaret
for Reisende hen over Øen. Jeg tog en Vogn for to
Thaler for ei at kjøre med Omnibus. Klart Solskinsveir.
Lang Venten før Færgen kom. / Klokken halv eet naaede
vi Hamborg og fik i Hotel de 1 Europe et stort godt Værelse
(91) anden Sal ud til Alsterbasinet, som var tilfrosset,
men smaa Dampskibe brøde Isen. Det var Solskin men en
bidende Vind. Tabl d hote hvor en Mand ideligt talte: Wenn
man Geschäftsmann ist muss man vo[r]sichtig sein, wenn man
dum ist muss man dafür bezahlen & — Gik i Thalia Theatret
og saae Shakspeares Comedie der Irrungen, som jeg ikke
kjendte, derpaa et morsomt Lystspil: die Mönche, hjem
Klokken 10½.

Søndag 6. Sov mindre godt, op Klokken 9. — Gik hen til
Hr Simon Henriques, han var ude, Fruen glad ved at see
mig; beklagede at de i Dag ikke kunde indbyde os til Middag
da de selv vare budt ud; hele Familien reiser Onsdag
Morgen over Kjøbenhavn til Stockholm. Store Belt skal nu
være aabent for Iis. Efter Tabl d hote i Stadt Theater, at

2) Der] først skrevet Hvor 3) Svane] først skrevet Svang 21) Sov] først skrevet
Kom 24) hele] først skrevet de

høre Oberon, til forhøiede Priser. 3 Bænk i første Etage. Der
kom Musikeren Böge at hilse paa mig og bad mig hilse Gade
og Ersløws. Gik tidligere end Jonas der fra, gjennem Polyppernes
Gade, men lige hjem, saa fri kom jeg fra den Reise.
Sendt Brev til Martin Henriques.

Mandag 7. Oppe Klokken fire; kjørte fra Hotellet før 6,
til Altona. Klart Veir, men strax udenfor A[l]tona graat og
vaadt hele Veien, saa godt som ingen Snee at opdage. Klokken
2 var vi [i] Fredericia og toge ind i Kronprinds Frederik,
Verten blev glad ved at høre hvem jeg var. Efter Middagsbordet
gik Jonas og jeg til »Landsoldatens« Monument,
det staar tæt inden for Porten mod Nord. Gik til Bylovs Monument
og ind paa de Faldnes Kirkegaard; den vaade Taage
faldt mig for Brystet / Fødderne, uden Galosker, i det vaade
Veir, frøs, ganske forkjølet og hæs kom jeg hjem. Drak stærk
Punsch, gik iseng Klokken 8; vaagnede henved 10 ved gjentagen
Banken paa Døren; Jonas meente det var ovenpaa, jeg
ikke, stod op; det var »den borgerlige Sangforening« som var
her for med Sang at hilse paa mig, jeg var varm, jeg var
søvnig, halv fortvivlet klædte jeg mig paa kom ned i den
store Sal, fik tre Sange og Hurra. Jeg takkede med »Hjemkomsten[s]
første Øieblik«, kom op og sov snart ind i den
haarde Seng.

Tirsdag 8. Deiligt Solskinsveir gik til Sangforeningens
Formand Skolelærer Johansen som fulgte mig til Bogtrykker
Munch og derpaa til Provst Zeuthen. Da senere Dampskibet
afgik kom han, Kone og Døttre til Skipsbroen. Det blæste
meget koldt paa lille Belt. — Klokken henimod fire kom vi
til Odense og toge ind i Larsens Hotel, spiiste Middag og
tidligt til Ro.

Onsdag 9. Gik med Jonas ind i St Knuds Kirke, viiste ham
saa mit Barndoms Hjem. Vi blev til Frokost hos Biskop Engelstoft,
han førte os om ad Munkemose til Slusen vi gik
over Broen til Vesterport og derpaa til Etatsraad Henriksen.
Middagen var hos Engelstoft; vi gik da til Theatret men først
et Løb op paa mit Værelse. Der laae Telegram fra Moritz
Melchior, han reiste paa Fredag til Algier og bad mig telegraphiere
hvor vi kunde mødes, jeg troede det var Torsdag
og telegrapherede jeg reiser paa Fredag Klokken 10 til Nyborg,
Overfarten paa Beltet uvis, vi mødes i Nyborg eller
Korsøer. I Theatret saae vi et nærverystende Knald Stykke
»Alt for Fædrelandet«. Gik efter 4 Act.

Torsdag 10. Klokken 10 til Nyborg; Dampskibet fra /
Korsøer ikke indtruffet; gik til Byen og derpaa igjen til
Banegaarden, Melchior var ikke med de Reisende. Spiiste
Middag paa Schalburgs Hotel og glemte der de Blomster
Skomager Gredsted denne Morgen havde foræret mig. Tog
lukket Vogn til Slipshavn hvor jeg med Jonas kom halv
fem, Klokken blev over sex før de Reisende kom i flere
Vogne og vi afsted. Der var en italiensk Diplomat med Nora
Ebbesen, som jeg her første Gang saae, jeg lod som jeg ikke
vidste hvem hun var og talte Fransk med hende. Der var
ogsaa en lærd Fiinlænder som talte Fransk til mig. Der drev
Iis i Beltet, Maanen skjultes af Taageskyer, vi naaede ikke
Korsøer før over halv otte, der var stor Trængsel om Billetter,
Folk kunde ikke faae deres Tøi med garanteret, Jonas
bar sit i Vognen og reiste, først ½12 naaede han Kjøbenhavn;
jeg blev i Korsøer

21) Ebbesen ɔ: Esbensen 25) over] foran er overstreget ef

Fredag 11. Tidligt oppe; reist Kl 7 i Vogn med........
det havde sneet og Sneen laae mere og mere høit som vi
nærmede os Kjøbenhavn, jeg tog ind i Hotel d Angleterre
og fik de to Værelser (66). Gik saa til Melchiors, han var
reist denne Morgen, vi havde ved Ringsted krydset hinanden.
Han havde sendt endnu et Telegram til mig til Odense, om
jeg vilde kjøre lige til hans Huus og boe i hans Leilighed
en 4 a 6 Uger; Telegramet fik jeg først ved Middagsbordet
hos Collins. Tog mod Tilbudet og saae i Theatret det halve
af Hertzs: et Herreselskab. Lille Marie Henriques / fløi mig
[om] Halsen, pluddrede ideligt om »Kjæreste«, var sød og
nydeligt, havde spurgt sin Moder om jeg »Kjæreste« nu hver
Dag gik ud at spadsere med hende; hun fik Kurven med
»Godtgodter« fra Nizza og en Koralkjæde. — Brev fra Fru
Melchior og Fru Serre.

Løverdag 12. Gik til Voss med mine Tænder, imorgen
skal der begyndes at hjælpe paa dem. Besøgt Reitzel, Fru
Ørsted, Fru Koch og derpaa tilbragt Middagen hos Israel
Melchior, der reiser Forretningsreise imorgen i Provindserne.
Lagde Kort hos Grev Frijs, og Fru Scavenius, besøgte
Stampes, da han havde søgt mig i Hotellet. Saae i Theatret
en Act af Hertzs seneste Lystspil et Herre-Selskab, men gik
under Forestillingen træt hjem.

Søndag 13 Deiligt Solskin, men stærk Frost. Fra Ten Kate
fandt jeg til mig Brev og hans »Skabelsen«. Var hos Voss
der tog Aftryk af min Mund saa jeg nær var qvalt; han filede
alle Tandstumperne. — Klokken eet forlod jeg Hotellet og

14) en] først skrevet den 20) Lagde] L først skrevet G 25) Var] foran er
overstreget Klokk, K først skrevet G 27) Klokken] først skrevet Fru

fløttede ind i Melchiors Leilighed, fik Familiens Soveværelse
og Dagligstuen. Jomfruen passer mig med Føden og Huusordenen,
Contoirbetjenten passer mit Tøi. Fra Fru Holstein
fandt jeg en stor Reisepose af Ruslæder, den hun ved Afreisen
ønskede at give mig; aflagde Besøg hos hende og hos
General Raasløffs, ingen hjemme. Middag hos Henriques,
lille Marie vilde ikke slippe min Haand. Der var »Qvartetten«
fra Sverrig, de sang smukt ved Bordet, der var Pjanistinden
Frøken Lie. Jeg gik i Theatret / og saae de to første Acter
af Ibsens: De Unges Forbund. Det blev godt spillet var morsomt,
men dog ikke en Komedie, jeg blev træt ved den
megen Tale uden Handling. Indbydelse fra Kammerherre
Hafner.

Mandag 14 Skrevet Brev til Fru Melchior i Algier, kjed
over at jeg havde glemt hendes Fødselsdag den 16 Februar.
Veiret er solfyldt men stærk Frost, 12 Grader, Beltet er istand
til at fryse paa ny. Bragt mine Tænder til Voss, jeg faaer dem
igjen ½4. Besøg af Conseillepresidenten Grev Juel-Wind-Frijs.
Besøg af Baronesse Jonna Stampe, af Scharf, Eckardt
& — Middag hos E. Collin, foræret ham en engelsk Udgave
af Dryaden og Fru Collin et Album til 200 Kort. Lagt Kort
hos den unge Scavenius, hvis Frue havde indbudt mig til deres
Bal iaften, men jeg vil heller være fri. Gik i Casino og
saa Carnevals Decorationen, der er i ægyptisk Stiil; i Theatret
igjen »De Unges Forbund«. Tilbringer Aftenen i min
varme Stue paa Høibroplads.

Tirsdag 15. Gik til Kongen, som venligt og hjerteligt tog
mod mig; derpaa til Kronprindsens og til Enkedronningen,

6) Raasløffs] først skrevet Raasløfs

det vil sige til Frøken Rosen, som gav mig fra Dronningen
et Brev jeg for flere Aar siden havde skrevet til hende og hvorved
laae et Par Ord fra Chr VIII. Gik til Fru Scavenius
hvor jeg traf Luzie Castenskjold. Gik til Stampes, det var
hans Fødselsdag. Gik til Grevinde Frijs der talte til mig
om — — Skandalen paa Ballet. Gik til Collins hvor jeg traf
sammen med Dr Meyr og hans Frue, før Fru Emmerson. Hos
Voss fik jeg de nye Tænder lidt klemt ind. Middag hos Justitsraad
Linds med / Boye og Kone fra Grønland, Carl
Price med Kone &. Jeg kjørte derfra med Sporvogn til
Operaen Troubadouren og fandt hjemme Brev med Middags
Indbydelse fra Fru Grevinde Holstein

Onsdag 16. Solskin og Frostveir. Gik i Privatbanken og
hentede 500 Rdlr for Creditbeviser jeg havde fra Reisen,
disse 500 og de 158 Jonas havde kom i Sparekassen altsaa
indsat der 650 Rdlr. Gik til Høedt og derpaa til Grevinde
Holstein hvor jeg blev saa hjerteligt modtaget, spiiste der
Frokost. Besøg af Etatsraad Collin og senere af Jonas. Middag
hos Fru Ørsted, læste der min Foraarssang som jeg
i Dag havde Correctur paa og opdager nu en Feilskrift:
Natviol for Martsviol, jeg løb i Trykkeriet og fik det rettet.
Om Aftenen lidt hos Collins, derpaa i Casino og Kl 9 til
Bal hos Indenrigsminister Kammerherre Hafner, talte med
Grev og Grevinde Pipper, Kronprindsen, Prinds Hans og en
Mængde Andre; hjem Kl henved elleve. Ordner ikke at
[finde]

Torsdag 17. Solskin og meget koldt Luft. Besøgt Bloch og

13) Onsdag] først skrevet Fredag 25) Ordner] foran er overstreget Mine 27)
Torsdag] først skrevet Løverdag

seet hans mange Arbeider. Middag i Rosenvænget med
Frøknerne Wanscher.

Fredag 18. Besøgt Billes og Enken Fru Hertz. Middag hos
Peter Koch som nu er Politimester, sammen med Etatsraad
Krone & — Udmærket Middag og mange Slags Viin. Besøgt
Grev Moltke, som kyssede mig da jeg kom og gik. (Bille var
ogsaa af Mening som Flere at det var uhøflig at Leon Moltke
havde ladet sin Frue føre tilbords af Mogens Frijs og ikke
af mig. Bille paastod at jeg havde Rang dertil.) — Gik til
Collins, Thybjerg siger at han ikke har mine Ordner i
Gjemme, jeg paastaaer det modsatte. Stort Bal hos Grev
Fritz Moltke, jeg har ikke været der i Huset siden den
gamle Greve levede. Kongen, Dronningen, Kronprindsen
og Kronprindsessen &. Den engelske Atachée var aldeles
opfyldt af Historien om / Anna Grubbe. Han var glad ved
at have kunnet læse den paa dansk. Hjem ½11. En Kasse
Cigarer af Moses Melchior.

Løverdag 19. Solskin men koldt. Sendt Brev til Scudder
i New York. Søgt paa Loftet hos Henriques i begge Natsække
efter mine Ordener. Dr Collin havde dem, men havde
glemt det. Jeg har den sidste Morgen været der i Huset og
da Thybjerg ikke var oppe giver Ordnerne til Theodor om
at give Thybjerg dem. Besøgt Fru Eckardt. Moltke-Hvitfeldt
bragt mig sit Portræt. Middag hos Fru Scavenius med Frøken
Henny Brandes. I Theatret to Acter af Balletten Waldemar.

Søndag 20. Graat Veir, kold Blæst. Kjørt i Sporvogn ud
til Conferensraad Drewsen hvis Fødselsdag det er i Dag. Fru

3) Enken] først skrevet Fru 5) Krone ɔ: Crone 15) Anna ɔ: Marie

Eibeschütz begravet. Middag hos Henriques. I Theatret
»Hr Grøns Fødselsdag« første Gang; det vandt meget Bifald.
Sneeveir da jeg gik hjem. Tænkt meget paa Jonas og
hans Fremtid. Skrevet: Hvad Familien sagde.

Mandag 21 Gik efter skriftligt Tilsagn til Kronprindsen
der viiste mig sit smukke Arbeidsværelse med et deiligt udskaaret
gammelt Skab og mange Udskjæringer, vi talte en
Timestid sammen om mange Ting. Gik saa til Fru Scavenius,
derpaa til Stampes, Astrid havde faaet Meslinger. Middag
hos Collins derfra i Theatret seet Slutningen af Hr Grøns
Fødselsdag, hørt Simonsen synge og første Gang seet Bournonvilles
skandinaviske Qvadrille.

Tirsdag 22. Regn og Rusk. Igaar Skjænderi og Slagsmaal
i Thinget. Hr Topsøe gav Steenstrup en Ørefigen. Hævet
200 Rdlr hos Reitzel, Resten af mit Honorar for Juleheftet.
— Frokost hjemme i det raa Tøsneeveir ude. Brev
til Fru Serre, Foraarssang i Krydsbaand til Frøken Bjerring.
Sendt Jonna mine sidste Eventyr, givet de samme til
Fru Ørsteds Pige, som er fra Odense og altid saa glad ved
at see mig. Middag hos Moses Melchior med Excellensen
Moltke-Hvitfeldt. / hørte i Casino tre Sange af de svenske
Qvartetsangere; var til halvdelen af anden Act af den hvide
Dame i Kongens Theater. Frostveir.

Onsdag 23. Graat, vaadt, og Snee. Mældt mig ind i Studenterforeningen.
Middag hos Kongen paa Amalienborg.
Talt med Kongen om det nye Stykke: Grøns Fødselsdag,
talt længe med Kronprindsessen som var elskværdig og har
velsignede Øine; hun og Prindsesse Thyra takkede mig for

28) velsignede] v først skrevet s 28) Thyra] først skrevet Dag

Hønsegrethe som de have faaet af mig. Talt med Dronningen,
om Fru Jerichau, som har malet de græske Børn, talt
om Blochs Billeder. Sad mellem Schønheider og Dr Saxdorph.
Gik ind i Casino til »et enfoldigt Pigebarn« og de j
svenske Sangere.

Torsdag 24. Taffel hos Enkedronningen; førte tilbords
Kammerherreinde Wedel-Heinen; paa høiere Side Fru
Oxholm. Enkedronning var glad ved at jeg var hjemme,
»her er dog bedst!« sagde hun og glædede sig over at jeg
havde længtes hjem. Gamle Arveprindsesse sagde at hun
vidste jeg i Nizza havde været hos hendes Søster, bebreidede
at jeg ikke kom til hende, jeg svarede at jeg vilde have mældt
mig nu, men mine kunstige Tænder vare gaaede itu! hun
loe og fandt det saa naivt at jeg talte om de største Hemmeligheder.
Staldmesteren Grev Daneskjold og Frue beklagede
at jeg ikke i mange Aar havde besøgt dem og jeg bad da om
Tilladelse til at forny Besøgene. Saa i Theatret første Gang
Bournonvilles Ballet: Cort Adler, han gav mig Program og
sad hos mig. Balletten er spinkelere end de tidligere og synes
en noget forkuet Foraarsblomst ved Vintertid.

Fredag 25. Sendt Brev til Fru Melchior i Algier. / Middag
hos Koch. Henny Koch reiser nu til London for at hente
Telegraphtouget som skal lægges til China. Tabt min Historie:
Hvad hele Familien sagde. Foræret Jonas Collin Billet
til Hr Grøns Fødselsdag og var der til en stor Deel af Stykket.
Idag Besøg af Frederik Bøgh og William Bloch som forærede

8) Enkedronning] først skrevet Dronn 23) China.] derefter er overstreget
Foræ 24) Hvad] H først skrevet k, foran er overstreget Lykken 25) stor] tilføjet
over linien 26) Frederik Bøgh ɔ: Nicolai Bøgh

mig deres Lystspil Hr Wolmer i Sorø. Senere et smukt
Brev fra Frederik Bøgh og Billet til deres nye Stykker imorgen
i Fremtiden. Besøgt Fru Søddring.

Løverdag 26. Gik med Billetten jeg ikke benytter, til Pastor
Blædel, han gav mig sin Tale over Henrik Hertz. Føler
mig mat og ledeløs. Indbydelse til Bal som de unge Adelsmænd
»Klubben« give den 1ste April. Besøg af Jonas og
den lille Jydepige, hun fik mine »tre Eventyr«. — Kjørt i Melchiors
Vogn hen til Fru Scavenius hvor jeg havde Baronesse
Wedel tilbords, der var Fru Raben, de unge Scavenii, Estrup,
Fru Castonnier, som jeg har hilset i mange Aar og ikke vidste
at hun var Fru Castonier men nok Søster til Grevinde
Blücher. I Theatret to Akter af Iphigenia i Aulis, Frøken
Rung en frisk Stemme, men udtaler ikke Ordene.

Søndag 27. Graat, kold Taage. Besøg af en Redacteur
Briggs fra Amerika, ført til mig af Hr Skou, Søn af Bentine
Meisling. Brev fra Scudder med en Vexel paa 18 L℔ for de
udkomne Dele af samlede Skrifter, solgt ved forrige Aars
Udgang. Sendt Brev til Frøken Heinke. Skrevet Historien
Lysene. Hos Collins traf jeg Viggo han talte ironisk, maaskee
Sandhed, om Jonæ Venlighed mod mig, at den kunde opfriskes
ved en ny Reise til Italien, det var vistnok Spøg, men
jeg havde en sørgelig Fornemmelse af at der maaske var
Sandhed deri. Middag hos Moses Melchior med Triers. I
Synagogen havde hans Broder Bryllup med Frøken Fränkel.
Gik hjem Klokken ½8 og læste nogle Fortællinger. /

Mandag 28 Graat taaget. Brev fra en Marie Bastrup i

3) Fremtiden] foran er overstreget Folk 8) Jydepige ɔ: Caroline Christine
Bjergrav 16) Skou ɔ: Schouw 25) Broder ɔ: Brodersøn

Kolding. Sat i Sparekassen 160 Rdlr af Honoraret fra Amerika.
Besøgt Bloch som jeg er utilfreds med fordi mit Portræt
ikke iaar kommer paa Udstillingen. Foræret Jomfruen
hos Melchiors Billet til sig og sin Søster i aften, at see Herreselskab
og Balletten Waldemar. Fru Ørsteds Fødselsdag, foræret
hende en Bouquet; kjørte derhen i Sporvogn med
Juliette Price, Conferensraad Drevsen og Kammerherre
Wickfeldt. Middag hos E. Collin, der kom den store Bogpakke
til mig fra New York, 10 Exemplarer af hver: Improvisatoren,
De to Baronesser og Wonderfol Stories, samt
to andre amerikanske rigt udstyrede Bøger. Forærede Eduard
eet, det Kongelige Bibliothek eet og Moses Melchior eet. —
Da jeg kom hjem og saae at Improvisatoren var aftrykt efter
Mary Howits Oversættelse, fik jeg Angest for at det var
gjort uden Arangement med hende. Eventyrene begyndte
med Herrekort, som Høedt har lagt en Betydning i der aldrig
var i min Tanke, jeg blev nu febril og i daarligt Humeur.
Saae i Theatret Hertzs Lystspil et Herreselskab. Tidligt hjem.

Tirsdag 29. Igjen graat taaget Veir. Besøgt Otto Scavenius
som iaftes er kommet hjem fra Paris. Besøg hos Grev Frijs,
Dannemands & — Sindet trykket; Middag hos Drevsens i
Rosenvænget; traf ikke Spoervognen og tog derfor derude
en Droske som jeg bad Fru Bøitner stige ind i og førte hende
til »Danske Samfund«. Med min Ven x hos x; vedkommende
net, barnlig; to lykkelige. — I Theatret hørt Sang.
Jeg havde været meget nerveus, nu var det overstaaet. Smuk
men kold Aften.

Onsdag 30. Klar Himmel, Solskin; koldt. Sindet tungt

25) to] først skrevet de

Var hos Fru Hartmann som gav mig Svinekjød for Oxekjød
paa Smørrebrød. Brev fra Frøken Plesner i London deri Brev
fra Forlæggeren........Sendt Brev med Eventyret Lysene
til Scudder i New York. Middag hos Fru Ørsted fik
der af Mathilde første Samling af hendes Faders Breve.
Hørte de to første Acter af Operaen Faust, gik til Fru Collin
og Kl 9 til Ballet hos Grev Frijs-Frijsenborg / Kongen,
Dronningen og Kronprindsen indtraf først efter Klokken 10.
Talte med Kronprindsen og var hjemme ½11.

Torsdag 31. Smukt Solskin, Luften noget varm. Overløb
af Tiggere. Besøg af Maleren Neess og hans Kjæreste den
lille »Jydepige«. Besøg af den hollandske Søeofficeer Smith
som jeg iaftes talte med hos Grev Frijs. Forgjæves søgt Frøken
Brandes; hørte af Frøken Lützow at Fru Scavenius var
i Dag til Middag hos Moltke Bregentved og mig har hun
indbudt og glemt det. Gad ikke gaae til Venner, men gik
paa Restauration. Mit Humeur er i en febril Tilstand. Blev
hjemme hele Aftenen. I Casino var Skøiteløberkongen og
»Meer end Perler og Guld«.

April.

Fredag 1ste. Solskin. Lidt ondt i Tænderne. Gik til Tandlæge
Voss. Middag hos Koch; jeg saae desværre ikke Henny
Koch som nu indskiber sig til China-Reisen. Blev hjemme
til Klokken ni, da Tænderne ikke vare gode gik derpaa til
Ballet i Klubben, Klokken 9. Hele Gangen smukt decoreret

11) Neess ɔ: Thorvald Niss 12) »Jydepige« ɔ: Caroline Christine Bjergrav

med Grønt og Tjenerskab. Grev Danemand førte mig op at
see Balsalen, da jeg for Tandpine vilde snart hjem. Her var
smukt decoreret med Grønt og Blomster, Kongens Dronningens,
og Kronprindsens og Kronprindsessens Buster. Der var
lavet en kunstig Vei med grønne Tepper Grønt og Blomster
op til en Slags Blomsterhøi, her sprang et Vandspring
og i Kummen var smaa Guldfiske. — Gik hjem lidt
over 10.

Løverdag 2den. Hele Natten Tandpine, ganske febril, kom
op i en kold Stue, gik iseng igjen, Kinden meget hovnet,
blevet hjemme hele Dagen. Portrætkort fra Frøken Hallager.
Blomster fra Juliette og Sophie Price, Hartmann, Frøken
Jette Melchior, ogsaa fra hende et hvidt varmt Halstørklæde,
en smuk Skrivemappe af Moses Melchior, et deiligt slebet
Glas med Sølvskee fra Fru Henriques, en syet Klud fra
lille Marie, En malet Cigarholder af Anna Melchior, smukke
Glas fra Scharf og Eckard, en Vand Karaffel med Glas fra
Fru og Frøken / Raasløv. Telegram fra Ørsteds i Weyle,
Kort fra Briggs, Brev og en smuk Pung fra Frøken Anna
Bjerring i Aalborg. Besøg af Gade, Hartmann, Moses Melchior
og Søster, Sophie Melchior og Fader, Jonas Collin,
Axel Fredstrup, Watt, der gav mig (fra Ægypten.) Lose.
Lille Marie, Fru Henriques og Døttre. Grevinde Frijs, Fru
Bille, Fru Castenskjold til Borreby, Grevinde Holstein (der
gav mig et varmt Halsklæde), Bodil Holstein. Baronesse
Jonna Stampe og Mand. Fra Fru Mørck en Potte Forglem
mig ei og Blomster. Kjørt 5½ hen til Henriques, her var
hans Broder med Kone fra Hamborg, Hartmann og Kone,

24) Castenskjold] først skrevet Car 24) Holstein] først skrevet Frijs

Professor Høedt, Moses og Jette Melchior Juliette Price,
Israel Melchior og Kone. Høedt udbragte min Skaal, talte
om Tællelyset og Vox-Lyset, at han var Profitten der bar
Lysestumpen, saaledes forstod jeg det, godt meent var det.
Han læste derpaa senere Nissen og Madammen, Jomfruerne,
Sommerfuglen, Elverhøi og den lykkelige Familie, de to
sidste fortræffeligt, ganske dramatisk, de tre første mindre
heldige. Klokken lidt over 9 hjemme. Bloch havde været at
besøge mig.

Søndag 3. Solskin men koldt. I Formiddag gik Dampskibet
Tordenskjold (Henny Koch Næstkommanderene)
til London for at afhente Telegraphtouget for Kina og Japan,
der var meget Iis i Sundet. — Gik paa Udstillingen,
men følte Værk i Tænderne. Middag hos Eduard Collin,
han laae hen af Forkjølelse. Besøg af Jonas. Givet en Bouquet
til N- og een til Louise. — Hjemme hele Aftenen, Besøg af
en slesvisk Præst Friis som boer paa Vesterbro, forbi Skydebanen
han talte om Drengen Johannes Hansen der gjerne
vilde studere, roste ham meget.

Mandag 4. Solskin og varmt. Gik til Voss og fik Tandbylden
skaaret. Afleverede derpaa de kunstige Tænder til
Udbedring. Sendt Brev til Fru Melchior i Algier, deri Bøgeblade
og et Portræt til Miss Kennet; Brev til Frøken Anna
Bjerring. Besøg af Bloch. Hjemme hele Dagen fordi jeg er
tandløs. / Jonas Collin bragte mig sin »Danmarks Frøer og
Tudser«. Dernæst fra Frøken Heinke Brev og fra dennes
Søster Musik og Brev, fra Blomstermalerinden Reichelt Brev
og en lille Bog med Tegning i Træ paa Bindet. Blev

1) Moses og Jette Melchior] tilføjet over linien

hjemme hele Aftenen. Besøg af en Dreng der vilde
have sine »Eventyr« trykt til Indtægt for hans fattige
Forældre.

Tirsdag 5. Solskin, men koldt, gik tandløs hen til Friseuren.
Brev til Frøken Augusta Plesner i London, deri en Afskrift
af »Hvad hele Familien sagde«, samt Portrætkort til Miss
Milbank og Hr Cassel. — Besøg af Professor Hammerich der
indbød mig til Fredag hans Søns Fødselsdag, men da det
er ogsaa Kongens og jeg der er tilsagt tog jeg ikke [imod]
Hammerichs Indbydelse. Jonas Collin har samme Dag Fødselsdag.
Besøg af Conferensraad Adolph Drevsen, Middag hos
Henriques. Om Aftenen i Theatret og saae Chr: Schmidts
Datter i »Rosa og Rositta«, dernæst de to Acter af »Maskeraden«.
Nerveus.

Onsdag 6. Gik ud i Solskin og følte mig stærkere; de nye
Tænder med Springfjedre skjære, iaftes var min Mund aldeles
træt af Trykket. Idag skar de voldsomt. Foræret Collin
Manuskriptet til Hønsegrethe. Gik til Fru Scavenius for at
undskylde mig i Dag og tillige for Løverdag, da jeg er indbudt
hos Staldmesteren Grev Danneskjold. Hun talte om Folkesnak,
nævnede N. E. om en anden; gik til Danneskjold, men
da jeg kom fra Tandlæge Voss bleve Tænderne pinende ved
den den megen Tale. Gik til Jette Melchiors til Middag.
Kunde ikke spise mig mæt for Tænderne. Brev fra Viggo
Rygaard i London; Brev fra Clausen i Christiania. Vilde
i Theatret til Balletten Pontemolle, men de nye Tænder

10) Dag] først skrevet Dato 20) Hun] foran er overstreget Gik 21) N. E. ɔ:
Nora Esbensen 21) men] foran er overstreget derpaa 22) bleve] b først
skrevet v

skar saa jeg maatte hjem og faae dem af og
jeg gik ikke mere ud. Besøgt Fru Eckardt, hvis Broder
er død.

Torsdag 7. Tænderne have skaaret Vabler i Kinderne; gik
til Etatsraad Suhr til Møde i Anledning af Ørsteds Monument;
en ny Indbydelse blev vedtaget; gik med Tillischs og
Brygger Jakopsen hen at see Pladsen ud for Studen[ter]forening[en]
for der at faae Monumentet anbragt. / Jeg leed
Tortur i Tænderne, kom ødelagt til Voss som tog dem ud
og vilde ikke tillade at jeg i Dag mere fik dem i Munden da
denne var ilde tilredt; jeg holdt paa at maatte til Grev Holsteins
da det nu var for seent at mælde mig fra. Klokken 3
paa Eftermiddagen var jeg igjen hos Voss han havde sat
lettere Fjedre i, der mindre trykkede. Brev som Melchiors
skrev i Algier i Løverdags den 2 April er indtruffet her i Kjøbenhavn
i Dag. Middag hos Grev Holstein-Holsteinborg hvor
jeg havde Baronesse Wedel til Bords, hun er hos Grev Dannemands
som vare her, ligesom ogsaa Estrup, Fru Scavenius,
Frøken Bartholin, gamle Tutein, Overhofmarschal Oxholm
og Frue & — Hjemme i Porten kom en velklædt Tigger til
mig. Idag har flere forfulgt mig

Fredag 8. Kongens Fødselsdag; mange Dannebrogsflag ude,
Solskin, Jonas Collins Fødselsdag (ligesom Componisten
Hammerichs, hos hvem jeg var indbudt til Middag.) Givet
Jonas en Kasse med 100 Cigarer (5 Rdlr). Søgt ham forgjæves
to Gange, han kom hjem til mig. ½2 gik jeg over paa
Christiansborg til Cuuren for de 3 første Klasser. Kongen
sagde at jeg saae saa vel ud og saa ungdommelig. Brev fra
Frøken Bjerring, som jeg igjen besvarede. Middag hos Fru
Koch. Hjemme ondt ved de indsatte Tænder. Vabler i Munden,

jeg maa blive hjemme og have Gebisset af for at faae
Hvile.

Løverdag 9 Kold Blæst, lidt mere vant til Gebisset; ikke
ret tilfreds mere; Tanken om at jeg blev ældre, Tænderne
borte, Haaret graaner. Besøg af min Ven Professor Ludvig
Møller. Middag hos Excellensen Danneskjold, sad mellem
Sønnen Christian og Grev Fritz Moltke Bregentved som indbød
mig til Bregentved naar nu Jernbanen snart kom der
i Nærheden. Talte om Hartmanns og mig at vi ikke havde
faaet »Ravnen« betalt, Linde forlegen og uvidende derom. —
Hjemme om Aftenen.

Søndag 10. Solskin, meget kold Blæst. Indbydelse af Fenger
til Tirsdag Middag (Kronprindsessegade 35). Middag
hos Henriques. / Brev fra Melchior i Algier.

Mandag 11. Det er en Tortur at gaae med de kunstige
Tænder; jeg søger ideligt hjem for at faae dem af. Til Taffels
første Gang hos Kronprindsen, han drak et Glas med mig;
Prindsessen nydelig og glad; vi talte sammen om Foraaret,
som vi begge længtes efter, jeg fortalte at Bøgen kunde i een
Nat springe ud, hun kjendte, fra Sverrig, det samme med
Birken. Jeg sad mellem Marskalken Danneskjold og Capitain
Lund. Paa Bordet var den smukke Opsats der til Brylluppet
er givet af Christiania. Det er et særdeles smukt udarbeidet
Birketræ i Sølv øverst. Vi fik mange Retter og Vine. Grevinde
Moltke Bregentved var den eneste indbudte Dame. Prindsessen
var denne Aften første Gang i Musikforeningen. Jeg fik der
en Hilsen af Prindsen, jeg hørte første Gang Gades: Gefion.

Tirsdag 12. Graat og koldt; sendt Brev til Melchior i Algier

1) faae] først skrevet have 23) et] først skrevet en

og lagt i Brevet to Udklipninger. Var paa Udstillingen. De
kunstige Tænder trykke, gik til Vos, han var hos Dronningen,
han Emanuenses Juan Vos tog sig af Tænderne. Besøg
af Stiftamtmann Dahlstrøm fra Aalborg og af Redacteur
Bille. Middag hos Geheimeraad Fenger, han holdt særligt
paa Steenstrup imod Angrebene, og yttrede sig mod Ibsen,
Krøyer og alle de unge. Dr Meyer, Theodor Collin og jeg
vare mod Steenstrups Færd, jeg forsaavidt at han ikke klarede
Beskyldningerne mod sig af Bergsøe.

Onsdag 13. Graat og koldt. Sendt Brev til Digteren Dr
Altmann i Berlin med mit Portrætkort. Brev til Boghandler
French i Leipzig og mine »3 Eventyr« til Worsaae. / Besøgt
Fru Scavenius, Grev Frijs, saae første Gang den lille nyligt
fødte Datter af Grevinde Danneskjold. Besøgt Bloch, har
Hovedpine. Brev fra Brygger Jacobsen om Ørsteds Monument.
Middag hos Fru Ørsted med Dahlstrøms fra Aalborg.
Jeg gik hjem hele Aften[en], læste Forchhammers Mindetale
over Ørsted, dernæst i Breve fra og til Ørsted.

Torsdag 14 Graat koldt Veir. Hovedpine. Smerte i Tandkjødet.
Ulyst til at bestille Noget; ilde Humeur. Vesit hos
Grosserer Grøns. Læst for Hartmann »Lysene«, som han ret
glædede sig over. Endt Bergsøes Roman: Fra den gamle
Farbrique, Taarer kom mig i Øinene ved den gamle Administrator.
Brev fra Oxholm om een af Dagene at læse for »Majestæterne«,
jeg gik ud og forklarede mine Tænders daarlige
Tilstand og det udsattes til jeg selv mælder mig bedre, Middag
hos Fru Scavenius med Henny Brandes. — Meget raakoldt.

2) trykke] t først skrevet v 8) jeg] først skrevet for 27) Henny Brandes ɔ:
Henriette Brandis

Fredag 15. Langfredag. Solskin meget kold Blæst. Foræret
lille Marie et Sukkerpaaskeeæg og Chocolade Cigarer;
Besøgt Grev Holsteins og Etatsraad Suhrs, begge paa Landet.
Var hos Professor Voss som tog Voxaftryk af Undermunden,
den var smertelig øm. Hjemme sad jeg og faldt i søvn
paa en Stol, saa anstrængt var jeg. Middag hos Fru Koch,
hjemme hele Aftenen.

Løverdag 16. Graat og koldt. Brev og Digte til Gjennemlæsning
fra en Kjøbmand Bredouw i Slagelse. Mine Tænder
i Arbeide hos Vos. Brev til Fru Melchior i Algier. Der kom
ingen Lindring for Tænderne. Fru Collin raadede mig til at
lægge et Lag tyndt Bomuld over Tandkjødet hvor jeg følte
Smerte, det hjalp noget. Middag hos Fru Scavenius med
Frøken Brandes og et Par Damer. Gik i Casino til to Acter
af Offenbachs Vert-Vert (Poppedreng). Da jeg kom hjem
havde Jonas været hos mig.

Søndag 17. Ondt i Tænderne; Solskin og foraarsagtigt.
Harald Drevsen er i forgaars kommet hjem. Kjørt i Melchiors
Vogn ud at besøge ham, han er blevet mandigere, minder
om Viggo, seer mager ud. Jeg kjørt derud af Langelinie
og hjem gjennem Østerport, Græsset begynder at see
foraarsagtigt ud. Skrev Oldefaer, gik saa til Middags hos
Henriques hvor jeg læste den.

Mandag 18 Johanne Melchior Brev fra sin Moder som jeg
fik Lov at læse. Reenskreven Oldefaer, læst den for Dahlstrøms,
Sophie fik Taarer i Øinene og ret takkede mig. Hartmann
/ fandt det genialt og omtalte hvorledes jeg havde

4) Undermunden] foran er overstreget Munden 9) fra] først skrevet af 14)
til] først skrevet og 18) Drevsen] tilføjet over linien

levet i to Tidsaldre. Eduard Collin meente at det burde følge
med som Indledning til den fornyede Indbydelse til Indsamling
for Ørsteds Monument. Stor Middag Kl 6 hos Grosserer
Grøn, havde den engelske Attachés Frue tilbords og talte
Dansk med hende. Ved Bordet var Hr Visby som jeg var
sammen med i Granada, han er nok den første paa Grøns
Contoir, jeg kjendte ham ikke saa forandret var han; fyldig
og elegant, hans spanske Kone talte jeg dansk med. Kammerherre
Krieger fortalte mig Ynkelighed fra Familien Drevsen
paa Silkeborg, Sønnen der havde Intet lært, satte Alt
overstyr og gik Armod imøde. De bade mig læse, jeg undslog
mig for Tandsmerterne.

Tirsdag 19. Taaget Morgen, siden Solskin, gik min sædvanlige
Tour til Morgen at læse Aviser i Studenterforeningen;
derpaa til Ustillingen, hvor jeg saae et Basrelief, som
jeg troede var mit Portræt. Besøgt Bille, som var enig med
Collin at min Historie »Oldefaer«, skulde følge med Indbydelsen
til Ørsteds Monument. — Stor Middag hos Suhr, der
var Fru Treschow fra Norge med Datter, som jeg havde
tilbords, der var Hall og Steenstrup &, jeg læste efter Bordet
»Oldefaer«, som særdeles tiltalte, Hall var meget opfyldt af
Historien om Borgemesters Uhr og af det bornholmske Uhr.
Steenstrup, som dog ideligt en Opblusning af hans øieblikkelige
Behandling i Bladene kom frem [hos], udtalte sin store
Glæde over mine Eventyr, som han »Gudskelov«, sagde han,
»har Barnesind til at holde af«.

Onsdag 20. Gik med Paletot og uden Halsklæde i Middagstiden;

5) Ved] først skrevet Sve, foran er overstreget En Grev Lewenhout ? fra 27) Onsdag]
først skrevet Torsdag

siden blev det koldere; mødte ved Frue Kirke
Carl Hartmann, som tilmorgen er paa 6 Dage kommet fra
Rom, men fandt sine Forældre reist til Roeskilde. /

Torsdag 21. Var paa Udstillingen, der er et Medallion
Portræt af mig af en Bærentsen, jeg har ikke siddet for ham,
han har vist gjort det efter et Photographibillet. Middag hos
Fru Koch, læste der: det Utroligste, som jeg begyndte igaar
og endte i Dag. Anmodet om at læse paa Løverdag i Studenterforeningen,
jeg maatte, for mine Tænders Skyld, ønske Udsættelse.
Livskjed og i tungt Humeur; hjemme hele Aftenen.

Fredag 22. Foraarsagtigt Veir. Bedre med Tænderne;
skrevet den fornyede Indbydelse til Indsamling til Ørsteds
Monument; saae dette hos Jerichau, der tænker paa, med
Familie, næste Aar at gaae til Amerika. Besøgt Thiele som
nu i lang Tid har ligget syg, han er endelig oppe og forfrisker
Sindet ved at male. Han bad mig, som saa tidt, tidligere,
at nedskrive de mange Ting jeg vidste at fortælle af Oplevet
og om bekjendte Personer. Middag hos Collins. Foræret Jonas
Collin Billet i Aften til Mozarts Don Juan. Jeg saae første
Act, den unge Erhardt Hansen udfører nu Don Juans Rolle,
der var nogle nye Decorationer

Løverdag 23. Varmt Solskin; bragt som Autograph the
diyng child til Fru Grøn som med Mand og Datter iaften
reiser til London. Var paa Udstillingen, derpaa hos Hartmanns
og sagt at jeg kom at spise der imorgen. Gik til Bournonvilles,
han havde igaar skrevet paa mit Bord at jeg traf
dem hjemme fra 12 til 3; det var Fruens Fødselsdag, jeg

4) Torsdag] først skrevet Fredag 4) et] først skrevet en 5) Bærentsen ɔ:
Edv. Bentzen 18) Middag] M først skrevet For

saae smukke Blomster, bragte hende senere / et Exemplar af
mine »tre Eventyr«, læste de to seneste Historier, gik til
Scharf og Eckard læste der »Oldefader«. Middag hos Fru
Scavenius, Otto er endnu paa Frijsenborg med Blixten-Finike,
den unge Dinesen talte idag om de to han har været derovre.
Jeg var hos Grevinde Frijs, der fortalte mig at Dronningen
havde beklaget at de ikke kunde faae fat paa mig forleden
Aften. Var ikke i Theatret men hjemme.

Søndag 24. Graat og koldt. Brev til Fru Serre. Besøgt Redacteur
Ploug, Fru Scavenius, Excellensen Oxholm og Grev
Danneskjolds (lovet der at læse Torsdag ½2.) Middag hos
Hartmans, da Henriques vare ude. Jeg læste Eventyret: det
Utroligste som Hartmann fandt genialt; det gav mig Lyst
til at udarbeide det endnu mere og det gjorte jeg hjemme ud
paa Aftenen.

Mandag 25. Koldt og graat. Føiede Theatermaler Christensen
i at gaae paa Udstillingen for at han der kunde møde
mig med en amerikansk Dame som gjerne vilde gjøre mit
Bekjendtskab. Middag hos Henriques, om Aftenen i Theatret
til Rosa og Rositta, samt første Act af Liden Kirsten.

Tirsdag 26. Solen varm. Gik paa Udstillingen. Middag ude
hos Drevsens i Rosenvænget, Peter Drevsen var der med sin
engelske Kone som jeg talte Engelsk med. Ingeborg L. var der
igjen, jeg antager at hun er forlovet med Harald. Seet i Theatret
Holbergs Barselstuen;

Onsdag 27. Besøgt Fru Sødring, som fortalte mig at hendes
Fremstilling igaar af...............hvor hun drak Kaffen, var et

8) Var] foran er overstreget Sad , S først skrevet G 23) L. ɔ: Lind 25) Barselstuen;]
derefter er overstreget Fru Sød 27)............ɔ: Gedske Klokkers

tro Billede af den gamle Amagerkone der sad i hendes Forældres
Port da hun var lille, saaledes nød hun sin Kaffe; Kritikken
havde sagt at Fru Søddring overdrev, det var naturtro,
hun hørte de to Eventyr og Oldefaer. I Mandags læste jeg
»Det Utroligste« for Thiele, han forstod det ikke sagde han
syntes slet ikke for det; han havde tænkt sig »Det / Utroligste«
ganske anderledes; det var hans Mening. Hartmann havde
kaldt samme Eventyr genialt, Eduard og Jette Collin fandt
det særdeles morsomt, igaar læste jeg det for Høedt som
fandt det var et af de senere allerbedste og talte om Shakspears
Værker som Kritiken af hans Samtids Kritik bleve
slaaede ihjel men nu kom Aanden i disse og slog Kritiken
ihjel. Til Middag læste jeg det hos Fru Ørsted og senere hos
Jette Melchior, hvor det fornøiede men jeg fik Viinsuppe til
Middag hos Fru Ørsted og kom meget nerveus i Theatret
til Fru Magdalene Thoresens nye Stykke et rigt Parti. Det
var noget bredt, i Familie med »de Nygifte«, men i dette
kommer Aandrigheden indenfra, her synes den hængt paa
udenfra. Koldt Veir.

Torsdag 28. Gik ud uden Vinterklæde om Halsen og frøs.
Klokken ½2 læst hos Grev Danneskjolds, han og Grevinde
bade mig komme til dem et Par Dage ud paa Landet
ved Vedbæk (?) — Gik til Bournonville og til Hartmann.
Middag hos Fru Scavenius med en Flok Damer, vi saae Ottos
Værelser, hvor der er en Deel Photograph[i]er. Gik hjem til
Aften noget nerveus, føler mig ældre, savner Ungdommeligheden
i den Grad jeg kjendte den. — Brev fra Fru Melchior

11) af] først skrevet i 27) Brev] foran er overstreget Fredag 29. Koldt

i Algir, deri Skrivelse fra Hr Melchior. Jeg er i Dag meget
træt i alle Lemmer.

Fredag 29 Veiret koldt. Fik fra Bell og Daldy to særdeles
smukke Exemplarer af Tales for Children og Fayri Tales and
Scetces. Brev fra en Cousine af Chamisso, det presenterede
mig en amerikansk Dame, Mistres Merrel, hun boer med
Mand og Børn lige over for mig i Hotel royal; besøgt Familien.
Middag hos Fru Koch. Blev om Aftenen hjemme og
begyndte paa Eventyret om »Lykke-Peer«.

Løverdag 30. Graat og koldt, lidt Solskin opad Dagen.
Igaar / flere Besøg. Middag hos Moses Melchior hvor den
unge Hollænderinde var indtruffet ledsaget af en ung Kjøbmand
Dehn fra Hamborg. I Theatret første Opførelse af
Wagners Opera Lohengrin, den tog sig storartet ud og gjorte
Lykke. Kom hjem henimod elleve.

Mai.

Søndag 1ste. Regnveir. Besøgt den amerikanske Familie
Merrels og foræret Fruen mit Portrætkort. Sendt Brev til Fru
Melchior i Algier og til Hr French i Leipzig. (Drømt inat
en hæslig Drøm, at jeg skulde halshukkes paa Tirsdag.) Til
Middag hos Henriques var Franz Neruda med sin unge
Kone født Cetti. Gik i Theatret til de to første Acter af Farinelli,
der blev daarligt givet af Frøken Andersen og Hansen,
denne havde ved Promenaden glemt sin Guitar og løb ind
paa Slottet, hvor han slet ikke turde komme og hentede den.
Publicum syntes ikke at mærke det.

11) hos] derefter er overstreget Fru Scavenius

Mandag 2den. Koldt, men Solskin. Var paa Udstillingen,
gav mit Portrætkort, som Thorvaldsens til den lille Amerikaner
Frederik Merrel som, med Forældre, reise i Dag. Jeg
drømte igjen i Nat en fæl Drøm, jeg nu har aldeles glemt.
Brev fra en Anonym i Nestved der bad mig fra sin lille Datter
at skrive en Historie om: hvad Moer gjør er altid det
Rigtige. Middag hos Collins, Eduard er i Anledning af Sparekassens
50 [Aars] Stiftelses Dag den 1ste Mai blevet Commandeur.
Hørte i Theatret de to første Acter af »Lohengrin«,
Hr Brosbøll sagde han forstod Intet af det Hele. Fru Heiberg
er ogsaa mod Wagners Musik. Jeg havde Fornøielse
af den og føler mig ikke trættet som i Udlandet.

Tirsdag 3. Koldt Veir. Læste hos Gade Hønsegrethe, Oldefaer
og det Utroligste, han var meget glad over dem alle
og fandt i det sidste hele min Ungdommelighed og mit Lune.
— En Dame som var der gav mig Roser og Receda. / Middag
hos Drevsens med Frøknerne Wanscher, og deres Broder
Lægen. Tulipanerne prangede i Haven men der var koldt og
blæsende; til aften Stigaards Benefice i Casino, han havde
iaar igjen Ole Lukøie, de to Billetter han sendte mig gav jeg
den ene af til Robert Henriques, den anden til Karlen her
i Huset som tager sig af mit Tøi. Blev hjemme hele Aftenen
og reenskrev Eventyr.

Onsdag 4de. Koldt men dog Solskin, jeg tog et varmt Bad;
var hos Fru Koch, og om Middagen hos Fru Ørsted, sammen
med Frøken Brænnø, der havde mod Sangerinden Frøken
Pfeil at hun havde »tre Læber«, Tungen var den mellemste,
jeg som seer saa godt havde ikke bemærket det. Foræret
Eduard og Jette Collin Billetter til første Parquet til
Lohengrin, der interesserede dem. Phister forsikkrede mig at

jeg ikke kunde forstaae Musikken, da han ikke kunde og han
var født med høist musikalsk Gehør, jeg svarede at Musiken
interesserede mig, jeg kom i Stemning ved den og fulgte med,
han forsikkrede mig at kun lærde Musikere kunde glæde sig,
saadanne som Hr Gjerlach, forstod jeg ikke Generalbas da
havde jeg ingen Glæde af den. Alt det sagde han med Bevidsthed
og Overlegenhed. Jeg blev til ind i sidste Act.

Torsdag 5. Solskin, gik i let Overtøi, men Blæsten kold;
gik gjennem Havnegade ud i Nyhavn for første Gang, det er
en prægtig ny Gade. Middag hos Fru Scavenius, Otto som
er kommet hjem fra Frijsenborg har i Dag besøgt mig. Der
var en Deel Fremmede, Familien Castenskjolds, Frøken
Schumacher, Frøken Brandes & — følte mig træt da jeg gik
derfra, saa at jeg paa Garnisonspladsen tog en Droske og
kjørte hjem, det snurrer i mine Hænder, mine Been er
tunge og trætte. Sendt Brev og Historien Oldefaer, oversat
paa Engelsk af Frøken Raasløff til Hr Scudder /

Fredag 6. I Morgenstunden Solskin men snart Regn og
koldt. Brev fra Frøken Heinke med Photographier af tre
af hendes Billeder, Brev fra en Generallieutenant Witzleben
med en Afskrift af Sagnet om der »Krötenring«. Brev og
Bog fra Præfecten Mr Druet, i Challon. Foræret Jomfruen,
her i Huset, Billet til sig og sin Søster til Casino, Lunds
Benefice hvor der gives: Præciosa og Den Usynlige paa
Sprogø. I Kongens Theater er i Aften Lohengrin forandret
til »Liden Kirsten«. — Brev og Eventyr fra en ikke poetisk
begavet Dame, som ønsker at jeg skal lave dem til Børnetidende.

2) Musiken] M først skrevet der 6) havde] først skrevet for 22) Druet ɔ:
Drouet

Opdager at det er imorgen Ten Kates Sølvbryllup. —
Middag hos Billes, han udbragte en Skaal for mig og Institutbestyrerinde
Jacobsen da vi to vare komne hjem fra Udlandet.
Det var en overvættes Middag og meget varmt. Kjørte
hjem til Høibroplads.

Løverdag 7. Idag Ten Kates Sølvbryllup, sendt ham og
Frue Telegram-Hilsen til Amsterdam. Læst Eventyr hos
Raasløvs, der var Fru Svane født Bruun og Frøknerne Bille
fra Amerika & — var paa Udstillingen og i Besøg hos Thiele.
Middag hos Hr og Fru Eckardt. Gik et Øieblik ind i Theatret
til Begyndelsen af Eventyr paa Fodreisen. Fandt det saa koldt
hjemme og blev der.

Søndag 8. Solskin, men koldt. Besøgt Bloch. Middag hos
Henriques med Irminger og Frue, et Øieblik i Casino til Præsiosa,
som tog sig kjedsommeligt ud, senere skulde gives: Den
Usynlige paa Sprogø. Var et Øieblik i Theatret til Brylluppet
paa Ulfsbjerg. Th: i Theatret. +

Mandag 9. Graat, koldt Veir. Daarligt Humeur. Betalt
til Tandlægen Voss 25 Rdlr. Laant ud 15 Rdlr. Sendt Brev
til Clara Heinke, deri Portrætkort af Blochs »Munken som
piller Kalkuner«, samt lagt Brev deri til General Witzleben.
Faaet Brev fra Hr Scudder i New York. Efterretning at Melchiors
kom til Ems, Lyst at møde dem der. Middag hos
Eduard Collin / med Maleren Lund og Kone som snart
reise paa flere Aar fra os. Th kom med et Arangement, jeg
ikke vilde gaae ind paa, han haanede mig. — Et Øieblik i
Theatret til et rigt Parti, og derpaa hjem. Dersom denne
Dagbog engang bliver læst vil man finde den tom intetsigende,

20) Blochs] først skrevet Blocks

Frederiksberg, jeg hjem og sluttede Goldschmidts »Ravnen«,
samt læste »jødiske Sagn«.

Mandag 16. Varmt. Sendt Brev til Fru Melchior i Marseille,
Brev til Huset Bell and Dalton i London; Brev til
Scudder i New, York, deri Eventyret »Det Utroligste«. Middag
hos Fru Ørsted. Var til første og 3die Act af Lohengrin,
derimellem ude i Casino og seet Den Usynlige paa Sprogø,
(Directeur Rasmussens Benefice.) Det blev særdeles daarligt
udført.

Tirsdag 17. Solskin men kold Blæst. Var til Frokost hos Fru
Israel Melchior (Johanne) og læste der for en stor Deel
Damer de senest skrevne Eventyr. Middag i Rosenvænget
hos Drevsens hvor jeg havde Fru Wanscher tilbords og paa
min Venstre Side den stokdøve Fru Møller født Bresdorff,
jeg og Viggo underholdt hende levende, skriftligt, jeg lagde
et Par Smaavers paa Papiret, hun var livlig og glad, der var
hendes Søster Fru Leth og en gammel Frøken Bresdorf. Læste
for dem et Par af de nye Eventyr. Kjørte i Sporvogn til
Theatret men forlod det strax.

Onsdag 18. Morgenen koldt, senere Sol-Varme. Leveret
mine Ordner og min Lotterisæddel i Sparekassen til Boye.
Sendt Brev til Otto Scavenius, hvis Fødselsdag det er imorgen.
Brev til Fru Scavenius at jeg kom paa Lørdag. Sagt Lev
vel til Bloch. Middag hos Eduard Collin, hvor Grev Lerche
til Lerchenborg var og vilde gjerne høre et Par af mine sidste
Eventyr jeg læste da for ham og Professor Schødte Oldefaer,
Lysene og det Utroligste. Theodor sagde at jeg nok skyede

3) 16] først skrevet 17 4) Dalton ɔ: Daldy 10) 17] først skrevet 18 17)
Læste] først skrevet Kjør 20) 18] først skrevet 19

ham i den sidste Tid og talte om »Feighed«, han forstaaer
mig ikke. / I Theatret Regimentets Datter, hvor var
det anderledes da Jenny Lind her optraadte deri; Hr
Christophersen sang iøvrigt meget smukt. Der var uhyre
varmt.

Torsdag 19. Otto Scavenius har i Dag Fødselsdag. Solen
skinnede tilmorgen meget varmt ind i mit Soveværelse,
Træerne ere grønne udenfor, det er ganske sommerligt. Besøg
af Kammerherre Stiftamtmand Bille-Brahe om at komme ud
til dem i Juni eller September. Besøgt Arveprindsesse Caroline.
Hun er meget døv, jeg raabte høit men Alt forstod hun
vidst ikke, hun fortalte at det var ikke sandt hvad Aviserne
mældte, at Enkedronningen ved Hjælp af Prindsen af Wales
vilde have Caroline Mathildes Liig herover. Hun bad mig
endeligt imellem at besøge sig. Gik ud til Directeuren Wedel
for at erfare om jeg kunde reise paa mit Pas fra ifjor, det han
svarede ja til, da det ikke var et Aar gammelt. Brev fra Fru
Melchior i Algier. — Det er meget varmt i Dag, aldeles sommerligt.
Jeg er i graa Sommerklæder. Orla Lehmanns Fødselsdag.
Sendt i Krydsbaand to Hefter Eventyr og det sidste
med de tre Eventyr og Historier til Ten-Kate i Amsterdam.
Middag hos General Raasløff med Finantsministeren Fonnesbech
og Dr Schytte, og særligt med vor Consul i Amerika
General Christensen, for hvem jeg var indbudt, han syntes
en særdeles behagelig venlig Mand og glad ved at see mig; jeg
havde af Photograph Butz Müller hørt at Christensen fandt
at mine Eventyr bleve slet oversatte og at jeg var i daarlige
Hænder, han vilde forskaffe mig bedre; det generede mig,

6) Torsdag 19] først skrevet Fredag 20 23) Schytte ɔ: Schiødte

jeg havde ikke villet indlade mig paa at skrive derom og
ventede nu at høre en Deel herom og hører ham saa tale vel
om Hr Scudder og mine Forlæggere som hæderlige, betyde[n]de
Mænd. Jeg klippede tre smaa Billeder til hans Børn,
læste derpaa Oldefaer, Lysene, Rosen og Sneglen, Sommerfuglen.
/ Gik tidlig hjem, træt og vidunderlig tørstig.

Fredag 20. Meget varmt og tung Luft. Jeg kom som fra et
Dampbad ud af Sengen følte mig daarlig, mat i Benene, Hovedpine.
Gik lidt efter 10 over til General Christiansen, der
var hans gamle Moder fra Kjøbenhavns Sygehjem, en Søster
Fru Holst, Skuespillerinden Frøken Nielsen fra det kongelige
Theater og Flere, de bleve Alle præsenterede for mig og der
syntes stor Glæde over at samles med mig og høre mig læse,
særligt Frøken Nielsen. Jeg læste Tidselen, det Forunderligste,
Hvad man kan hitte paa og senere Laserne. Billedhugger
Stein bad om han maatte modelere mig læsende for en
Gruppe Børn. Christensen bad mig bestille mit Portræt til
sig hos en ung lovende Maler. Min Skaal blev drukket og jeg
meget anmodet om at komme til Amerika. Han bad mig
kysse sin lille Datter Dagmar at hun kunde fortælle at hun
havde faaet et Kys af mig, jeg vilde kysse paa Panden, hun
vendte Munden til. Gik derpaa at mælde mig ud af Studenterforeningen.
Bragt Mantzius et Exemplar af »3 Eventyr
og Historier«, lagt hos Collins et Exemplar af den tydske
illustrerede Eventyr Udgave, som Professor Schytte har
lovet mig at tage med til Kaulbach i München. Sendt
Brev om Ten-Kate til Geheime-Etatsraad Trap. Middag

1) villet] først skrevet vildet 7) Fredag] først skrevet Løverdag 9) Christiansen
ɔ: Christensen 12) de] først skrevet jeg

hos Fru Koch med Familien. I Theatret til første Act af
Lohengrin.

Løverdag 21. Oppe halv fem, fik først Kaffe en heel Time
efter. Gav den lille Pige i Rdlr, Karlen 6 Rdlr Jomfruen 9
Rdlr; hun var forlegen derved. Kudsken Christian 2 Rdlr.
Det var en kold Morgen. Kom i Vogn med Grev Holstein til
Holsteinborg og ved Ringsted med Neergaard, Wedel og Grev
Schack-Brochenhuus. Traf i Ringsted Grevinde Frijs med
Døttre, de skulde til Gisselfeldt. Grevinden bad mig i Sommer
komme / til Frijsenborg. I Korsør var Vognen fra Basnæs
efter mig. Jeg kom Klokken ½12 der og fik mine sædvanlige
to Værelser. Træt og søvnig, sov 1½ Time i en Stol
og frøs. Iseng tilaften 10½.

Søndag 22 Inat Klokken éet kom Mogens Frijs alene, ikke
den unge Baron Blixten som ogsaa ventedes. Solskin men
kjøligt. — Brev til Hr Martin Henriques. Fru Luzie Castenskjold
var her til Middag. Mogens gjør Indtryk af Godmodighed;
han og Otto synes at være ungdomsfriske Venner. Idag
var en tør Brandtaage som faldt for Brystet, mod Aften
koldt.

Mandag 23. Koldt. De unge Herrer skjøde Duer, som de
førte med i Kurv ud i Haven og slap løs for at skyde, efter
fransk Art. Sendt Brev til Eduard Collin, deri et Brev til
Kaulbach med mine Eventyr. Brev til Moses Melchior. De
unge Herrer vare til Frokost paa Borreby, jeg ene hjemme.
Besøg af Grevinde Holstein, som havde ventet mig tidligere

1) Koch] først skrevet Kock 10) var] tilføjet over linien, derunder er overstreget
traf jeg 11) 12] først skrevet 10 14) Inat] først skrevet Iaf 25) Borreby]
tilføjet over linien, derunder er overstreget Basnæs

til Holsteinborg. Hun meddeelte mig en lille Overraskelse
hun vilde arangere til Glæde for Familien paa Basnæs at hun
havde indbudt Grevinde Frijs til sig og de da, med Døttre til
Hest vilde komme her før Mogens reiste, men han vil afsted
overmorgen sagde jeg hende; jeg fik da Lov at betroe ham
Planen. Begyndt at læse Ewalds: Svenskerne paa Kronborg,
der intereserer ved Tids Farven.

Tirsdag 24. Drømt meget og uroligt. Otto og Mogens paa
Jagt paa en lille Ø ud for Kysten. Sendt Brev til Carl
Bloch. Efter Frokosten kjørte Fru Scavenius og jeg, i stærk
kold Blæst til Borreby hvor vi bleve en Time; jeg spadserede
op i Haven til den Høide hvor Marsk Stiigs Gaard har ligget.
Der var i Haven paa en halv Snees Træer over 100 Kragreder,
Fuglene fløi med høi Skrigen. Før vi kjørte derover
kom Telegram til Mogens Friis, jeg troede at det var fra
hans Moder om at hun imorgen mødte ham her og fik Fru
Scavenius til at / sende ridende Bud til ham paa Omø hvor
Jagten holdes. Da vi kom hjem var her en Rideknægt med
Brev til mig fra Grevinde Holstein, jeg sendte til hende Brev
igjen.

Onsdag 25. Det stormer og har stormet i Nat. Otto og
Mogens kom først hjem imorges Klokken 5, Lars havde vaaget
til den Tid, Fru S. været i stor Angst. De unge Mennesker
havde først forladt Øen henimod Eet da Natten var
mørk. Kudsken fra Basnæs var henimod 2 kjørt hjem fra
Skjelskjør de maatte da vente paa Vogn og uden Overtøi
kjøre hjem. Klokken 10 paa Formiddagen vilde Mogens ind
og Otto følge ham, der var stor Travlhed, endelig kom de
afsted. Sendt Brev til Grevinde Holstein. Ene med Fruen til
Middag men mod Aften kom gamle Frøken Schumacher fra

sit Kloster, Brev fra Miss Miilbanck i London, Brev af
Eduard Collin, en amerikansk Avis, som mældte at den unge
Hunt, jeg kjendte fra Nizza var død i Rom.

Torsdag 26. Noget mildere Veir. Sendt Brev til Robert
Watt. Til Frokost kom Luzie Castenskjold og lille Bertha,
samt Kammerherre Castenskjold, der var ret elskværdig og
bad mig dog engang besøge sig paa Frederikslund, til Middag
kom Luzies Mand Carl Castenskjold. Fik igaar Brev fra
Etatsraad Collin med Oversættelse af Brevet til Kaulbach.
Brev i Dag fra Geheimeetatsraad Trap at Kongen havde opfyldt
mit Ønske at udnævne Ten-Kate til Ridder af Danebrogen.
Brev fra Moses Melchior med Navnene paa de formodede
vordende Ministre, de havde en ret god Klang. Da
Castenskjolds vare reiste kom Grevinde Holstein i Carabanc
med Christian Christoph og fem unge Pensioner[er] hos en
Præst i Holsteinborgs Districtet. Lille Elisabeth var med; hun
og Christian Christoph glade ved at see mig. Jeg sagde Grevinden
at efter at Grevinde Frijs ikke var at vente havde jeg
sagt Fru Scavenius den glade Overraskelse hun vilde undt
hende. /

Fredag 27. Halvotte er jeg sædvanlig oppe og nede ¼
efter otte. Veiret mildere og Solskin. Brev til Geheimeetatsraad
Trap. Brev til Jonas Collin deri Brev til Kaulbach, som
Professor Schjødte tager med til ham og mine illustrerede
Eventyr paa Tydsk, Hartnachs Udgave 1870. I Havegangen
laae tre store dræbte Krage Unger eller store Unger af Rovfugle.

1) Miss] foran er overstreget Frøken 8) igaar] tilføjet over linien 10) i Dag]
tilføjet over linien 12) Brev] foran er overstreget Der 15) en] først skrevet den
25) Hartnachs ɔ: Hartknochs

Til Aften kom Luzie her over, læste for dem. — Synes
efterhaanden mindre om Romanen »Svenskerne paa Kronborg«,
de Scener man ønske at kjende erholde man egentligt
ikke.

Løverdag 28 Oppe lidt over syv. Solskin. Brev til Eckardt.
Fru Scavenius sendte mig fra sit Drivhuus deilige Sommerroser,
især en guul Theerose og en blegrød vare deilige. Den
ene dufter som Thee den anden som Æble. Brev fra Digteren
Mads Hansen i Hundstrup ved Svendborg om at faae Bidrag
til en Almanak han vil udgive med Anton Nielsen. Brev fra
Robert Watt. Brev fra Fru Jette Collin med en Vifte som
jeg skal skrive Vers paa. Brev fra Moses Melchior med Efterretning
at Melchiors vare indtrufne i Ems. Til Aften var her
Forpagter Konen Fru Fabricius, med en Fru Fabricius fra
Kjøbenhavn, hendes Mand er Broder til døve Fabricius ved
det kongelige Bibliothek, desuden var her en Frøken Rønne,
Søster til Præsten paa Borreby og dennes Pleiedatter. Læste
for dem Eventyr og Historier.

Søndag 29. Solskin og mildt Veir. Brev til Mads Hansen.
Brev til Fru Melchior i Ems, Brev til Moses Melchior i Kjøbenhavn.
Fik de tre sidste Nummere af »Dagens Nyheder«
sendt i Krydsbaand, jeg skulde have modtaget 7 Nummere.
Efter Middagsbordet kjørte Fru Scavenius og Frøken Schumacher
til Borreby, jeg blev ene paa Basnæs, Aftenen stille,
mange Myg i Haven. Halv elleve kom Fruen hjem; jeg læste
for mig selv. /

13) Ems] tilføjet over linien, derunder er overstreget Schweiz 16) desuden] foran
er overstreget Jeg læste f 20) Kjøbenhavn.] derefter er overstreget Glemt at nedskrive,
igaar fik jeg ogsaa et rart B

Mandag 30. Solskin, men koldt; mange Svaner i Bugten.
Sendt Brev til Ten-Kate i Amsterdam og til G. Brandt i
Amsterdam. Efter Frokost Bordet kjørte Fruen, Frøken Schumacher
og jeg ud i Skoven til Hermans Huus. Det blæste
isnende koldt, Søen stod høit og væltede Bølger mod Kysten.
De friske Bøgeblade vare guldnede i Kanterne af den skarpe
Vind. Først mellem Granplantagen og Skoven var Ly og
luunt i Solskinnet. Læst høit af »Basaren«.

Tirsdag 31. Regnveir. Sendt Brev til Henriques. Brev til
General Christensen med Bouquet til hans Frue. Jeg har ondt
i Fodsaalen paa Høiere, det er som jeg havde traadt en
Splint deri eller har jeg revet mig paa en Naal i Sengen, siddende
i Skinnebeens Kluden der er faldet af. Maaskee faaer
jeg fra liden Aarsag her min Død den maa jo snart komme.
Igaar Brev fra en Madam Svendsen i Skjelskjør, (noget meget
Høittravende) Brev fra Jonas Collin og Brev fra Moses
Melchior og fra Fru Melchior i Ems. I Dag Brev fra Boghandler
Hartnach i Leipzig. Et Vesitkort fra Ten Kate og
nogle Digte med Brev fra en ung kjøbenhavnsk Fyr, det
regnede hele Dagen mod Aften brød Solen frem, da kjørte
Fru Scavenius over til Espe. Brev fra Kammerherre Dahlstrøm.

1) 30] først skrevet 24 9) 31] først skrevet 25 18) Hartnach ɔ: Hartknoch
20) mod] først skrevet men

Juni.

Onsdag 1ste. Graat Veir, op af Formiddagen Solskin. Brev
til Frøken Mathilde Ørsted. Begyndt at nedskrive danske
Sagn til riverside magazine. Regnveir den største Deel af
Dagen. I det vaade Veir vare en Mængde af de store Snegle
krøbne frem i Gangene, flere Steder laae to og to op til hinanden,
men høist mærkeligt klamrede sig to sammen, krøbne
heelt ud af deres Huus og klæbet sig med Bug i Bug, Huset
laae paa Jorden, de steilede mod hinanden i lige Linie og
bevægede Følehornene skifteviis mod hinanden, en lille Flue
krøb heelt ud paa eet af disse men Sneglen syntes at det nok
hørte til Situationen, thi den som ellers ved en Luftning
naar man gaaer forbi trækker Hornene ind bleve i samme
Stilling, de svaiede til Siderne men steilede op igjen. Det
var rimeligviis Parring. Oppe sagde Frøken S til mig, der er
nok Fest i Dag for Sneglene, har De seet der nede i Haven,
der er nok Bryllup. — Brev fra Otto til sin Moder han kommer
ikke hjem til Basnæs før efter Pintsen. /

Tor[s]dag den 2 Juni. Graat Veir. Brev til Frøken Bjerring
i Aalborg, Brev til Jonas Collin. Gik lidt i Haven det regner
ideligt. Modsigelser og ideligt Modsigelser, men godt Hjerte.
Brev fra Edgar Collin, Brev fra Digteren Mads Hansen med
hans Portræt, Brev fra den lille Marie Geibel i Leipzig og

1) Juni.] tilføjet mellem linierne. I marginen er tilføjet * Juni ud for linierne 1-4
2) 1ste] først skrevet 26 11) at det nok] foran står ikke, det nok først skrevet
have no 19) Juni] først skrevet Juli

hendes Moder. Brev fra Henriques. Et smukt indbundet
Exemplar af »Fra nordiske Digtere« vistnok fra Therkelsen.
Læste deri om Aftenen.

Fredag den 3. Skrev til Telegram Hilsen til General Christensen
ved Festmaaltidet for ham i Klampenborg var ved at
afsende det, men kom da efter at det ikke var Torsdag idag
men Fredag og altsaa for seent. Sendt Brev til Edgar Collin
fra hvem jeg igaar fik Brev, Sendt Brev til Fru Koch. Imorges
døde for Fru Scavenius den ene af de to smaa Poppegøier. —
Veiret er ikke ganske klart men luunt; sendt Brev til Fru
Koch. Modsigelse, pirreligt Sind i at forstaae mig, lidt kjed
af det; Nyet tændt og seet den blaa hele Maanekugle.

Løverdag 4. Sovet daarligt i Nat. (Igaar var min Drøm
igjen om Afhængighed, jeg løb fra Meisling var ængstelig
for gamle Collin, da man var utilfreds med mig i den nye
Skole, talte med Viggo derom og han yttrede: hvad mon
Bedstefader vil sige! At jeg endnu kan have saadanne Drømme.
Hvor har jeg dog været trykket i Ungdomstid). Solskin.
— Brev til Fru Geibel i Leipzig og til hendes lille Marie. Sendt
Emil Wiinblad hans Eventyr i Manuskript og Brev. — Kjørt
med Fru Scavenius og Frøken Schumacher ud i Skoven til
Hermans Huus. Skovmærkerne blomstrer; mange Folk i Skoven.
Hjemme laae Brev fra det borgerlige Skyttelaug i Odense
om at komme til deres Fest den 14 Juni, jeg blev meget kjed
derover og gik op at skrive min Undskyldning. Brev fra
Viggo Rygaard i Engeland igjen med Digte til / Gjennemlæsning.

2) Therkelsen ɔ: Thorkilsen 8) fik Brev,] derefter er overstreget ogsaa da fik
jeg Brev fra Mads Hansen med hans Portræt 12) Nyet tændt] først skrevet
Nymaa 17) At] ms. har atter 23) det] først skrevet den 25) derover]
først skrevet deraf

Brev fra Thorkildsen. Gik tidlig tilsengs meget
træt.

Pintse-Søndag 5. Varmt Solskin, Fruen og Frøken Schumacher
kjørt til Kirke paa Holsteinborg. Brev til Grevinde
Holstein. Brev til Oldermandskabet for det borgerlige Skyttelaug
i Odense. Fik Brev fra Frøken Mathilde Ørsted og anden
Deel af hendes Faders Breve. Brev fra General Christensen
som paa Mandag (imorgen) forlader Kjøbenhavn. — Stor
Middag, Byfogeden Schjørring med Frue og Svigermoder,
Dr Krebs og Datter, Fabricius og Frue. Ved Bordet udbragte
Fru Scavenius en Skaal for Grundloven og Kongen (det er
Grundlovsdagen). Schjørrig udbragte en Skaal for mig. Jeg
viiste ham Udsigt fra Taarnet, Gravstenen over Raadmanden
i Skjelskjør og Monumentet for den afdøde Scavenius til
Basnæs. Imorges jeg vaagnede leed jeg af Gigt og en
Fornemmelse under Armen som kom en Byld, jeg saae efter,
der var som brændt i Siden et I, jeg badede det med Tjærevand
i Tro at det var en Ringorm, senere syntes jeg det var
flere Rifter af en Knappenaal, inflameret, jeg sagde det
til Dr Krebs, han saae det ikke og bød mig bade det med
Mandelklid.

Anden Pintsedag Mandag 6. Varmt og sommerligt; endnu
brænder det under min Arm. Tænkt, som altid paa Døden,
under forskjellige Skikkelser. Sendt Brev til Fru Drevsen i
Rosenvænget. Fru Scavenius var i Dag til Middag hos Fru
Moltke paa Espe, jeg og Frøken Schumacher ene hjemme,
læste høit af 2den Deel af Breve fra og til H. C. Ørsted, hun

3) Pintse] først skrevet Pindse 7) Christensen] først skrevet Melch 12)
Schjørrig ɔ: Schjørring 12) Jeg] først skrevet Vi

kjendte flere af de i Holsteen nævnte Personer. Luften mild
og fyldt med Duft af Serinerne, jeg laae i Græsset.

Tirsdag 7. Smukt Veir. Brev til Professor Hartmann, til
Theodor Collin. Brev til Henriques og lille Marie. / Fik Brev
fra Grevinde Holstein. Saaret brænder, men i Dag vil jeg see
om det heles ved slet intet at gjøre ved det. Læst til henimod
elleve høit i Ørsteds Breve.

Onsdag 8. Sovet febrilt i nat, Rifterne brænde og jeg er
ængstelig derved, Fru Scavenius vil lade mig kjøre til Lægen
i Dag, men jeg er lidt flau derved; i Dag bader jeg Saaret
kun med koldt Vand. Sendt Brev til Viggo Rygaard i Engeland
med et Par Ord om hans Digte. Fru Scavenius ønskede
jeg tog ind til Skjelskjør og viiste Dr Møller mit revne Bryst,
lidt over to kjørte jeg og det var heldigt jeg kom der, thi
netop da havde Kjøbmand Nagel bragt fra Korsør, de Fugle
Fruen ventede med Toget, jeg tog dem da strax hjem. Dr
Müller saae paa min Side og sagde at det ikke var Knappenaals
Rift, det saae ud som Helvedsild, men [han] troede
at det ikke vilde lægge sig til et heelt Belte, han forordnede
at jeg skal smøre det med Mandelolie. — Det var særdeles
varmt at kjøre i den brændende Sol paa den støvende Vei. Fik
Brev fra George Brandt som er her i Besøg hos Jacobsens
paa Falkenstein. Brev fra Fru Jette Collin. Tidlig iseng, Dagen
lyste endnu.

Torsdag 9. Sov bedre end igaar; Udslettene brænder idag,
Sendt Brev til Harald Scharff og til Fru Collin. Det er mindre
varmt i Dag men dog Solskin. Brev til Moltke-Hvitfeldt hvis

4) Brev] først skrevet Til 8) Rifterne] R først skrevet S 13) Möller ɔ: J. F.
Møller 21) varmt] foran er overstreget varmt 23) Falkenstein ɔ: Falkensteen

Fødselsdag det er i Morgen. Til Middag Enken Moltke med
sine to Søstre Sehsted; læste for dem de danske Folkesagn.
Koldt Veir. Smurt første Gang »Zona« med Mandelolie.

Fredag 10. Koldt. Kammerherre Castenskiold med Frue
og Datter kom her tidlig paa Formiddagen. Henimod 12 kom
Vognen med vor unge Ven, han kom i dyb Søvn og var gnaven
ved Opvaagnelsen. Efter Frokosten blev jeg bedet om
at læse for den unge Fru Castenskjold (Manden Cavaleer
hos Kongen) hun fortalte mig at Ingemanns og mit Portræt
hang over hendes Skrivebord og at vi vare hende [de] to
kjæreste Digtere. Jeg forærede hende mit Portrætkort, strax
efter blev jeg fra Moderen [bedt om] at give ogsaa eet til den
anden Datter, / det faldt svært, da det var eet af de sidste
jeg havde. Carl C og Lucie kom til Middag. Jeg føler mig
ikke ret hyggelig fastgroet siden O s Hjemkomst, vi have saa
lidt fat i hinanden og dog tilvisse Berøringspunkter. Gud
veed om dette Aar er det sidste jeg kommer til det ellers mig
hjemlige Basnæs. Læste igjen før Middagsbordet. Brev fra
Grevinde Holstein og fra Henriques. Fik Juni Heftet af
»For Romantik og Historie« af H. P. Holst. Koldt Veir.

Løverdag 11. Meget koldt. Sendt Brev til Louise Collin.
Endnu brænder den »helveds Ild« og synes at have tændt
an mere op under Armen. Efter Bordet Otto ret meddelelig
og indladende. Brev fra H. P. Holst der igaar er reist
til Fiinland, Petersborg Warschau &amp; — Brev fra Robert Henriques.
Brev fra Carl Bloch. Den 9de om Aftenen er Charles
Dickens død læser jeg iaften i avisen; altsaa sees vi aldrig
mere paa Jorden, udtale os ikke for hinanden, jeg faaer ikke

21) 11] først skrevet 20

Forklaring af ham hvorfor han ikke besvarede mine senere
Breve. — Blev oppe til henimod elleve og talte med Otto og
de to Damer. Skylregn. To Storke i Haven.

Søndag 12. Meget koldt; det svier bestandigt under Armen
og i Dag er det otte Dage siden det begyndte. Sendt Brev til
Grevinde Holstein at jeg kom til Holsteinborg den 25 Juni.
Brev til Fru Melchior at jeg reiste ind til Kjøbenhavn den
2 den Juli. Postmesteren sendte mig i dum Iver, Brevet for
Grevinde Holstein tilbage med Paaskrift, Grevinden er i Kjøbenhavn,
det gik nu derind med Ottos Tjener Peter. Middag
paa Borreby, kjørte med Frøken Schumacher derover, vi vare
sammen med de to Frøkner Qvistgaard, efter Bordet læste
jeg flere Eventyr for dem saa at jeg blev træt; Huusherren mere
livlig og talende end ellers. Klokken ½9 kjørte jeg alene hjem,
det var særdeles koldt Veir. Brev fra Theodor Collin og fra
Fru Ida Koch. »Dagens Nyheder« for Ugen, sendt i Krydsbaand.
Brev fra Horace Scudder i New-York og Riverside
Magazine for Juni deri min Foraarssang oversat paa Engelsk.
Det er ikke bedre med »helveds Ild«. — /

Mandag 13. Kun 8 Graders Varme, jeg fryser og det brænder
under Armen. Sendt Brev til Fru Collin i Hellebæk, deri
Brev til Dr Collin. (Altid Modsigelser, altid høre galt; jeg spørger:
Er det ham som planter de mange Frugttræer — ? og der
svares: han er aldeles ikke Planter, han er Prop[ri]etair. I Dag
om Christian den anden, at en udmærket Dame, som holder
Forelæsninger i Kjøbenhavn (Frøken Meinert) havde ved
Allen kom[met] efter de græsseligste Underfundigheder af
Chr II). — Senere: at naar man ikke troede paa den personlige

23) mange] foran er eet eller to overstregede bogstaver

Djævel, kunde man heller ikke tro paa Christus, thi man
troede da ikke »sin Troesbekjendelse«;) der hører stadigt til
at erindre sig den Paastaaendes mageløse Hjertelag for at
finde sig i at høre Sligt. Disput igjen om Reisen. De reiser
først i Juli, nei den 23 Juni. Igaarmorges sagde De den 28,
til Middag blev sagt at for Veddeløbene i S [lagelse] blev det
da først i Juli! vi kan tage Almanaken, seer De det er den
tredie Juli. Ja det var jo først i Juli! ja men ikke den første
Juli! det sagde jeg ikke, men først i Juli! — Ja saa er det en
Misforstaaelse! — saaledes gaaer det i Eet væk. Jeg [er] aldeles
nerveus syg. Brev fra Robert Watt om jeg ikke vilde
skrive et Digt over Charles Dickens eller et Stykke Prosa om
ham. Brev fra Louise Lind. Brev fra Jonas Collin og fra Fru
Jette Collin. Endt »Breve fra og til Ørsted«.

Tirsdag 14. Graat Veir. I Nat er død den røde Fugl, det er
nu den fjerde af Fruens Fugle som er død i Løbet af fjorten
Dage, hun mener at denne ikke har faaet sin rette Føde og er
død af Sult; jeg troer den er død af Kulde. Brev til Henriques
og Brev til hans Søn Robert. Brev til Robert Watt. Brev til
Boghandler Frensch i Leipzig dermed Afskrift af Kometen,
Solskinshistorier og Theepotten. — Brev fra Eckardt i Wien.
Stor ubehagelig Strid til Aften med alle tre Damer om
Christus og Religion, jeg sagde at Læren var af Gud og den
var Velsignelse, men at Fødsels og Familie Forhold, var af
stor Interesse men ikke for mig / nødvendig. Da brød Stormen
løs at saa havde hans Lære intet at betyde tog man ikke
hans Fødsel med og hans Død. Den sidste Tilføielse var nødvendig

7) Juli] først skrevet Juni, derefter er overstreget ja 9) ikke] derefter er overstreget
Ja men

for at bekræfte hans Forvisning om Sandheden, &amp; —
naar jeg ikke troede med Faderen, Sønnen og den Helligaand
var jeg ikke Christen, jeg svarede at jeg troede paa dem
som Begreber ikke Personer, legemlige Skikkelser — jeg blev
næsten opgivet. Dog ved Bortgangen trykkede Fru Scavenius
mig inderligt og hjerteligt i Haanden, hun er [en] kjærlig
Sjæl, men

Onsdag 15. Klokken gik til 12 igaar da jeg kom iseng, sov
usædvanlig godt efter at have bedet min Gud oplyse mig om
jeg tog feil. Drømt godt. Et lille Barn laa paa sin Moders
Skjød, jeg syntes det var i Ørsteds Huus. Læg dit Hoved i
Moders Skjød og see med mig ind i Solskinnet, og jeg gjorde
det glad. Da jeg vaagnede syntes jeg at have seet Læren fra
mit Standpunkt, nu finder jeg de Andre kunne ogsaa udlægge
det fra deres. — Deiligt varmt Veir; synligt bedre med Helvedsilden,
vasket den med Mandelklid. Brev til Horace
Scudder i New-York og medfulgt af Danske Folkesagn. Efter
Frokostbordet kom en døv Photograph en von Falken
som vilde fra sit Fædreland til Tydskland. Fik 3 ȋ og 1 Rdlr
af Fruen, 1 Rldr af Otto. — Skrevet Vers paa to Vifter, en
for Fru Scavenius og en for Frøken Hechschcher. Til Middag
var her Kammerherinde Sehested-Juul født Piaten, Søster til
Piaten hos Kongen i Hanover og til Piaten Intendant i Wien;
hendes to Døttre som ere ugifte og Enken Grevinde Moltke til
Espe, jeg læste for dem ude paa Trappen i smukt Sommerveir.
Fru Sehested Juul var aldeles ikke den stive fornemme
tause Dame, man har skildret. — Efter Klokken 12 om Natten

14) finder] først skrevet syn 19) Tydskland] vistnok først skrevet Danmar
21) Hechschcher ɔ: Heckscher

kom Otto fra Kjøbenhavn. Brev [fra] Edgar Collin. Avis fra
Amerika.

Torsdag 16. Meget varmt; i Dag brænder det igjen under
min Arm, (jeg holdt ikke Diæt igaar). Sendt Brev til Eckardt
og til Scharff i Wien. — Ingen Dag gaaer hen uden Kjævl og
Strid om Intet, hun har en Paastaaenhed og ideligt Henvisen
til »Kildeskrifter«, denne Gang var det om Kong Valdemar
— Enkedronningen efter Frederik VI omtalt som et Svælg
af historiske Kundskaber, jeg sagde at det var saa mærkeligt
for Hoffolk at Dronningen vidste lidt Beskeed, hun kjendte
Slægtninger og skrev gæologiske Tabeller, men hun havde
Intet udrettet i Historien. Det var paa Veien til Skoven, ude
fra Hermanns Huus gik hun og Frøken S hjem af Stranden
og kom ½10; jeg kjørte. Ved Theen igjen lignende Strid
med Otto, der tager Partie at lee voldsomt; man maa ideligt
/ huske paa hendes kjærlige Hjerte for at holde det ud. Brev
fra Engeland fra Viggo Rygaard.

Fredag 17 Meget varmt. Sendt Brev til Edgard Collin.
Idag ivrig Strid igjen. Jeg og Frøken S, sagde at Trappen til
Haven var høiere end til Gaarden, Fruen paastod det modsatte,
efter en irriterende Strid for at opmaale Høiden, ved at
Maale om Trinenes Høide, blev der en stor Forskjel mellem
disse. Den til Haven betydeligt høiere, men hun vilde ikke
give tabt før Tømmermanden maalte den, han alene kunde
afgjøre det; jeg forklarede at man fra den anden Trappe ved
at gaae uden om Huset maatte gaae ned af en stor Skraaning
eller to store Trin, da Haven laae lavere end Gaarden, det

1) Brev] derefter er overstreget Eckardt i W 9) sagde at] derefter er overstreget
den Tid 9) det var] først skrevet var det 11) gæologiske ɔ: genealogiske

hjalp ikke, den største Heftighed som en velfærds Sag. Aldrig
har jeg fornemmet en saadan Strids Lyst uden hos Fru Stampe
og Ingeborg Drevsen. — Den sidste og Fruen her holder
man dog af for Hjertelaget, men kjed er jeg denne Gang af
dette Ophold fuldt af Kjævleri om Intet. Frøken S sagde om
sig, ja jeg tier til det Hele og saa gaaer det ud over Dem da
der ingen anden er at stride med. Jeg har aldeles Intet vundet
i Lotteriet. Fik Brev fra Henriques, mit Brev til lille Marie er
blevet borte for dem, en Tyv har stjaalet Penge der i Huset
ved Indbrud om Natten. — Fruen og Otto til Middag paa
Espe, jeg alene med Frøken Schumacher til Middag og
Aften.

Løverdag 18 Varmt Solskin. Brev til Jonas Collin i Hellebæk.
— Kom tilbords henimod 6 for Kl 5. Idag ingen Scener,
da jeg taug, men jeg føler mig ikke hjemlig, har Utilfredshed.
Gud ved om jeg oftere kommer her. ¾7 kom Frøken
Brandes, venlig og glad. Gik i Haven følte mig forstemt.
Mange Aar har jeg ikke at leve, hvorfor da give disse Dage
hen hvor jeg føler mig forstemt, saa heller selvstændig, uden
Afhængighed at nyde hvad der er tilbage, døe før Slægten
glemmer mig og min Natur-Virksomhed, hvad jeg opnaaede
at see hyldet vil af ny Slægt glemmes eller kritikakles. Godt
at sove uden Drømme, uden at vide om at have været til og
dog skrækkeligt, forfærd[el]igt, døe — forsvinde. Det sukker
jeg som fik mere Lykke end Millioner. — Kan det tilgives og
glemmes som jeg selv her. Det blev halv ti før Otto kom hjem
fra Jagt og vi da til Theebordet. — Jeg gik saa op og læste i
»Aftenlæsning«. /

Søndag 19 Graa tung Luft. Brev til Fru Serre i Dresden
og til Moses Melchior. Føler mig ikke vel; glæder mig til

Intet mere. Brev fra Anna Henriques. Brev fra Grevinde
Holstein. »Dagens Nyheder« for Ugen. — Middag paa Borreby,
der skal i Aften være Consert i Kirken i Skjelskjør, Fru
Scavenius vilde der ikke[,] nu vilde hun, ved Bordet bestemte
Otto at reise endnu i aften for at gaae med Dampskibet inat
til Aarhuus; Fruen opgav nu Kirken og vi kjørte hjem til
Klokken 8, da reiste Otto et Qvarteer efter. Læser om Aftenen
paa mit Værelse før jeg lægger mig; iaften Historier
i »Aftenlæsning«, de ere saa piquante at mine egne synes
mig »Sukkervand«.

Mandag 20. Graat dog ikke koldt. Sendt Brev til Mathilde
Ørsted og til Martin Henriques og til Anna Henriques. I Dag
Brev fra Fru Melchior. Siden Otto reiste og Frøken Brandes
kom er Fru S. Elskværdigheden selv mod mig, hele hendes
mageløse varme Hjerte kommer frem; nu gaaer al Strid ud
mod Frøken B. — (Otto maatte reise over Fyen, Dampskib
gik ikke til Aarhuus)

Tirsdag 21. Stormende Veir. Hele Natten har Veirhanen
brummet som en vred Bjørn; plukket igaar deilige blaa Tidselblomster.
Sendt Brev til Fru Melchior i Ems og til Johanne
Melchior i Schwalbach. — Til Middag kom Fru Luzie Castenskjold
her med lille Berta som udtaler mit Navn Ayersen. I
Berling idag staar Opfordring fra Kongen til Præsterne at
bede i Kirken for Kronprindsessen, der nu er frugtsommelig,
bede at det maa gaae godt. I Aftenlæsning flere Historier
der rørte mig til Taarer. —

Onsdag 22. Varmt Solskin. Brev til Clara Heinke og Grevinde
Holstein. Fik Barfods Indbydelse til Kingos Monument.
Brev fra Frøken Anna Bjerring om at skaffe en engelsk Forlægger
til Provst Glahns Prædikener, disse, i to Hefter, fulgte

med. Brev fra Componisten Hartmann og hans Kone. Brev
fra Moses Melchior. Indbydelse fra Bille, Ploug og Flere om
at komme til et Møde (imorgen) den 23 i Studenterforeningen,
om det vordende ny Theater. Til Middag var her Grevinden
fra Espe og hendes to unge Søstre.

Torsdag 23. Graat tilmorgen, opad Formiddagen varmt
Solskin, al Tiden gik til 12 med at skrive til Frøken Bjerring
og til Bille, Brevet til ham skrev jeg om 3 Gange. / Læst høit
om Formiddagen: (igaar Dyndkongens Datter) og i Dag
Suppe paa en Pølsepind, tilaften: Bispen paa Børglum. Fik
Brev fra en Skolelærer i Fyen om at give ham
mine Eventyr. Læst Manuskript til Frøken Brandes Bog.

Fredag 24de. Det har regnet inat, jeg sovet daarligt. Brev
til Fru Jette Collin. Foræret Fru Scavenius den engelske
illustre[re]de »Eventyr og Historier«, hun var særdeles glad
derover og takkede mig hjerteligt; hun har ret i de sidste Dage
viist sin kjærlige Sjæl og sit venlige Sindelag for mig. Ud paa
Aftenen kom Grevinde Holstein med lille Elisabeth for selv
at bringe mig Beskeed paa mit Brev, jeg kommer til Holsteinborg
til Middags Tid, de andre her paa Basnæs ere indbudne
med, jeg bliver der.

Løverdag 25. Sovet godt; søvnig dog da jeg stod op. Brev
til Frøken Augusta Plesner i London og til Postmester Berg
i Skjelskjør. Læst en Begyndelse til en Fortælling af Frøken
Brandes, noget oplevet af hendes Broder, en Situation uden
Pointe jeg gav hende Ideen til at Broderen heller var en berømt
Personlighed Damerne just ønskede at opnaae at see og

9) igaar] tilføjet over linien 9) i Dag] tilføjet over linien, derunder er overstreget
om Aftenen

nu tog an for en ringe Haandværksvend og viiste ikke Høflighed
ved det første tilfældige Møde og derpaa tilsidst Overraskelsen
da de senere traf ham i Baronens Huus som den de
sværmede for. — Medens vi sad ved Bordet kom ridende Bud
fra Holsteinborg med Brev fra Grevinden. Om Aftenen var
Fru Fabricius, den unge og hendes Svigerinde Charlotte her,
jeg læste Sneedronningen, Frøken Brandes hørte den første
Gang og var henrykt, læste derpaa Solskinshistorier og det
Utroligste.

Søndag 26 Meget blæsende Veir. Pakket ind. Frøken
Schumacher forkjølet og kunde saaledes ikke tage med til
Holsteinborg, efter Frokosten tog Fru Scavenius samme
Beslutning, Frøken Brandes derimod vilde komme. (Gav i
Drikkepenge Pigen 3 Rdlr 3 ȋ og Lars 4 Rdlr 3 ȋ, Kudsken
2 Rdlr) Jeg kjørte Klokken henved 3 og blev glad og med
Flag modtaget paa Holsteinborg, den lille Fritze-Wanda lidt
sky, men yderst venlig. Til / Middag var her Præsten Kragh
med Kone. Jeg læste et Par Eventyr for dem. Christian
Christoph forærede jeg den af Thorkilsen udgivne Nytaarsgave
med de 12 Forfatteres Portrætter. — Læste for Selskabet.
Brev fra Rudolph Schmidt. Fik ikke »Dagens Nyheder«.

Mandag 27. Fryser tilmorgen, frøs i Nat. Koldt og graat
Veir. Besøg til Morgen af Grevinden og lille Fritze-Vanda.
Sendt Brev til Rudolph Schmidt, Edgar Collin og Henriques.
Efter Frokosten kjørte jeg med Grevinden ud til en syg
værkbruden Bondepige som i sex Aar har ligget til Sengs,
hun havde et lille Værelse ikke større end en Kahyt med et

1) Haandværksvend] først skrevet Haandvæk 21) ikke] først skrevet ing 22)
Koldt] først skrevet Sen

Vindue ud til Skoven, der var to Stole, et Skab og en Kakkelovn,
en lille Bogreol over Sengen, som havde reent hvidt
Lagen. Jeg læste Slutningen af »Noget« og »Pigen som
traadte paa Brødet«, Huuskonen og hendes Datter, begge to
med rigtigt skikkelige Ansigter lyttede til, den Syge vilde
kysse min Haand til Tak, jeg lovede hende mit Portrætkort.
Grevinden og jeg kjørte gjennem Skoven hen til den gamle
Grevindes Træ der netop ved dennes Død var gaaet ud. Om
Aftenen læste jeg Eventyr hjemme.

Tirsdag 28. Sovet bedre. Sendt Brev til Jonna Stampe,
deri en Plan til Kingos Monument. Brev til Fru Scavenius.
Besøg af Grevinde Holstein, som spurgte mig om jeg havde
Lyst at komme derud igjen dersom jeg ikke strax kunde fløtte
ind hos Melchiors. Tog ikke derimod. Opad Dagen Solskin
og ret varmt. Her kom til Middag en Pastor Rønne med sin
unge Kone, (han kunde godt have været hendes Fader).
Dernæst en ung Hjælpepræst Møller med sin Forlovede og
nogle unge Piger. Præsten Rønne udbragte min Skaal og Hr
Møller en Tak til Grevinden fordi de vare budt sammen
med mig. Vi drak derpaa Enkedronningen[s] Skaal, da det
i Dag er hendes Fødselsdag. Jeg læste de nye Eventyr høit.
Fik Brev fra Scudder, der finder at det Utroligste er eet af
mine bedste Eventyr. Brev fra Fru Serre og Brev fra French
i Leipzig, samt en engelsk Avis, men hvorfor den er sendt
mig kan jeg ikke udfinde.

Onsdag 29 Inat Kl 12 kom Photograph Hansen hertil;
Grevinden som i Dag er syg, bad mig tage mig af ham. Vi
gik Haven rundt. Sendt Brev med »Kingo Indbydelse« til

15) en] tilføjet over linien

Grev Moltke-Hvitfeldt. Klokken ½12 kom den unge Baronesse
Güldencrone fra Kjøbenhavn. Efter Middagsbordet,
Grevinden var med, læste jeg for alle Husets Folk, selv
Havekonerne og Stalddrenge, 1. Barnet i Graven. 2. »Gamle
Margrethe«, 3 Hvad Fatter gjør. 4 Det er ganske vist 5) Fem
i en Ærtebælg. Koldt Veir. Brev fra Edgar Collin og fra Fru
Melchior i Soden. Skrevet i Dag paa Lykke-Peer.

Torsdag 30. Solskin. Brev til Postmesteren i Skjelskjør om
»Dagens Nyheder«, som jeg ikke erholdt i Søndags. Brev fra
ham at de ikke fandtes. Brev fra Henriques, Brev fra
Eckardt og Scharff. Til Middag Pastor Fenger og Familie,
læste første Gang Begyndelsen af »Lykke Peer«, som jeg hele
Dagen havde skrevet paa saa at jeg havde Hovedpine. Blev
photographeret i Verandaen af Hansen. Ret varmt, Græsset
ganske varmt under Fødderne. —

Juli

Fredag den 1ste. Brev til Hoteleier Krüger om et Værelse
paa Søndag aften naar jeg kommer til Byen. Læste før Middag
for nogle Skolelærere, Skriveren, Gartneren og hans Elever
&amp; Photograph Hansen reiste ind til Kjøbenhavn. Fik
med Posten to Subskriptionplaner hvor jeg er mellem Indbyderne,
til at smykke det ny Theater.

Løverdag 2den. Tidlig paa Morgenen pidskede Regnen

4) 1. Barnet i Graven.] ms. har 2. »Gamle Margrethe«, 1. Barnet i Graven.
15) Fødderne] derunder er overstreget Fre 21) Subskriptionplaner] først skrevet
Subskriptionplader

Vinduerne. I Nat kom Huuslæreren Hr Richter med sin
Forlovede Frøken Kofod, som er her i Besøg til Søndag. — Da
vi igaar læste var der Een af Havekarlene som maatte hjælpe
Photographen Hansen og ikke fik hørt Læsning[en], Grevinden
beklagede det og saa læste jeg for ham alene, Frøken
Kofod og Skolemesteren fra Landsbyen hvor jeg engang læste
var med. Lærte lille Fritze-Wanda at sige Rrraben! Rrraben!
fortalte at Raben var i Roskilde, en Ven af Ulrik Adolph, at
han kom med ham Rraben, Rraben! og saa / blev hun Madam
Rraben og der blev stort Gilde med Dands, hun og
Rraben og saa spiiste de »Kohleraben«, de kunne saamæn
gjerne faae hinanden, for Alder og Stand er der Intet iveien.
Fru Scavenius og Frøken Brandes vare her til Middag. Jeg
læste Lykke-Peer, som gjorte stor Lykke især hos Frøken
Brandes. Fik fra Frøken Plesner et Londons Magazin deri
de to Eventyr Laserne og Hvad hele Familien sagde, til det
sidste var Titelbilled i Bogen. Jeg var træt. Brev til Edgar
Collin

Søndag 3. Regn, koldt, Blæst; megen Gigt. Klokken ti
fulgte Hr Richter sin Forlovede til Stationen ved Sorø. Skrevet
Vers paa Viften til Frøken Güldenkrones Svigerinde, en
tydsk Dame, som i Vinter, fortælles der, altid omtalte sin
Comedieaften med de Ord: »Andersen var der«, eller »Andersen
var der ikke«. Sendt Brev til Postmesteren i Skjelskjør.
Brev til Hr French i Leipzig, deri tre Eventyr: »Lykken kan
ligge i en Pind og Nissen og Madammen samt Ugedagene«.

2) Frøken Kofod] tilføjet over linien 3) igaar] først skrevet iforgaars 11)
saamæn] mæn tilføjet over linien 17) Brev til Edgar Collin] tilføjet i marginen
ud for linierne 1-9 20) Richter] først skrevet Ricter

Vi spiiste Middag Kl 4 og 5 kjørte jeg. Det var koldt og
Blæsende Veir; en Miilsvei før Sorø hvor det gik ned af
Bakke, snublede den venst[r]e Hest og faldt ned i Grøften,
den anden var ved at gaae ovenpaa, Vognen gled ned i Grøften,
jeg havde faae[t] Glasset ned og tillukket det var vanskeligt
for mig at faae det op, men jeg kunde aldeles ikke
faae Læderet knappet op, Kudsken sagde han kunde ikke
gaae fra Hestene, da de saa kunde løbe. Jeg kravlede da oven
ud og slap ned, var Hestene løbet, kunde jeg have kommet
slemt tilskade. — Kudsken bad mig løsne Skaglerne, jeg bar
mig meget keitet ad, forstod det ikke og frygtede for at Hesten
/ skulde sparke mig i Ansigtet, tilsidst kom jeg dog derefter
og løb saa afsted for at faae Hjælp; der kom en Landmand
med sin Kone, ham fik jeg til at staae af, Konen fortalte
at deres Heste løb naar de hørte Skud og var ængstelig
ved at holde dem. To Møllersvende havde fra Møllen seet
vort Uheld og kom til, snart var Vogn og Heste oppe, lidt
var revet ud paa Seeletøiet, det blev der hjulpet paa med
Seglgarn og saa gik det afsted for at naa betids, jeg tænkte
Alt jeg maatte overnatte i Sorø Kro. Jeg fik Billet, Tøiet indskrevet
og Toget kom, jeg sad ene i en første Klasses Vogn
og var Gud taknemlig at jeg var sluppet saa vel. Jeg fortalte
naturligviis min Hændelse, saaledes til Møller der har udgivet
Carl Baggers Digte, han hjalp mig paa Banegaarden i Kjøbenhavn
at bære mit Tøi, Klokken henimod elleve var jeg i Hotel
d'Angleterre og fik Værelset No 66 der bestaaer af to smaa
Stuer. — Spiiste til Aften og drak Øl, kom efter Midnat iseng. —

Mandag 4. Varmt Solskin. Ikke vel, Hovedpine Mathed i
Benene, gik med nogen Anstrængelse til Friseuren og derpaa
til Grev Holstein der alt vidste mit Uheld. I »Dagens Nyheder«

var allerede tilmorgen meddeelt den »Fare Etatsraad
Andersen igaar havde været udsat for«. Holstein var venlig
og elskværdig, glad ved at jeg befandt mig vel. — Edgard
Collin kom Klok — 9 til mig, og Kl 11 var jeg med ham at
besee Huusleiligheden, men det var ikke den i Huus hos Frøken
Brandes, der gik vi senere hen og denne tiltalte mig
meest, nu veed jeg ikke hvad Resultatet bliver. Gik til Moses
Melchiors; imorgen kommer Familien her til. Søgt Henriques
som er syg paa Landet. Spiiste Frokost hos Fru Koch; besøgt
Thiele og søgt Bloch, kjørt med Sporvogn ud til Drevsens
i Rosenvænget, traf Fru Heiberg der og spiiste saa der til
Middag. Brev til Grevinde Holstein. Brev fra Jonas Collin. /
Alene hjemme hele Aftenen, skrev lidt paa Lykke-Peer.

Tirsdag 5. Graat og blæsende, Solskin og varmt ret vexlende
Veir. Kom Kl 10 ud paa Banegaarden Toget ½11
bragte Hr og Fru Melchior og Datteren Louise fra Algier.
Fruen saa rask ud, Melchior og Louise, en Deel angrebne;
der var en stor Mængde af Familien desuden Maleren
Lund (som imorgen med Kone reise til Rom) Fru Bille
var der. Jeg kjørte med Lægen Nathan Melhjor til hans
Hjem og spiiste Frokost. Besøgte saa Bloch og Watt (denne
iaftes et Eventyr som han fortalte) (igaar aftes skrev
jeg til Edgar Collin om Huusleiligheden.) Idag Brev fra
Grevinde Frijs. Besøg af Tjeneren Lars fra Basnæs. Spiist
ved Tabl d hote her i Hotelellet her var Brix og Kone fra
Frederiksho[l]m i Sjælland de vilde til Harzen og Dresden.
Overkelneren laante mig sine skrevne Digte. (Igaar fik jeg
paa mit Bord en smuk Bouquet fra Hoteleierens Datter og

27) laante] først skrevet laaner

en hranoveransk Dame af Familien (Frøken Mertens.) Blev
om Aftenen hjemme og skrev lidt paa »Lykke-Peer«. +

Onsdag 6. Besøgt Bille. Talt med E. Collin i Sparekassen
og hævet 100 Rdlr. Været paa »Rolighed« hos Fru Melchior,
seet hele Leiligheden og der spiist Frokost. — Middag paa
Restaurationen hos Vincent. I Illustrerede Tidende staaer
fra illustreret Temps nogle Ord om mig ved Dickens Portræt.
Hjemme til Aften. +

Torsdag 7. Smukt Veir tidligt; stod op før 6 og kjørte til
Banegaarden, der blæste det; jeg var uvis om jeg skulde tage
til Hellebek, men bestemte mig og kjørte i første Klasse til
Helsingør. Det var en heel Storm. Maven ikke ganske god.
Man forla[n]gte for en lukket Vogn 3 Rdlr. Jeg kjørte da
paa Charabank for 3 ȋ, det var en isnende Vind, jeg blev
kold om Underlivet, og naaede i ilde Humeur Aalsgaard
hvor jeg blev varmet op. Louise skulde ud til Frokost med
Castenskjolds. Fru Sommer var som Gjæst hos Collins. Jonas
og Faderen kom hjem fra deres ny Huus, jeg havde ikke
Lyst i den Blæst at trave den lange Vei. Læste hvad jeg havde
skrevet af Lykke-Peer. Besøgte Conferensraad Hauch i hans
nye Huus paa Skrænten. Klokken 7 forlodt jeg [i] lidt roligere
Veir Hellebæk, men følte mig nerveus og ilde. Klokken
10 var jeg i Kjøbenhavn. 2 Breve fra / fra Frøken Bjerring.
Brev fra Edgar Collin. Brev fra . . . . . . . .

Fredag 8. Til Frokost ude hos Melchiors; jeg er noget forkjølet.
Middag hos Peter Koch læste hvad jeg har færdigt af
Lykke Peer, der særdeles tiltalte, men jeg var aldeles hæs
efter Læsningen og kom udmattet hjem. Skrev om Aftenen.

7) Temps] først skrevet Ne

Løverdag 9. Særdeles forkjølet, Stemmen næsten borte.
Foræret mit Portrætkort til Frøken Krüger og det seneste
tydske Hefte Eventyr med Hønse Grethe til Frøken Mertens
fra Hanover, begge have bragt mig den store Bouquet. Tog
en Vogn for 15 ȋ og 2 ȋ Drikkepenge og kjørte Klokken
12½ til Petershøi i varmt Veir for at boe hos Henriques, jeg
er særdeles forkjølet og lagde mig paa Sengen til henimod
fem. Efter Bordet læste jeg Begyndelsen af Lykke Peer. Fik
fra New York Magazinet med Lysene. Gik tilsengs før 10 og
blev snart varm som i et Dampbad

Søndag 10. Umaadelig varm til Morgen, maatte skifte alt
mit Tøi, saa fugtigt var det; kom først op efter Klokken 9.
Skrevet lidt paa Lykke-Peer, graat og koldt. I Eftermiddag
kom Prindsessen af Wales, Kanonhi[lsen]. Til Middag var
Henriques borte til et Bryllup, en ung Læge Levi, som reiser
til Aten spiiste her. Regnveir. Umaadelig forkjølet. —

Mandag 11. Graat Veir. Skrevet Brev til Fru Collin, deri
staar — »Jeg udtalte til Fru Bille min Vrede mod det ødelæggende
Hellebæk«, (tre Aar i Træk er jeg kommet forkjølet
derfra). »Det bør døbes om til Feberkysten, Dødsscilernes
Reed, Vindeneshjørne, Doctornes Levevei, det sjællandske
Grønland — nu kan De vælge! jeg lyser min hele Vrede
over Egnen og dens aabne Kjøretøi; og skal ved Leilighed,
naar jeg skriver et Eventyr om Feberen og hendes Søstre henlægges
Scenen hvor den er lagt af Vorherre og hvor desværre
flere af mine Venner have »lagt sig paa Landet«, det er
reent forbandet! det nøs jeg paa og drikker Salmiak. Tak!«
Brev til Grevinde Holstein.

17) Graat] G først skrevet S 23) og skal] foran er overstreget jeg

Tirsdag 12. Gaaet op til Barberen, en ny er kommet paa
Veien ud for Bade Anstalten. Mødte Kammerherinde Jessen
som er her i Besøg. Skrevet paa Lykke Peer. / Sendt Brev til
Fru Scavenius deri Indbydelse om Theatret. — Iaften Maaneformørkelse
men der var skyet. Her var stor Vask i Huset,
Væggen til mit Værelse ganske ophedet. Solen skinnede ind
til mig, jeg sad som i en Bagerovn og havde Hovedpine. —
Særdeles varmt i Dag.

Onsdag 13. Godt Veir. Opad Dagen kom Sophie og Juliette
Price med Broderen Waldemar, samt Watts yngste
Søster, de spiiste her til Middag og jeg læste i to Afsnit alt
det Skrevne af Lykke-Peer, de vare glade og bevægede. Om
Aftenen kom Professor Høedt som jeg senere lovede at læse
Lykke-Peer. Derpaa kom Redacteur Bille og Kone. Det var
seent da vi skiltes og smukt Maaneskin. Sendt Brev til Edgar
Collin, fik Brev og Manuskript fra Frøken Brandes. Brev til
Confer[ensraad] Drevsen.

Torsdag 14. Gik i ægte Sommervarme til Barberen og
derpaa hjem for ret at være flittig. Til Middag kom her Frøken
Lønborg og Anine Falbe, Kl. 5 skulde Fru Jerichau med
Mand, Datter og Svigersøn være her men kom naturligviis
hen imod sex da vi sad ved Bordet; altid komme de Mennesker
for seent. Henriques udbragte en Skaal for hende,
hvor i han sagde hun altid drog om i verden. Jeg tilføiede
Skaal for Jerichau.

Fru Jerichau drager i Verden om.

Er dog hjemme Solskin i Huset.

4) Indbydelse] først skrevet Plan 6) Solen] først skrevet Jeg

Nu for Jerichau løfter jeg Kruset,

Han gjør Kjøbenhavn til Rom.

Jeg læste et Par Eventyr. Veiret sommerligt smuk; træt gik
jeg tilsengs halv elleve. Brev fra Grevinde Holstein.

Fredag 15. Varmt Sommerveir. Varmt i mit Værelse, skrevet
lidt paa Lykke-Peer, men træt af Opholdet da Værelset
ikke er godt, Sengen heller ikke bequem. Drøsset om. Sendt
Brev til Fru Melchior. Ønsker mig afsted. —

Løverdag 16. Veddeløbsdag, mange Bekjendter kjørt forbi,
Grevinde Holsteins, Grevinde Frijs &amp;, fik Hilsen paa Hilsen
mens jeg stod ved Gitterlaagen ud til Veien. / Brev fra Edgar
Collin om Huusleiligheden, han vil at jeg skal leie paa et
halvt Aar og selv sørge for Gardiner, det sidste vil jeg ikke
og skrev igjen Brev. Besøg af Fru Melchior som bød mig
med til Veddeløb det vilde jeg ikke. Indbudt at fløtte ud paa
Rolighed paa Tirsdag. — Krigen brudt ud mellem Frankerig
og Preusen. Meget smukt Sommerveir.

Søndag den 17de. Smukt Veir. Henriques saae allerede efter
franske Krigsskibe. Igaar stor Skydning fra Søen, vor
Marines Øvelser. Anden Vedeløbsdag; igaar seirede de preusiske
Heste, efter disse kom de svenske. Kongen af Sverrig,
Prindsessen af Wales og Dagmar vare der. Til Middag,
Høedt, Magnus og Poeten Bloch, læste for dem Begyndelsen
af Lykke Peer; de syntes opfyldte deraf. Mange Hilsener af
de Veikjørende. Sendt Brev til Grevinde Holstein

Mandag 18. Idag er det Grev Holsteins Fødselsdag. Sommerveir.
Idag reise de Tydske som ere paa Badeanstalten,

1) Nu for] først skrevet For Je

hurtigst hjem ad for Krigen, fortalte Barberen. Fik en heel
Kurv fuld af smukke Roser sendt fra Frøken Suhr, gik ind
og bragte min Tak; der var Fru Hall, Frøken Brøndsted og
Frøken Güldencrone. Skrevet paa Slutningen af Peer. Kjørt
med Fru Henriques og Børnene, samt Sophie Price hen at
hilse paa Jette Melchior, derpaa hen til Jerichaus der have
et ganske romantisk Landsted ved Charlottenlund ud til
Stranden, saae flere Hoveder hun har malet i Grækenland,
Konstantinopel og Ægypten, forærede mig en antik Lampe
fra Pompeji, spiiste Jordbær og drak græsk Viin. — Læste
paa Petershøi, »danske Folkesagn«, samlede af mig for Riverside
Magazine.

Tirsdag 19. Efter Frokost forlod jeg Petershøi. (Drikkepenge
5 Rdlr); tog en Charabanc (for 2 Rdlr) og kjørte
til »Rolighed«, (efter først igaar at have aflagt Besøg hos
Suhr, fra hvem jeg / da fik Roser). Fik paa Rolighed to
smukke Værelser med den brede Balcon ud til Haven. Brev
fra Fru Scavenius som har tegnet sig for 100 [Rdlr] i fem
Aar, Brev fra Amerikaneren med Indbydelse. Stod
paa Altanen seent paa Aftenen, det var en Luft som jeg fandt
den i Tanger i November.

Onsdag 20. Kold Blæst, varmt Solskin, kjørte til Byen og
leiede Værelser hos Frøknerne Raassing i Tordenskjoldsgade
fra 1ste September. — Stærk Blæst, begyndt at skrive reent
paa Lykke-Peer. Brev til Fru Henriques. +

Torsdag 21. Brev fra Mathilde Ørsted (i Weile), det er
idag halvtredsindstyve Aar siden at hendes Fader opdagede
Electromagnetismens Kraft. Besøgt Fru Drevsen som med sin

15) igaar] tilføjet over linien

Mand er kommet iaftes fra Hellebek. Besøgt Fru Heiberg,
det blev stærk Regn, saa jeg blev der over en Time; hun fortalte
at siden Valgerdas Opførelse havde der været (fra
Herz) et noget spændt Forhold, han havde antaget at den
Døve i Walgerda, var møntet paa ham. Hjemme om Aftenen,
læst efter Bordet og siden om Aftenen Begyndelsen af
Lykke Peer. Sophie Melchior og Frøken . . . . . . . . var
her. — Bre +

Fredag 22. Brev til Fru Koch. Brev fra Hr Beyer i »Bikuben«
og fra Fru Jette Collin. Læst for Læssøe Begyndelsen
af Lykke-Peer. Besøg af Læssøe, derpaa af Louis Jürgensen
fra Genf, Besøg af Lehnsgrevinde Holstein til Holsteinborg.
Læst ud Lykke Peer. — Reenskrevet hele Dagen paa Lykke
Peer. +

Løverdag 23 Varmt Solskin; reenskrevet. Lever i Aviser
om Krigs Begivenheder.

Søndag 24 Imorges Klokken fem døde Fru Læssøe, fik
Brev derom fra Thorald. Var om Formiddagen hos Conferrentsraad
Drevsen og læste den første halvdeel af / »Lykke-Peer«
og derpaa om Eftermiddagen til halv fem, den øvrige
Rest; de hørte med stor Lyst og vare meget opfyldte af
Digtningen. Ude var det voldsomt varmt. Til Middag var
Carl Bloch og Kone her, jeg læste om Aftenen en Deel af
Lykke Peer og følte mig meget træt. —

Mandag 25. Kjørt med Fru Melchior til Byen; leveret
Ploug 7 Rdlr til Kingos Monument og Forsikring fra Moltke
Hvitfeldt om 50 Rdlr. Givet Adler fra Fru Scavenius Tegning

9) Fredag] først skrevet Onsdag 9) Beyer ɔ: Bayer 11) Louis Jürgensen
ɔ: Jules Jürgensen 23) Carl Bloch] ms. har Carl og Bloch

for 100 Rdlr til Theaterbygningen. Reenskrevet og tildigtet. —
Om Aftenen var Moltke-Hvitfeldt her. (Sagde Reitzel at
Lykke Peer var skrevet.)

Tirsdag 26. Igaar 24 Grader i Solen. Brev til Mads Hansen,
deri mit Portrætkort og Eventyret: Lysene. Til Middag
læste jeg efter Bordet Begyndelsen af Lykke Peer for Jette Melchior
og Fru Bramsen (Tante til Frøken Kjellerup), og en ung
svensk Student Warburg fra Götheborg hvem jeg forærede
mit Portrætkort. Meget træt gik jeg før 10 til mit Værelse.
(Neutralitet erklæret.)

Onsdag 27. Nogen Regn; læst Peer for Louise Lind og
Ingeborg Lind; hele Formidagen reenskrevet.

Torsdag 28. Hver Dag meget varmt. (Læst igjen hos
Louise Lind og Ingeborg Lind;) Besøg af Dr Adler og Grev
Moltke. +

Fredag 29. Meget varmt; sendt Brev til Fru Koch at jeg
ikke kom til Middag. Brev fra Fru Koch krydsede midt. Sendt
Hr Bayer Brev og Afskrift af Gurre. Føler mig ikke ganske
vel. Tog ind til Byen i en trykkende Hede og besøgte Fru
Koch, hvem jeg lovede at spise hos næste Fredag og læse
Resten af Lykke Peer. Til Middag var Bille her, senere kom
Ploug. Franske Skibe kommer.

Løverdag 30. Reenskrevet. Fru Lessøe begravet, jeg kjørte
hen til Johanneskirken, Kl eet. Frimodt holdt Talen. Nær
havde jeg faaet ondt i Kirken, saa heed og nerveus var jeg.

Søndag 31. Meget varmt; Tordenveir; mange Folk dampede
ud / til det franske Fartøi. Fik Besøg af Livingstones
ældste Datter som kom med en Missisiss Young der laae med

4) 24] først skrevet 25

sin Yacht ved Toldboden, der var en Dr Schmidt fra Liverpool
med, forærede tre Photograph Portræt og den amerikanske
Udgave af mine Eventyr. Familien reiser i Morgen.
Da jeg kom ud ved Vognen stod endnu der tre unge Damer.
Jeg blev ene hjemme hele Dagen, medens de alle kjørte ud
at gratulere Lauritz Salomonsen til hans Forlovelse. Det begyndte
mod Aften at blæse koldt saa at jeg frygtede for at
have forkjølet mig paa min Altan hvor Fru Melchior læste
høit for mig og sin Mand om Krigs Begivenhederne. Læst hos
Linds Lykke Peer.

August.

Mandag den første. Graat Veir. Efter Frokost kom alle
Henriques og blev Middag over; Fernanda og Anna bliver
et Par Dage. — Kold Blæst. Reenskrevet.

Tirsdag 2den. Iaftes er Fru Bøytner kommet hjem fra
Schweiz over Tydskland og har havdt det meget besværligt,
ventet flere Steder 3 til 5 Timer, naar man ventede et Tog
med Soldater; kjørt i Pakvogn uden Sæder. Jeg føler mig
ikke ganske vel og er krigerisk forstemt over hvorledes Landet
stiller sig, Udfaldet er umueligt at sige. En »Sukkerbonde«
fra Sanct Croix her til Middag.

Onsdag 3. Tungt Veir, saaledes har det nu været omtrent
i tre Dage; opad Formiddagen, klart varmt Solskin; vilde
ind med Sporvogn, den første foer forbi, den anden var
»complet«, jeg vendte derfor om og blev hjemme.

Torsdag 4. Meget varmt; kjørte Klokken elleve med Ana

(hvis Fødselsdag det var) og Fernanda ud til deres Forældre
paa Petershøi; hele Charabancen blev opfyldt af qvindelig
Familie. Solen brændte; jeg blev / ganske ør i Hovedet af
Solen. Forærede Anna mit Portræt Cabinets Størrelse. —
Maatte vente til halv to før det behagede Kudsken at komme
fra sit Kudskebesøg hos Kudsken hos Minister Enken Fru
Pauli; jeg blev aldeles kogt paa Hjemtouren, saa heed var
Luften. Hjemme Besøg af Fru Koch; fulgte hende ind i Rosenvænget.
Efterretning om at Franskmændene har taget
Zaarbrich, første franske Seier. Til Middag var Sukkerbonden
her. Der blev tændt de algierske Lamper i Verandaen. — +

Fredag 5. Særdeles varmt. — Besøg af Redacteur . . . . . . . .
fra Boston, han vilde til Christiania, Stokholm, Petersborg,
Moskau, Nischni-Nowgerod &amp; — Den nye Tjener vi fik i Mandags,
syg, og sendt bort. Klokken to kjørte jeg ind til Byen
26 Grader i Skyggen. Gik fra Østergade til Ny Vestergade
og var i et Vand af Varmen. Læste »Lykke Peer« ud hos
Fru Koch. Jørgen Koch, Kone og Børn fra Randers vare
der. Jeg kjørte ud med Sporvogn. Gik om Aftenen i Haven
i tynde Klæder, Blikstille og Maaneskin.

Løverdag 6te. Samme Varme; dovnet hjemme. Det er
Carl Melchiors Fødselsdag, foræret ham en amerikansk Udgave
af Improvisatoren, samt mit Portrætkort. Ogsaa Louis
Trier fik et saadant. Brev til Harriet og Anna i Interlaken.
Efterretning om at en Deel af Marschal Mac Mahons Armee
igaar var slaget tilbage igaar af Preusen.

1) deres] først skrevet hendes 5) Maatte] M først skrevet K 19) Kone] K
først skrevet og 24) Louis] foran er overstreget Lille Trier

Søndag 7. Solvarmt men kold Blæst. Efterretning at igaar
har Kronprindsen af Preusen fuldstændig slaaet Mahons
Armee. Til Middag var her Fränkels; Melchior udbragte en
Skaal for »Lykke Peer« som jeg den Dag havde sluttet i Afskrivning. +

Mandag 8. Indtrykket er stærkt af Krigsbegivenhederne.
Det er stormende Blæst. Søen vælter tunge Bølger. Sendt
Brev til Reitzel og Jette Collin. Besøgte Fru Heiberg.

Tirsdag 9. Graat Veir og koldt. Læst fra Kl eet til henimod
tre, Begyndelsen af »Lykke Peer« for Fru Heiberg, der var
glad over at gjenfinde »Eventyr Tonen«, de tre Pleiedøttre
hørte / der paa. Fru Heiberg fortalte flere Træk af det Theaterbesøgendes
Udtalelse i Uvidenhed eller Dumhed, gav meget
dramatisk en Samtale i en Porcelains Boutik, hvor en
Dame spurgte om de havde Thorvaldsen hvid eller guul. Til
Middag var Redacteur Bille her. —

Onsdag 10. Kaffen smagte ilde, følte daarlig Mave og
Ildebefindende derefter. — Klokken eet læste jeg hos Fru
Heiberg Slutningen af Lykke Peer; hun spaaede mig stor
Glæde af den, men syntes at jeg havde talt for vel om Wagners
Musik, den hun ikke yndede og fandt savnede aldeles
det Lyriske. Klokken hen imod tre kjørte jeg med Fru Melchior
og Louise ud til Teglgaarden hvor der var stor Middag
i Anledning af Gouverneur Birchs Ophold her, han er fra
St Thomas. Jeg spurgte om han talte dansk; han var en Søn
af Borgemester Birch i Slagelse, vi talte om Skoletiden, om
hans Broder Rectoren i Horsens. — Ved Bordet udbragte jeg
en Skaal for de Slagelseske Minder som var hans Stykke
Danmark og knøttede ham til det, senere udbragte jeg en
Skaal for Damerne. Der blev sagt noget Smukt til mig af

Birck og af Moses Melchior. Jeg udbragte en Skaal for
Frøken Jette. Klokken 8 kjørte vi og var i stærk Blæst herhjemme
paa Rolighed lidt over 9. Ved Bordet var Grosserer
Adler og Frue, den russisk tydske Dame og en svensk. Smukt
Maaneskin.

Torsdag 11. Graat Veir. Fru Melchior fortalte a[t] Digteren
Ibsen var i Dag til Middag hos Carl Bloch og yttrede Forundring
over at jeg ikke var budt med. Jeg kom i ilde Stemning
ved Tanken om hvor lidt B har været opmærksom mod
mig. Ikke sagde mig sin Forlovese, mens jeg var hans Fortrolige
forud, alt det Vrøvl, om hvem der skulde kjøbe mit
Portræt, medens han malede paa det. Jeg blev senere i Humeur
igjen. Besøg af Anton Nielsen som vil søge det ankerske
Legat, forærede ham »Hønsegrethe« og mit Portræt. — Dagene
gaae nu lidt slæbende. Brev fra Reitzel

Fredag 12. Smukt Solskin; øm i Penis; Brev fra en Gartner
Elev Nansen om at læse hans Digte. Brev fra Reitzel. Jonas
Collin og Peter Müller kom i Besøg og blev her til Frokost,
jeg viiste dem hele Huset. Jonas bragte Brev fra sin Moder. /
Brev fra Scuder med Honorar for flere Eventyr 256 Rdlr
3 ȋ 1 ß. Været ude hos Høedt og læst der hele Lykke Peer,
den lille Jomf Snell var der. Blev meget træt og ødelagt.
Høedt syntes særdeles interesseret for Fortællingen. Kjørt i
Charabanc med Fru Melchior, der hen og tilbage, Fru Drevsen
kjørte hjem med.

Løverdag 13 Franskmænde[ne] drage stadigt tilbage.
Sendt Brev til Reitzel. Læst Correctur paa den illustrerede

6) a[t] ms. har af 22) Snell ɔ: Schnell 24) Charabanc] først skrevet Ca
25) hjem med.] derefter er overstreget Besøg af Forfatteren Anton Nielsen.

Udgave af Eventyr og Historier. — Brev til Müller hos Reitzel.
Meget varmt om Dagen, kjøligt om Aftenen. Igaar Aftes
spiiste vi nede i Haven. —

Søndag 14. Læst efter Bordet for Bloch, hans Kone og to
Brødre, min Fortælling Lykke Peer, paa Slutningen nær.
Varmt om Dagen koldt om Aftenen.

Mandag 15. Sendt Brev til Fru Scavenius, Grevinde Holstein
og Fru Henriques. Forstemt; det er blodige Krigs Efterre[t]ninger.
Brev af Møller hos Reitzel.

Tirsdag 16. Kjørt i kold Blæst ind til Byen, talt med Reitzel,
om Lykke Peer, besørget Comisioner og igjen her ude
paa Rolighed Kl 11. Jeg er gnaven, forstemt, Kamp og Blod,
læser man kun om.

Onsdag 17 Emil Melchiors Fødselsdag; jeg kjørte derfor
med Sporvogn til Byen, ind Kl 11 og var her igjen Kl 12,
bragte Emil Klaveer Udtog til Haydns Jahreszeiten og Beethowens
Fidelio som jeg forærede ham. Stærk Rumlen i Maven,
efter Bordet fik jeg Diaréh. Gik tilsengs Klokken 9 men
kunde ikke sove; stadigt Mavesmerter.

Torsdag 18. Kold Veir. Sovet meget lidt; Mavesmerter og
stærk Diaréh, var ude paa Locum, der [var] meget koldt, jeg
hjalp mig senere i min Stue. Der kom meget Blod. Blev
hjemme hele Dagen. Fik Diarehen stillet men har ideligt
Smerter. En smuk Regnbue. — Læst ud Peer Gynt, det er
som skrevet af en gal Digter, man bliver selv forstyrret ved
at vilde leve i denne Bog; Versene ere heller ikke gode, der
er noget sygeligt vildt i det Hele. Kjed over at jeg havde læst
den da Ibsen kommer her første Gang i Aften, jeg har aldrig

1) Müller ɔ: Møller 27) at] først skrevet af

seet ham, han gjelder for ordknap og mørk. Efter Bordet
kom han med Bloch / han gjordte et godt Indtryk. Han
talte venligt og godt, vi syntes Alle om ham. Her var ogsaa
en Hr Hellesen og Frue, som Melchiors kjende fra Ems. Jeg
læste Lysene og det Utroligste.

Fredag 19. Sovet særdeles godt, men endnu Smerter og
Diareh! det er kjøligt. Fru Drevsen ligger tilsengs. Brev til
Fru Koch. I Dag endnu efter Frokosten Diareh.

Løverdag 20. Riverside magazine med »Oldefader« kom til
mig. Brev til Fru Henriques og Fru Suhhr; den første indbudt
mig til Middag i Dag, den anden til Middag imorgen. Lille
Sally havde i Nat 12 til 14 Gange Krampe. Stor Forstemthed.

Søndag 21. Sally bedre, derfor afsagdes ikke til Middag
Selskabet. Melchior udbragte Skaalen for den norske Digter
Ibsen; her var desuden Bloch og Kone, &amp; jeg læste af
»Lykke-Peer«, Ibsen fandt det saa poetisk. Brødrene Bloch
vare her. Vi gik seent paa Aftenen i Haven, min Mave synes
igjen i Orden. — Sally betydeligt bedre.

Mandag 22. Koldt. Regnbyger og Solskin; kjørt ind til
Byen for at bestille Brænde, aflægge flere Vesitter. Fik Kort
idag at Marie Scharling er blevet forlovet med Andreas Boye.
Brev til Mathilde Ørsted. Besøgt Fru Heiberg. Igaar Bournonvilles
Fødselsdag, idag Jonna Stampes imorgen Fru Drevsen. —
Laant den danske Oversættelse af Moliere hos Fru Heiberg.

Tirsdag 23. Brev til Grevinde Frijs, og til Fru Jonna
Stampe, samt Frøken Bjerring. Faaet Brev fra Grevinde
Moltke til Espe. Til Middag var hele Familien ude hos Grosserer
Adlers i Nærum, der var to franske Journallister; jeg

21) Boye ɔ: Boje 24) Laant] L først skrevet S

blev hjemme og spiiste her med Børnene, læste Aviser &amp;.
Sendt Correctur til Klein.

Onsdag 24. Kjørt med Sporvogn til Byen; betalt Frøken
Rossing 15 Rdlr for Brænde til Vinteren. Sendt Correctur til
Reitzel af Eventyrene. (Igaar Formiddags læste jeg Lykke
Peer ud for Fru og Frøken Raasløf der udtalte sig høist tilfredse.
Idag læst Begyndelsen for Scharff som / var henrykt.)

Torsdag 25. Varmt Solskin. Levet i Aviser om Krigs Begivenhederne.
— Læst Correctur.

Fredag 26. Brev til Fru Collin, Grevinde Moltke til Espe
og til Grev Moltke Hvitfeldt at jeg ikke reiste ud mere i
denne Sommer. Brev fra Nansen. Meget kold Aften. Læst
for Rasmus Nielsen Begyndelsen af min Lykke-Peer; han
syntes at jeg havde brudt en ny Retning, mellem Eventyr og
Roman. — Den unge Jacopsen fra Carslberg hørte Læsningen.

Løverdag 27 Brev til Nansen. Læst i over to Timer, færdig
med Lykke Peer. Rasmus Nielsen lykønskede mig særdeles
til dette Arbeide. Besøgt Linds. Her kom en Tigger Schulz
og fik 3 ȋ. Jonas kom her da vi sad tilbords; han skal op
til Limfjorden og skrabe Østers. Brev til Frøken Brandes.

Søndag 28. Underlig trykket Stemning, som om noget ondt
forestod mig. Kjørt til Byen for at friseres. Bundet Bouquetter
til Middag; her komme to franske Journallister. Brev fra
Grev Moltke-Hvitfeldt. Brev med Indbydelse til imorgen
Middag fra Etatsraadinde Suhr. I Dag var her de 2 franske
Journa[li]ster, den ene Marqui de Saint Lieu reiser imorgen
jeg forærede ham et engelsk Exemplar af Improvisatoren og
mit Portrætkort, dette sidste fik ogsaa den anden. Bille regnede

15) Jacopsen] først skrevet Jacobsen

dem for Journallister af 3 Rang, en Slags »Hjalmar
Collin«. Jeg udbragte ingen Skaal og var tilfreds dermed.
Jonas Collin ikke elskværdig, han fortalte Bloch at jeg ved
vor Ankomst i Brüssel havde drukket betydelig stærke Ting,
tydede paa menneskelige Svagheder, dem jeg veed om hos
ham og ikke taler om; han haanede Professor Nielsens Ord
til mig om »Lykke Peer«, at jeg ved den havde brudt en ny
Bane, Bloch sagde at han ogsaa holdt af man sagde ham
Behageligheder. Fru Henriques, Anna og Emil skiftedes til
at spille for os. Brev fra Rudolf Schmidt. /

Mandag 29. Regn og Storm. Sendt Correctur til Klein,
ligesaa med Brev til Rudolpf Schmidt. Brev og Manuskript
til H. P. Holst. Jeg er ikke tilfreds med Jonas Collin og har
en Følelse af ham, som smager af Stemningen, da han skrev
det uforskammede overmodige Brev til mig.

Tirsdag 30. Sendt Correctur til Reitzel. Besøg af Fru
Lind, her kom paa samme Tid to jydske Karle der vilde
til Rusland og spurgte mig om Reisen, vilde læse Digte for
mig og endelig at jeg skulde oversætte dem et Digt paa
Fransk. — Besøgt Emil Hartmann, der med Kone og Børn
ere komne ind fra Landet. —

Onsdag 31. Solskin. Kjørt til Byen, kjøbt Landkort; været
hos Portneren Collard om at mine Sager fløttes senest Mandag.
Sendt Brev til Fru Jerichau, hvor jeg ikke kommer imorgen
Frøken Rudmoses Fødselsdag. Fest iaften i Tivoli til Indtægt
for de franske Saarede. Frøken Louise og Sophie Melchior
med Carl vare der til Midnat. Brev med 3 L℔ fra Frøken
Plesner. Læst høit Molieres Don Juan.

28) Molieres] først skrevet Molli

September

Torsdag den første. Saa triste Efterretninger fra Krigen at
jeg ikke gad gaae ind at læse »Lykke Peer« hos Emil Hartmann.
— Regn og stærk Blæst. Klippet Blomster og lavet
Billeder til Børnene. Budt til Fru Jerichau men kom
ikke.

Fredag den 2den. Lidt bedre Veir. Fru Henriques Fødselsdag.
Kjørt med Sophie og Louise Melchior derud; Fru Bloch
tog med, ikke Fru Melchior, der havde Huusholdnings Sager,
Kokkepigen kom pludselig bort for noget Grisseri. — Reitzel
sendt mig Prøve-Ark til Lykke-Peer. Da vi kjørte ud til Henriques
mødte vi Kongen og Storfyrsten, Dronningen og Dagmar
i een Vogn, Kronprindsen, Waldemar og Thyra i en
anden Vogn, Storhertugen reiser nu til Rusland. Hjem med
os kjørte Bille og Frue. Foræret Fru Henriques to store Bouquetter
jeg har bundet af Asters. Til Aften Schousbo fra Vestindien
med sin Datter / hun ligner de tre Søstre hos Fru
Heiberg. Jeg læste for dem fire Eventyr. +

Løverdag 3. Graat og regnfuldt; kjørte til Byen og talte
med Reitzel, afleverede til Bjanco Luno de første fire Ark
til Trykning af Lykke Peer. Da jeg vilde i Sporvognen kom
Brøndum først med Efterretningen om at hele Mahons Armee
var taget, at Napoleon havde overgivet sig i Kongen af
Preusens Hænder. I Sporvognen talte Alle om det som afgjort
og op ad Dagen kom fra Berlings Trykkeri Flyve-Sæddel

14) Storhertugen ɔ: Storfyrsten

som bekræftigede det. Om 14 Dage er vel Krigen endt.
Jeg er saa opfyldt af Begivenhederne at jeg troer at drømme.
— Brev fra Frøken Brandes.

Søndag 4. Man gaaer i en Spænding! jeg kan ikke bestille
Noget. Til Middag var Blochs her og den unge Altonaer
Trier. Dr Dahlerup talte i Dag sort fortvivlet inde hos unge
Fru Hartmann. —

Mandag 5 Imorges en rødblaa stor Plet paa Penis, jeg gik
ind til Theodor Collin som saae den og sagde at det var enten
en Aare der var sprunget i Huden, eller Tryk den havde
faaet, det havde ikke Noget at betyde. Var i min ny Leilighed
hvor Alt laae henstillet, det var kun lidt Plads og jeg var ikke
tilfreds. Efterretning om at man nu i Paris vidste Krigs
Ulykken; man vilde en Republik. Skrædermester Lund var
aldeles glad over at nu vilde Alt blive godt. Jeg forstod ikke
hans Glæde. Israel Melchior og Johanne kom hjem fra
Schweiz Klokken ½11, spiiste Frokost der. Herhjemme paa
Rolighed kom Fru Bille. Jeg sendte Brev til Frøken Rudmose
med 3 Portrætkort; iaftes fik jeg Brev fra hende. Mit Humeur
forfærdeligt trykket, / ikke Lyst til Noget, Alt seer sort ud. —
Her er eensomt og kjedeligt herude i Dag! synes mig. Brev
til Frøken Rudmose. Brev til Jette Collin. Til Aften var Tetens
her vi talte om Spaadommen der langt tilbage var givet
om Napoleons Dynasti der skulde styrtes 1870 i September.
Vi kom ind i Overtroens og den høiere Styrelses Sphære. Jeg
fortalte om hvad jeg kalder Tilfældets Poesi. — Brev fra Frøken
Brandes.

Tirsdag 6. Idag for et Aar siden stod min Fest her i Kjøbenhavn.

6) fortvivlet] foran er overstreget fortvi, først skrevet Ma 28) et] først skrevet en

Fru Melchior lagde i Dag Blomster oppe paa mit
Bord; hun og Johanne, Alle her i Huset kjørte ud til Rungsted
for at hverve Fru Henzelt for at følge Anna og Hariet
til Vestindien. Jeg følte mig trykket og forstemt. Sendt Brev
til Fru Koch. Brev til Miss Milbank i Skottland og til Scudder
i Neu York. Kjørte ind til Byen og besøgte Frøken Zahle,
som idag for et Aar siden med Elever bragte mig et Sølv-Skræppeblad
med en Snegl paa. Jeg fulgte hende om i alle
Klasserne, læste i een: det Utroligste, lovede at komme en
Dag for at læse. Jeg gik glad bort fordi jeg havde ret passende
i Dag just aflagt dette Besøg, gik saa til Henriques, Bille
og Drevsen. Besøgte Bloch og saae hans Altertavle Christus
som træder ud af Graven.

Onsdag 7. Varmt Solskin, stærk Blæst. Kjørt til Byen
Theodor seet paa den daarlige Deel, siger det er et Tryk,
rimeligviis af Bændelet i Mavebæltet. Var i min ny Bopæl,
Intet ordnet. Søgt forgjæves Ekardts. Iaftes kom Fru Drevsen
hjem fra Christinelund. Brev fra Fru Koch. Brev til Fru Scavenius.

Torsdag 8. Regnskyl. Læst første to Ark i Correctur paa
Lykke-Peer. Besøgt Linds og Drevsens.

Fredag 9. De blodige rystende Efterretninger ikke til at
udholde. Tog til Byen, besøgt Ørsteds, Fru Koch, var hos
Frøknerne Rossing og eftersaa min Leilighed. / Hos Skrædderen
at prøve Vinterfrakke. Læste idag om Keiserprindsen
hvorledes han erfarede Faderens Overgivelse &amp;. Taarerne
trængte mig ud af Øinene. — Mødt i Byen Jonas som iaften
reiser til Thisted. Det har stormet voldsomt i Nat, han

3) Henzelt ɔ: Hänschell 24) Rossing] først skrevet Raas

faaer en svær Overreise. Jeg vaagnede vist hver Time og
troede at den store Poppel maatte knækkes og styrte over
Huset.

Løverdag 10. Storm, Regn, Solskin, Torden og Hagl det er
et [gru] fuldt Veir og Efterretningerne om Kampen og Faldet
i Steengruberne, rædselsfulde rystende. — (Nu har jeg alt
iaar maatte[t] betale 15 Rdlr og 10 [Mark] for Commandeurkorset,
Alt til Danebrogsmændenes Kasse.) Lykke Peer, siger
Bogtrykkeren bliver omtrent 16 Ark. — Det er med Paven som
med Fiskerens Kone i Eventyret, hun vil tilsidst være den
gode Gud, og da sidder hun i Muddergrøften. Paven vil være
ufeilbarlig og — snart sidder han slaaet og forladt. — Brev med
Correctur fra H. P. Holst.

Søndag 11. Altid Storm. Besøgt Fru Heiberg, Fru Drevsen,
Læssøe og Fru Raasløf, overalt kun talt om Krigens Rædsler.
Sendt Brev og Correctur til H. P. Holst.

Mandag 12. Regn og Blæst. Læst Correctur. Besøgt Fru
Drevsen. Smukt Maaneskin om Aftenen; var oppe i Taarnet,
det var stille og klart, Søen stærk blaa. +

Tirsdag 13. Sov daarligt, da jeg igaar ikke fandt det hygge-
ligt i mit nye Hjem, (der er Locum nede i Gaarden). Jeg tog
Feil af Uret og kom en Time tidligere op end ellers. Kjørte
8½ ind til Byen og asede hele Formiddagen med at pakke
ud, jeg blev særdeles angrebet, har ondt i Ryggen og er underlig
i Hovedet. Imorges er Orla Lehmann død. Da jeg i
Sporvogn kjørte ud blev jeg tiltalt af en slesvisk Pige. — Igaar
sendt Brev til Frøken Plesner, idag Brev til Rimestad at jeg

7) [Mark] ms. har Rdlr 20) Sov] S først skrevet Kj 20) jeg] først skrevet der
21) tog] først skrevet kom

ikke kom til Arbeiderfor/eningens Fest paa Løverdag. Det er
koldt, men Regn og Torden. Efter Middagsbordet, havde jeg
mit gamle nerveuse Tilfælde.

Onsdag 14. Sov godt. Tilmorgen rev jeg mit Uhr ned paa
Gulvet, Glasset gik itu, Uhret stod, men kom igjen i Bevægelse,
jeg kjørte med Sporvogn ind at faae det istand og
havde paa første Gang min nye Vinterfrakke og de ny skotske
Buxer. Sophie Melchior, hvis Forældre komme iaften, tog
ind til Byen i Dag. — Klippede til de unge Damer. Brev fra
Harriet og Anna Melchior i Montreux.

Torsdag 15. Koldt Veir, men dog Solskin. Brev til Fru
Koch. Været i Byen og ordnet i min ny Bopæl; bestilt nyt
Gulvteppe, Viin &amp; — Billes vare herude til Middag. Liden Kirsten
med Frøken Rung.

Fredag 16 Smukt Solskin, men meget koldt. Kjørt ind i
Spoervogn Kl 1 og ordnet i min Stue; besøgt Eckardts og
læst der de 4 første Capitler af Lykke-Peer. Kjørt i Spoervogn
ud med Digteren Ibsen. Ikke ret i Humeur. — Til Middag var
her en Hr Rasmussen fra Petersborg, han fik mit Portrætkort.
Lieutenant Jøncke og Kone vare her; jeg læste et Par Eventyr
og Historier. Skrev Ende-Riims Vers.

Lørdag 17 Kjørt ind til mine Værelser, men der var Snedker
i Dag; siden paa Dagen blev det Regnveir. Lille Sallys
Fødselsdag; foræret ham et Skrivetøi. Nu blive Aftnerne noget
lange herude. Klippet til Ungdommen og lavet Ende-Riim.
Liden Kirsten opført.

Søndag 18. Varmt Solskin. Kjørt til Byen før 9 og ordnet
mine Bøger derinde. Brev fra Fru Collin, Brev til Fru Collin.

22) Lørdag 17] først skrevet Fredag 16

— Læst Correctur. — Stor Middag, jeg takkede for Opholdet
herude.

Mandag 19. Deiligt varmt Solskin. I Dag er det to Maaneder
siden jeg kom herud paa »Rolighed«; fløttede ind og
fik mange smukke Blomster afskaarne og i Potte af Fru Melchior.
Et smukt Bordteppe. Spiiste paa Restauration, var meget
træt og gik derfor ikke over i Theatret, men tilbragte Aftenen
hjemme tilfreds med mit ny ret hyggelige Logement. /

Tirsdag 20. Solskin men kold. Hold i høire Bryst. Gik til
Theodor som talte om Blodkopper, raadede mig fra at gaae
i Frue Kirke i Dag til Orla Lehmanns Begravelse. Fik Kort
der mældte Vilhelmine Wanschers Forlovelse. Besøg af Moritz
Melchior, jeg var ikke hjemme. Føler mig noget ene efter
at være kommet fra Familielivet hos Melchiors. Opgav ogsaa
i Aften at gaae i Theatret. Besøg af Dandseren Gade og af
Edgar Collin med Kone og Søn. Heller ikke i Aften gad jeg
gaae i Theatret, jeg smurte mig med tyk Kampher Olie og
gik tidlig iseng.

Onsdag 21. Stærk Blæst. Besøg af Melchior. Læste for
H. P. Holst det Halve af Lykke-Peer. Besøgte Gade og Billes
samt Fru Koch. Henriques og Læssøe var hos mig. Besøgt
Thiele. — Reitzel var hos mig. Veiret koldt. Jeg var til Middag
hos Fru Ørsted og læste de 4 første Capitler af Lykke-Peer.
Hjemme, efter at have hørt 1½ Act af Barberen, tænkte jeg
paa Læssøes Ord at min Stue var et heelt Eventyr med Minder
fra forskjellige Tider. Jeg tænkte iaften paa at give en
Fortælling fra en Pebersvends Stue, og lade Meubler, Billeder
og Nips fortælle hans Historie. —

20) Billes] derefter er overstreget Besøg

Torsdag 22. Deiligt stille Solskinsveir; min nye tykke
Frakke var for varm; var i Trykkeriet, hos Reitzel og hos
Møller med Correctur. Kjørt ud til Melchiors og var der
til Middag, Kl 7½ kjørte jeg ind med Sporvogn efter lang
Venten paa Strandveien. Pigen taget mod Indbydelse til
Middag imorgen, men glemt hvem det var fra; hun meente
jeg kunde tænke mig det, det var nogen som kjendte mig saa
godt — det var Indbydelse fra Enken Fru Zinn, Hartmanns
kom ind i dag, men jeg skal til Fru Koch.

Fredag 23. Tilmorgen reiste Fru Henselt for at ledsage
Anna og Hariette Melchior til St Croix. Smukt varmt Veir,
jeg var igjen i Palletot; Besøg af Fru Melchior som fandt
min Stue net. Betalt Gulvteppet, fik det 1 ȋ billigere Alen
for de Huller der vare paa det. Hos Gade læst Lykke Peer. /

Lørdag 24. Smukt Solskin. Til Frokost paa Rolighed, Søen
særdeles blank og blaa. Besøgt Hartmanns der er fløttet ind.
Var til Middag hos Henriques. I Theatret Kolling fra Folketheatret
spillede i Colliche. Saae to Acter af Balletten Cort
Adler. —

Søndag 25. Deiligt varmt Veir, gik igjen i Paletot. Middag
inde hos Henriques. I Theatret Aprilsnarene, hvor en lille Pige
Andkjær spillede Trine Rar, hun var aldeles Barn, det gjorte et
uskjønt Indtryk, jeg forlod Forestillingen midt under den.

Mandag 26. Solskin. Middag hos Hartmann hvor jeg læste
Begyndelsen af Lykke Peer. Fru Hartmann lunken ved

1) Torsdag] først skrevet Tirsdag 9) ind i dag] først skrevet der imorgen
10) Fredag] først skrevet Onsdag 10) Henselt ɔ: Hänschell 15) Lørdag
24] først skrevet Torsdag 25 15) Frokost] tilføjet over linien, derunder er overstreget
Middag 16) blaa] derefter er overstreget Gik hjem ad Nøisomheds Veien
i Mørke og maatte vente paa Sporvogn. Fredag 25

Læsningen. Liden Kirsten opført for 50 Gang; var der med
Hartmann. Fru Bille bragte ham og mig hver en Bouquet. —
Stort Bifald.

Tirsdag 27. Besøgt Melchiors paa Rolighed, Middag hos
Drevsens; saae en Ildkugle paa Himlen. Inat før 12 blev en
Prinds født af Kronprindsessen, hele Byen flaggede i Dag
i det smukke Veir.

Onsdag 28. Stærk Taage, siden Solskin; Besøg af Skuespiller
Hultmann som fik mit Portrætkort. — Middag hos Ørsteds,
læst Fortsættelse[n] af Lykke Peer. De var lidt lunkne.
I Theatret Conservatoriet, den unge Krum dandsede særdeles
smukt.

Torsdag 29. Brev fra Augusta Plesner i London. Østersgilde
hos Theodor Collin med Dr Studsgaard og Viggo
Drevsen. Smukt Solskin. Ventede forgjæves Peter Müller gik
saa Klokken 3 ud til ham og vi talte sammen en heel Time
om vor fælles Ven Jonas. Var paa Rolighed til Middag hvor
Hr og Fru Henriques boe til paa Mandag, stor Middag, gik
derfra halv 8 og kom til Byen til anden Act af Glucks Opera
Iphigenia. — /

Fredag 30. Graat Veir, fugtig Taage, lagt i Kakkelovnen
første Gang mod denne Vinter; sendt Brev til Fru Serre.
Skrevet mig hos Kronprindsen. Middag hos Fru Koch med
Lieutenant Bruun &amp;, gik i Casino og saae de svenske Dandsere
af: den svenske Nationa[l]ballet, det var meget almindeligt;
en »original« Vaudeville af Bøgh: Tak! Siesby sad foran
mig og sagde at den, naturligviis, var laant fra Udlandet;
han kjendte den tydske Original. —

26) Siesby sad] foran er overstreget Sch, sad først skrevet sag

October.

Løverdag den 1ste. Graat og koldt. I Dagbladet stod et
Stykke fra Bournonville at »liden Kirsten« ikke var forkortet
af økonomiske Grunde, dette var urigtigt refereret, jeg vidste
af Capelmester Pauli at Berner ikke vilde give den Udgift
til Dandsepersonalet og at Stykket derfor var lagt hen. Da
jeg gik ud mødte jeg tilfældig Pauli, der gjentog sin Yttring,
Bournonville gik forbi. »Vi tale om dig, sagde jeg, og om dit
Referat i Dagbladet, det er ikke correct«, han holdt paa
at det var saa og at det kostede Theatret ligesaa meget som
før, men nu var Stykket blevet afrundet ved ham saa at
Folk gjerne saae det og det vilde holde sig i 20 Aar. Til Frokost
læste jeg »Lykke Peer« ud hos Hartmann og talte da
om »Liden Kirsten«, Hartmann var forvisset om at Bournonville
var vidende om at det blev forkortet for at der ikke
skulde betales til et større Folke-Antal deri og jeg bad ham
gaae til Bille imorgen og fortælle hele Sagen. Hjemme fik
jeg Besøg af den danske Consul Scholz fra Malaga. Besøgt
den franske Journalist Deleauna? Middag hos Billes hvor jeg
læste Halvdelen af Lykke Peer, den tiltalte særdeles og Bille
fremhæve[de] især at det var fiint udført med Elverpigerne.
I Theatret var / »Conservatoriet« gaaet ind da Hoppensach
var syg, hjemme havde en svensk Dame været med
paa svensk skrevne Eventyr, som hun vilde at jeg skulde
gjennemlæse til imorgen tidlig Kl 9, og skrive Anbefaling for.
Brev til Christian Ch: Holstein

18) Besøgt] først skrevet Mid 19) Deleauna ɔ: Delaunay

Søndag 2den. Smukt Veir. Meldt mig ind i Studenterforeningen.
[K]jørt ud til »Rolighed« og spiist Frokost der; blev
til henimod tre og blev photographeret paa det Billed Israel
tog af Stedet, han var ikke ganske venlig mod mig. Besøgt
Einard Drevsen. Jeg blev ikke hos Melchiors til Middag, i
hvor meget de bad mig da jeg vilde ind at see Nyrup deputere
som Axel i Axel og Walborg, spiiste derfor paa Restauration.
Nyrups Talestemme lød bedre end tidligere, men han var
mere Helt end Elsker, han skulde have traadt op som Olaf
Trygvesen, det havde han bedre passet til; han fik meget
Bifald, men jeg troer ikke han gjorte Lykke; jeg bryder mig
ikke om oftere at see det. Gik hjem efter tredie Act. Fik
Thorald Læssøes ny Fortælling »til Maalet«. Confirmation
paa Holsteinborg. +

Mandag 3. Slet ikke vel. Gik ud at tegne mit Navn i
Kronprindsens Forgemak. Brev fra Skolelæreren paa Holsteinborg.
Middag hos Moses Melchior.

Tirsdag 4 Taage Morgen og Aften have vi i disse Dage,
senere midt paa Dagen varmt Solskin. Nerveus over den
onde Første, fordi den som er skrevet for mange Aar tilbage,
nu af Nogen synes digtet til Tidsøieblikket. Besøgt Melchiors;
Middag hos Drevsens i Rosenvænget. Besøg af Skuespiller
Rosenkilde og af Peter Møller. Læste Anton Nielsens Almanak
hvori staaer: Lysene. En Act i Theatret af Axel og Valborg
saae jeg. /

Onsdag 5. Iaftes fløttede Collins ind fra Hellebæk. Til
morgen Taage, op ad Dagen Solskin. Læst af Lykke-Peer

2) [K]jørt] ms. har Gjørt 9) mere] først skrevet mege 16) Skolelæreren
paa Holsteinborg ɔ: Carl Emil Hansen

for H. P. Holst. Om Aftenen begyndt paa Sangen til Afsløringen
af Mindestøtten paa Holsteinborg.

Torsdag 6. Var paa Rolighed og tog saa betids ind at jeg
kom i Theatret til Balletten Conservatoriet og gik da hjem
og fuldendte Mindesangen.

Fredag 7. Daarligt Veir. I Theatret Lohengrin.

Løverdag 8. Spiiste i Dag hos Billes for, efter Bordet at
slutte Læsningen af Lykke-Peer. Den første Deel forekom
mig at tiltale meest; iøvrigt udtalte man sig varmt om den.

Søndag 9 Regnveir. Gik ud til Rolighed og spiiste Frokost.
Løvet faldt af Træerne. Jonas er imorges kommet hjem
fra Jylland. Middag hos Henriques med den franske Journalist,
Bournonville og den svenske Musiker. Saae i Casino de
to første Acter af Frou-Frou hvori Frøken Larsen spillede
med Ungdom og Livlighed, Organet er forresten spinkelt;
gik derfra hen i det kongelige Theater og saa Balletten
Conservatoriet. —

Mandag 10. Brev fra Christian Christoph Holstein. Brev
fra Consul Scholl som sendtes fra Hamborg. Brev til Fru
Scavenius. Middag i Rosenvænget hos Drevsens; hjemme
hele Aftenen. Regnskyl.

Tirsdag 11. Graat Veir. H. P. Holst lider af Byld, læste
for ham (Onsdag var det) Middag hos Eduard Collin med
Peter Møller. I Theatret Lohengrin. Læst for Collins ½
Lykke Peer.

Onsdag 12. Smukt Veir. Læst Correctur. Middag hos

17) Conservatoriet] først skrevet Conservatoiret 19) Scholl ɔ: Scholz 19)
sendtes] s først skrevet v 22) Graat] tilføjet over linien, derunder er overstreget
Smukt

Ørsteds læst af Lykke-Peer. Sendt Brev til Skolelærer Hansen
paa Holsteinborg. Alene hjemme hele Aftenen. /

Torsdag den 13 (October 1870). Graat vaadt stormfuldt
Veir. Tungt Humeur! betaget af Rædslerne i Frankerige, en
Forudfølelse af noget Lignende herhjemme, eller at mig selv
venter snart en stor Ulykke. Sendt Brev til Georg O Neil i
Lissabon om Anna og Harriet Melchior, som nok imorgen
gaaer derhen fra Bordeaux. Læste Lykke Peer ud for Fru
Collin og Louise. Brev fra Miss Milbanck. Besøgt Thorald
Læssø og talt med ham om hans Bog »Til Maalet«. Gik i
Skylregn over til Melchiors, her vare Blochs til Middag og
3 Skibskapitainer, den ene ophørte nu at føre Fartøi, den
anden traadte i hans Sted, med den tredie skulde nu Harriet
og Anna fare til St Croix. Gik i Regnveir til Sporvognen og
kom hjem Klokken 9.

Fredag 20. [ɔ: 14.] Solskin. Modtog hos Reitzel 200 Rdlr
paa »Lykke Peer«. Besøg af Jonas. Læst Resten af Lykke
Peer for H. P. Holst. — Middag hos Fru Koch. Jeg læste der
den største Deel af Lykke Peer, Bogen ud; Peder Koch syntes
særdeles glad og sagde mig varme Ord.

Løverdag 21 [ɔ: 15.] Smukt Solskin, men koldt. Nerveus,
svækket, febril fordi jeg skal læse i Aften i Studenterforeningen.
Frokost hos Johanne Melchior. Fru Ørsted og Mathilde
besøgte mig her i Tordenskjoldsgade, jeg blev overrasket
ved at see den gamle deeltagende Veninde, men blev mere
nerveus. Krigen i Frankrige, overvælder mig, fixe Ideer pine
mig jeg kan blive gal; ideligt oprulle Rædslerne i Frankrige
for mig som jeg skal gjenleve dem, seer mig gjennemboret

14) Sporvognen] først skrevet Sporg 26) fixe] først skrevet fik

af Bajonetter, Byen brænder, Venner døe, eller at jeg kastes
i Fængsel, som jeg drømmer derom. Middag hos Henriques;
seet Folketh[eatrets] Hr [Kolling] / spille i Scapin, hans Ansigt
er ubevægeligt som en Maske; saae kun første Act da jeg
skulde læse i Studenterforeningen; jeg var nerveus og dingelbenet.
Jeg blev hilset med Bifald saa snart jeg traadte ind
i Salen, jeg læste Oldefaer og fik stort Bifalds Klap, ligesaa
for det næste Stykke: det Utroligste. Nu læste jeg de 4 første
Capitler af Lykke-Peer og man klappe[de] meget stærk saalænge
jeg var i Salen. Nede i Sennioratet spiiste jeg med
Sennioratet og Hr Koch udbragte min Skaal. Fuldkommen
vel da jeg kom hjem.

Søndag 16. Solskin men koldt. Besøg af en Herre af Capellet
som vilde ved [en] Concert som »Fremtiden« giver,
lade eet af mine Eventyr fortælle og levende illustrere, han
spurgte mig tilraads. Jeg er nerveus og snurrende i Blodet;
kjørte med Spoervogn ud til Melchiors, spiiste Frokost der,
besøgte Fru Drevsen. Hos Henriques sammen med Brødrene
. . . . . . . . og den enes Frue født Therese Bournonville. Gik
i Theatret til første Act af Lohengrin men havde ingen Ro!
da Slaget ved Sedan hørtes og Napoleons Fangenskab var
jeg saa betaget, det var som [en] Drøm, jeg ventede at
vaagne fra. Mange Dage gik jeg i altid Tryk og Tanken om
den forfærdelige Krig, saa fulgte en Slaphed, men hvor
ingen nye Tanker løftede sig, endnu er jeg i den og i Svingninger
af Rædsler og Angst, jeg kan ikke lade være at læse

3) Folketh[eatrets] Hr [Kolling] et hjørne afrevet 13) 16] først skrevet 22 18)
Henriques] først skrevet sammen, foran er overstreget Melchiors 19) . . . . . . . .
ɔ: Irminger 21) Slaget] først skrevet Kri

Aviserne og jeg lever ind i hvad jeg læser, fornemmer mig
midt deri, der kommer en Angst over mig, en Forfærdelse,
Krigens dræbende Locomotiv ruller frem ogsaa over os jeg
fornemmer at der vil komme et saadant. I Aften hørte
jeg at den unge Donner var død efter [at] begge hans Been
var af skudt. Wagners Lohengrin / kunde iaften ikke løfte
mig, jeg løb fra Theatret strax i anden Act, hvad er skeet i
Dag eller skal foregaae imorgen, jeg har en forfærdelig Betagelse.

Mandag 17. Regnveir. Lovede Boghandler Schønberg at
læse i Nordisk Samfund, men først efter Nytaar. Læst Correctur.
Mit Sind er overvældet jeg tænker ideligt paa de
Rædsler det Franske Folk prøve, de Døds Lidelser den tydske
Soldat prøver. Herre min Gud hvor kan dog et Kongehjerte
udholde Sligt. Hvor jevnt og hjertensgod talte han engang
til mig og hans Dronning sagde, er jeg ret bedrøvet læser jeg
Andersens Eventyr og føler mig trøstet og forfrisket. Middag
i Rosenvænget, besøgte dem paa »Rolighed« det var raat,
vaat, fælt Veir.

Tirsdag 18. Jeg betaler her hos Frøknerne Rossing 1 ȋ
for en Kop Kaffe uden det Mindste til, jeg sagde hende at
hos de første Conditore kostede det 10 ß, da sendte hun
mig Brev at jeg havde det billigst her i Huset, Borgemester
Sager gav to Mark. (Han maa da faae Æg og Smørrebrød
antager jeg). Jeg lod det da blive ved hvad det var. Tandpine.
Middag hos Collins, i Theatret kom jeg for at see
Ibsens: »De Unges Forbund«, jeg sad alt paa min Plads, da

4) et] først skrevet en 5) at] først skrevet den 10) 17] først skrevet 18 13)
det] først skrevet de

hørte jeg at Forestillingen var forandret for Vilhelm Wiehe
var syg; da gik jeg hjem, Tandpine.

Onsdag 19. Hele Natten laae jeg febril, først i Morgenstunden
sov jeg, følte mig syg og sad med en tyk Kind; op ad
Dagen bedre. Krigen er ved at føre mig ind paa Vanvidet,
jeg tør ikke udtale mig til et eneste Menneske derom, jeg føler
mig i al den Qval. Middag hos Fru Ørsted. I Aften, Frøken
Brennø, Pastor Hasle og en Deel af Familien var der. I Theatret,
første Gang Villars Dragoner, det kaldes Bøurne-Villars
Dragoner / hørte kun to Acter, der blev meget klappet, jeg
syntes ikke om Musik og Text. Sproget selv var trivielt. Gik
derfra idet jeg saae Bournonville nærme sig mig. Brosbøll var
ivrig Klapper, han har ikke Smag. Besøg af den unge Bredouw.

Torsdag 20. Sovet godt i Nat, Tandbylden generer mindre
men gjør dog ondt; febril i Tankerne om Krigens Magt. Til
Morgen Solskin, snart graat og Regn. Besøg af Conseillepresidenten
Grev Holstein Holsteinborg som takkede mig for
Sangen jeg havde skrevet til Mindestøttens Afslørelse paa
Holsteinborg. Jeg kan ikke bestille Noget, læser lidt Correctur
og især Aviserne. Middag paa Rolighed, gik derfra Klokken
8, var i Theatret til de første Scener af Aprilsnarrene.

Fredag 21 Regnveir, slet Humeur. Middag hos Kocks, i
Theatret til »Villars Dragoner«, Berner talte til mig om
Stykke og Musik, jeg svarede at jeg ikke var for det, at jeg
fandt det hørte hjemme i Casino eller paa Folketheatret, vor
Opera var for god for saa ringe Musik. Mine Vintergardiner
stinke af Peber.

Løverdag 22. Kold Kaffe, daarlig Opvartning, gnaven.
Brev fra Fru Serre. Brev fra Skolelærer Jansen paa Holsteinborg

med Tak for Sangen til Støttens Afsløring. Traf hos
A Porta, Hall og Biskop Engelstoft med Frue fra Odense.
Hall var saa livlig, saa at jeg antager at Rygtet er falsk om
at hans Søn paa Jagt ved Sorø er kommet til at skyde Lægen
Conferensraad Hansen i Ryggen. Besøg af den amerikanske
Minister og to Amerikanere. Professor H. P. Holst har i Dag
Fødselsdag ligesaa Fru Jette Collin. Middag hos Eckardt;
læste for ham, Fætteren, Fruen og Scharf hele »Lykke Peer«
saa at jeg blev meget træt; gik i Theatret til een [Act] af
Axel og Valborg; det gik tungt og tørt. Besøg af den amerikanske
Consul Armstrong fra Massachs

Søndag 23. Besøgt Armstrong. Frokost hos Melchiors paa
Rolighed. Der var kommet Telegram fra Børnene de var
i Tirsdag indtruffet i Lissabon, (som jeg udbragte i Torsdags
/ Skaalen at nu vare de der.) Besøgt Drevsens og fik en smuk
Green med »siberiske Æbler«. Porten smækker i Dag uafladelig.
— Middag hos Henriques og i Theatret seet Hauchs
gjenoptagne: Søstrene paa Kinnekulle.

Mandag 24 Graat og vaadt, Regnen skyller ned. Hos
Collins om Middagen, i Theatret saae jeg to Acter af Willars
Dragoner.

Tirsdag 25 Lille Poul Melchiors Fødselsdag. — Var i Besøg
paa Rolighed, Middag med Meldals i Rosenvænget; stærke
røde Nordlys, hele Himlen ildfarvet, hvide og gule Striber,
man saae derigjennem Stjernerne.

Onsdag 26. Solskin; stærkt forkjølet. Brev fra en Dame i
Giesen om at erholde min Haandskrift. Modtaget fra Ten-Kate

11) Massachs] formentlig = Massachusetts 20) saae jeg] tilføjet over linien 26)
Onsdag 26] først skrevet Tirsdag 25

hans Oversættelse af Billedbog uden Billeder, given paa
Vers. Bragt Fru Høedt [et] Lommetørklæde som jeg fik i
Sommer. Nerveus Brevskriven og ikke Afsendelse. Læst Resten
af »Lykke Peer« hos Fru Ørsted til Middag, besøgt Fru
Sødring. Ærgerlig over den daarlig[e] Opvartning hjemme,
Ilden ikke brændt, Pigen kom ikke, jeg ringede infernalsk,
nu bag efter gjør det mig ondt for hende, hun er dog flink
og venlig. Brev fra to Mænd i Svendborg

Torsdag 27. Forstemt, lidende; Krigsbegivenhederne betage
mig; i min Levetid er ingen Fremtid. Kjørt med Sporvogn
ud til »Rolighed«, den sidste Middag der i dette Aar.
Bloch og Kone var der; de ere lykkelige i deres lille Dreng:
Poul; »mon han bliver en stor Maler eller en stor Digter!«
sagde Faderen.

Fredag 28. Solskin. Et Brev fra Svendborg om jeg vilde
komme og læse der i Vinter, et dristigt Forlangende, 20 Rigsdaler
vilde Reisen koste, forkjølet vilde jeg blive, tage over
Beltet i den kolde Tid. — Middag hos Ida Koch; Peter er
høist hjertelig og elskværdig mod mig, Folk sige, han er kold
og sær; jeg forstaaer det ikke. Børnene slutter sig til mig, Fru
Koch har tillært dem at kalde mig »Ven Andersen«. / Gik i
Casino og saae »Røverne« med Musik af Offenbach, jeg
blev der de to første Acter.

Løverdag 29. Forstemt; Ulyst til at bestille noget, ikke
engang læse Correctur. Tog min Middag hos Vincents og
var i Theatret til de to første Acter af Operaen Jødinden.
Jastrau og Frøken Feil første Gang Jøden og hans Datter.

16) 20] foran er overstreget en halv 18) Middag] først skrevet Va 23) de to]
foran er overstreget til 27) Feil ɔ: Pfeil

Søndag 30. Brev fra Fru Scavenius og Frøken Brandes, jeg
skrev strax igjen et Brev til dem hver, ligesaa et Brev til
Hans Dahl i Svendborg. Det er et stort Forlangende at jeg
skulde i Vinter komme der over og læse i Skolen og i Dansk
Samfund. Graat Veir. I Dag komme Melchiors ind til Byen.
Hos Henriques i Dag til Middag var Fru Rasch fra Flensborg
med sin Datter. (Hun fortalte at Manteufel havde sagt hun
maatte blive i Flensborg som Hotel Vertinde, og hun svarede
ja under denne Betingelse, at Slesvig gives igjen til Danmark).
Jeg havde Sophie Melchior tilbords, hun var første
Gang i Henriques Huus. Min Medboerske hos Frøknerne
Rossing Fru Seiersted var der og Violinspilleren fra Moskou,
han skal, efter at jeg var gaaet i Theatret [til] Scapins Skalkestykker
have spillet fortræffeligt.

Mandag 31. Regnveir. Frokost hos Melchiors som nu ere
her i Byen; hørte Brevet fra Børnene som nu ere i Lissabon.
Den lille Prinds døbt i Slotskirken Klokken to. Jeg saae Toget
hen og tilbage[;] Enkedronningen bemærkede mig ogsaa
vor Konge [og] Dronning. Middag hos Collins, derpaa i
Theatret til Søstrene paa Kinnekulen, Sang og Dands. Mit
Sind hele Dagen uendelig trykket; Lede for Livet, mæt af
Dage. Satan hvisker mig ondt i Øret! Krigen slaaer mig
ihjel.

November.

Tirsdag 1ste. Betalt Huusleie forud. Fæl Stank her i Etagen.
Misfornøiet. Var i Rosenvænget hos Drevsens sammen
med Linds til en Dyreryg. Jeg vilde imidlertid i Theatret

hvor den kongelige svenske Familie og vort Kongehuus kom
til Scapin og Conservatoriet. Heldigviis naaede jeg Sporvognen,
der idag kun kjører hvert 20 Minut, jeg maatte dog
først hjem for at see om jeg der havde glemt mit Commandeurkors,
som jeg troede at have taget i Lommen og da tabt;
det laae paa mit Bord. De kongelige Personer indtraf først
efter ¼ til 8, der var Kulde over Stykket og over Publicum,
ringe Bifald.

Onsdag 2den. Meget nerveus og skjørnet i Blodet. Igaar
stod i Fædrelandet et Stykke mod Ludvig Møllers ny Maanedskrift
og Beklagelse at Hauch og Andersen kunde levere
til et saadant, nu hører jeg at denne ubillige Anmældelse er
af . . . . . . . . Schmidt, og da vist nok Brødnid. De unge
Poeter ere irriterede, et Uveir trækker op mod Schmidt; at
man i disse Alvors blodige Tider kan kjævles, hvor underligt!
Sendt Brev til Scudder i New-York. Middag hos Ørsteds
med Frøken Kaufmann fra store Hedinge. I Theatret
optraadte Hr Rosenkilde efter nu i næsten to Aar at have
ligget syg (af en Blodprop) han var Assessor Svale i Eventyr
paa Fodreisen. Der var udsolgt, han modtoges med stormende
Aplaus der tre Gange løftede sig igjen da Teppet i den
Act faldt.

Torsdag 3die. En Blegn paa Tungen ved Trykket af en
Tand; viiste den til Studsgaard, da Theodor ikke var hjemme;
saae her en japanesisk Historie i grelle Billeder, som
var det i en Laterna Magica: tre Mænd som kom til en Ø
hvor der kun var Qvinder. / Første Torsdag Middag herinde

7) over] først skrevet og 10) Ludvig Møllers ɔ: Vilhelm Møllers 13)
. . . . . . . . ɔ: Rudolph

i Byen dette Efteraar (hos Melchiors). Læst for dem
af Besøget i Lissabon.

Fredag 4 Smukt Veir. Føler mig nerveus, rystende paa
Hænderne, tidt et Shok i Blodet. Brev fra et Barn i Dresden
om at faae min Haandskrift. Middag hos Kochs; blev hjemme
hele Aftenen. Besøg af Watt som læste hvad han havde
skrevet om mig i sit Arbeide om Philaré Chales. — Fik et
Anfald af fix Idee da jeg gik hjem fra Kochs.

Løverdag 5. Jeg har en Fornemmelse af at kunne blive
gal. Et flaut Stykke i Nissen om mit Eventyr: Det Utroligste;
blev lidt ærgerlig derover. Besøg af Hartmann og Frue,
spiiste hos dem Middag, samlet med Vindings, Carl og den
yngste Broder med Forlovede. Læste Guldskat, mit Bryst blev
angrebet deraf saa jeg fik stærk Hoste der tog til i den kolde
Aften-Luft da jeg gik til Theatret; hørte 1½ Act af Villars
Dragoner. Hørte derpaa hos Henriques den rusiske Violinspiller
Kiseberski, der spilledes særdeles smukt.

Søndag 6. Kjøbt mig en ny Hat; Solskin; ikke i Humeur[;]
var hos Henriques sammen med Besekirski. I Theatret »Rosenkilde«
i de Fattiges Dyrehave.

Mandag 7 Solskin. Sendt de sidste 6 Udhængs Ark af
»Lykke Peer« til Scudder i New York. I Theatret blev jeg
irriteret ved at Brosbøl, satte Sangerinden Jomf Andersen
over Jenny Lind, sagde at Jomfru A var mere sympathetisk
&amp; —

Tirsdag 8 Solskin. Ærgerlig. Brev fra den hanoveranske
Frøken Mertens med en Opremsen af Sprogfeil i den tydske
Udgave af: Hønsegrethe, Dryaden &amp; Besøg af Fru Bloch

10) mit] først skrevet min 17) Kiseberski ɔ: Besekirsky

som havde sin lille Dreng Poul med, hans første Vesit, han
var smuk og venlig, fik et stor Æble og en Valdnød; begge
gnavede han strax paa. I Rosenvænget hos Drevsens til Middag,
derpaa i Musikforeningens store Concert, lige som den
skulde begynde kom Bud fra Fru Zink at hun var blevet syg.
Der blev da udeladt hvad der skulde gives af Glucks Orpheus
og en stor Deel af Gades Elverskud. Besekirski spillede, men
ikke saa smukt / som hos Henriques.

Onsdag 9. Middag hos Ørsteds, Solskinsveir. I Theatret til
Søstrene paa Kinnekulle. Foræret lille Marie en Kanarifugl

Torsdag 10. Fik fra Reitzel de fire første Exemplarer af
Lykke Peer, rødt indbundet og forgyldt, men jeg maa ikke
udlevere dem før imorgen; da omsendes Bogen, ogsaa Lottoriet
trækkes mon jeg selv da der er Lykke Peer. Middag hos
Melchiors (igaar aftes var vor anden Pige i Theatret hun fik
Billet af mig.) Hos Melchiors til Middag fortalte Carl Bloch
mig at Orla Lehmann ikke havde holdt af mig ikke talt godt
om mig og ikke forstod at vurdere mig, »Alle de fra tidlig Tid
have staaet for nær og ikke kunde see din Betydning«. Det
forstemte mig; kom jeg i Theatret, hvor Brosbøl og Gerson
saae iskolde paa mig, ønskede vist jeg var lagt i Jorden.
Udenfor Theatret mødte jeg Peter Møller som fulgte mig
til min Dør. Jeg er mæt af Dage — iaften.

Fredag 11 Idag trækkes Lotteriet, jeg vil see de udkomne
Nummere, jeg har ikke vistnok ikke vundet. Fik fra Reitzel
55 Exemplarer [af] Lykke Peer, uddeelt idag 22. Følt mig
trykket og kjed af Livet.

Løverdag 12. Graat i høi Grad og dog op ad Dagen Solskin,

3) han] først skrevet hans

bortgivet en Deel Exemplarer af Lykke Peer. Fik et
smukt Brev med Tak fra Skuespiller Rosenkilde. Digteren
Chr Lund bragte mig sin nye Bog »Kirkens Datter«, dertil
et smukt Digt til mig. Den unge Tigger som fik lidt Klæder
da jeg boede hos Frøken Hallager og nu ideligt plager mig
kom igjen i Dag og da jeg gik ud fulgte mig hele Veien for
paa ny at trygle mig; jeg blev nerveus vred og spurgte ham
hvor han saaledes turde forfølge mig. — Sendt Dronningen
og Kronprindsen: Lykke Peer.

Søndag 13. Siddet for Photographen Moyel. Frokost hos
Melchiors og hørt et langt Brev fra Fru Hendschel. Sendt
Enkedronningen / Lykke Peer. Fik en smuk Skrivelse fra
Frøken Reventlau med Tak fra den regjerende Dronning for
Bogen og at vi snart saaes i Kjøbenhavn.

Mandag 14. Brev fra Fru Heiberg at hun var vis paa sin
Propheti for Lykke-Peers Lykke. Alle overvælde mig med
Tak for Bogen, Nogle synes bedst om den første Halvdeel,
Andre om den sidste. Theodor sagde hvor de lyve Allesammen,
jeg gider ikke læse det Skidt! — Besøg af Louise Lind.
Blev Aftenen hjemme

Tirsdag 15 Skylregn. Bragt Fru Bloch en Lykke Peer. Hvor
elsker hun sin lille Dreng og han er smuk og sød. Jeg er din
Ven sagde jeg til ham Ven! gjentog han loe og kyssede mig.
Kjørte fra Rosenvænget med Fru Drevsen og Fru (Schiern)
Bøytner ind til Byen hvor de vilde i dansk Samfund, jeg
steeg af paa Garnisonspladsen kikkede ind i Casino hvor

5) Hallager] tilføjet over linien 11) Hendschel ɔ: Hänschell 13) for] først
skrevet med 19) gider] først skrevet gidd 24) Fru (Schiern) Bøytner ɔ:
Fanny Schiern, født Beutner

Melchiors havde taget 18 Billeter (det var Louise Melchiors
Fødselsdag.) Gik saa hen til Eckardts hvor jeg havde lovet
at komme; Skuespillerne Brødrene Poulsen havde ønsket at
komme sammen med mig, det var nok især deres yngere
Søster, (som var med). De kom ikke Klokken 7½ men først
mod ni og ikke den yngste, han kom slet ikke, ham havde
[de] ventet paa. Der var Jerndorf som nu vil til det kongelige
Theater og Holm Hansen, Frøken Østerberg med to, jeg
troer Broderdøttre som sværme en lille Smule for mig, sagde
de. Fru Eckardt var smuk og høist indtagende. Jeg læste for
dem Guldskat, det Utroligste og 4re første Capitler al
Lykke Peer, Bordet stod rigt og stort dækket, men jeg skyndte
mig afsted hjem. /

Onsdag 16. Min Buste er endnu ikke kommet paa sin
Plads[.] Hos Ørsteds sammen med Frøken Kongsløv. Brev fra
Fru Scavenius. I Theatret mange Taksigelser for Lykke Peer.

Torsdag 17. I Dag fandt jeg i min Overfrakke en mig aldeles
frem[m]ed Nøgle, jeg troer at den er puttet i min
Lomme et Sted hvor jeg har hængt Frakken, søgte forgjæves
Oplysning. Fik Indbydelse til Festen i Casino den 24, jeg
læste den 21 og det var da Mandag hvorfor jeg løb til Meldals
og undskyldte mig til Middagen den Dag og nægtede
Hartmann at møde Mandag Aften i Comiteen for det Ankerske
Legat; nu saae jeg min Feiltagelse og maatte rette det igjen.
Middag hos Melchiors med Triers &amp; — I Theatret var jeg næsten
omfavnet af Conferentsraad Clemensen, der havde »grædt
og leet høit« af Lykke Peer. — Sendt Lykke Peer til Frøken
Heinke, Brandt og Ten Kate.

3) ønsket] først skrevet lovet 14) sin Plads ɔ: i Studenterforeningen

Fredag 18 Sendt Lykke Peer til Boghandler French og til
Moltke Hvitfeldt. Brev fra Grevinde Frijs og Frøken Brandis;
igaar Brev fra Grevinde Holstein. I Dag og igaar skjørhovet
og nerveus.

Løverdag 19. Smukt mildt Veir, Solskin, Thorvaldsens
100 aarige Fødselsdag. I Grønnegade sad en Steen med Indskrift
ind i hans Fødehuus der var smykket med Grønt og
Danebrogsflag, stor Folkestimmel, hele Gaden med Flag
og om Aftenen Ilumination der i hvert Huus. To Kjældermænd
sagde: Idag er vor Gade blevet en fiin Gade. Jeg var
der om Formiddagen og mod Aften, et lille Barn skal være
kjørt ihjel af en Mælkevogn i den Trængsel. Jeg var uvis
med mig selv og nerveus, om jeg skulde vove mig ind i Ridehuset.
I det sidste Øieblik da Festen begyndte bestemte jeg
mig dertil men holdt mig tilbage, snart kom flere af Ordens
Marskalkene og vilde have mig frem, / endelig lod jeg mig
føre og kom til at sidde ved Frøken Zahle, (som netop Dagen
forud havde besøgt mig). Jeg blev varm og nerveus, følte mig
indeklemt. Slesvigeren Kryger som var kommet hjem fra
preusisk Fangenskab stod i Sidegangen; jeg sagde til Een af
Fest-Marskalkene (Krohn) »De har givet mig en Plads men
her staaer en Mand, der bør sidde, thi han har altid staaet
for os.« Og jeg viste ham Krüger, som han strax gik til, for
at byde en Plads, denne modtog den dog ikke. Bange for
Trængselen holdt jeg mig tilbage fra Prosessionen til de Sidste
gik. — Hvor langsomt, vist en Time løb jeg frem og tilbage
inden for og stod da snart som den allersidste i Toget,
det var Maler-Sangforeningen som tilfældigt sluttede, med

2) Grevinde] G først skrevet F 20) Een] E først skrevet d

den kom jeg op af Musæets Trappe; Anføreren bar en stor
Krands med Indskrift paa Silkebaandet. »Vil De ikke for os
lægge den paa Graven!« sagde Bæreren. »Men jeg hører ikke
til Deres Corporation!« sagde jeg[.] De vil hædre os ved at
lægge den. Det er venligt sagt af Dem, men jeg veed ikke om
de Alle have samme Tanke, da blottede alle de Nærmeste
deres Hovede og hilsede mig. Formanden, jeg kalder ham
som bar Krandsen, sagde Det vil være os uforglemmelig at en
Ven af Thorvaldsen har lagt vor Krands paa Graven! og
vi ville ikke glemme det. Jeg vil heller ikke glemme den Ære
De viser mig og Taarer kom mig i Øinene jeg lagde Krandsen
/ paa Graven og listede ind i den en Bouquet fra mig
selv, Fru Melchior havde sendt mig. Med blottet Hoved gik
vi om Graven; jeg var bevæget, men det sygelige Mismod
det uendelig Nedtrykte, ja den Opgivelse af mig selv jeg fra
Krigens blodige forfærdelige Gang, Kanonernes raadende
Vorherre, der havde gjort mig idiotforfærdet, gudløs, løftede
sig; jeg var som vaagnet kraftig og sund af en Feberdrøm.
Jeg tør ikke skjule paa disse Blade, som aldrig trykkes,
men fødes i min Dagstanke. At jeg følte saa Meget i mit Liv
beslægtet med Thorvaldsen, vor fattige Fødsel, vor Kamp og
vor store Verdens Erkjendelse. Jeg er tilvisse saa bekjendt i
Verden som han; det vore Landsmænd nu ikke see, men vist
er er det; men han lever længere vistnok end jeg. Ja jeg troer
mit Navn er nu mere kjendt Verden rundt end hans, men
mit vil slukkes hans vil leve. Er det Forfængelighed? Mon

5) sagt] først skrevet sagd 9) Graven] G først skrevet K, derefter er overstreget i
det 14) det] først skrevet den 21) vor Kamp] vor først skrevet og 26)
Mon] foran er overstreget Jeg vil v, Jeg først skrevet Det

Mandag 21. Til Middag hos Etatsraad Meldal, hvor Dr
Wanscher med sin Forlovede Frøken Fenger og Frøken
Vilhelmine Wanscher var med sin Forlovede Dr Berg og
deres Skaaler bleve udbragte, ogsaa min. Gik Klokken 8 til
Møde i det Ankerske Legat, angaaende Paludan Møller som
kun har reist 5 Maaneder af et Aar. Sendt Frøken Bjerring
»illustrerede Tidende«

Tirsdag 22 Brev fra Grev Moltke Hvitfeldt som er kommet
her til Byen. Hold i Ryggen eller Hemorider. Læst om Formiddagen
hos Israel Melchiors. — Herreselskab hos Ludvig
Møller. Jeg har ikke spiist hos ham vist i 20 Aar; sad mellem
Otto Møller og Etatsraad Vestergaard (?), der var Vorsaae,
Schytte, &amp; alle naturhistoriske Folk. —

Onsdag 23 Brev fra Frøken Bjerring. Smerte i Ryg og
Underliv. Sendt Lykke Peer til Krohn paa Bregentved. Besøgt
Jette Melchior, som var glad for Bogen og sagde at hun
vidste af Folk at Syngemesteren var hendes Broder Moses,
men han vist ikke faldt paa det. Besøgt Bloch der talte med
Ringeagt mod den hovmodige Adel der dog saae ned paa os
Kunstnere. Iforgaars var Fru Suhr med Svigersønnen Treschou
og Datter at besøge mig, jeg var ikke hjemme[;] i Dag
gjengjældte jeg Besøget, de vare ogsaa ude. Fru Gade skrev
mig igaar til om at komme der til Aften med Hartmanns og
Henriques jeg gik derop og sagde at jeg ikke tog ud om Aftenen,
Fruen beklagede det, Gade sagde, »det er saa naturligt,
lad ham dog i Ro«. Et varmt begeistret Brev fra Frøken

3) Vilhelmine] V først skrevet M 12) Vestergaard ɔ: N. L. Westergaard
15) Lykke Peer] tilføjet over linien, derunder står Bog 19) dog] først skrevet saa
20) Kunstnere] foran er overstreget Borg, først skrevet Korsa 26) lad] foran er
overstreget bliv ha

jeg til Krohn paa Bregentved. Tilbragt Middag[en] hos
Etatsraad Thiele. (Veiret vaadt og graat.) / Nicolai Bøgh
fortalte mig at han paa Thorvaldsens 100 aarige Fest stod
i grønne Gade og hørte to Borgere tale. At en saadan Mand
er født i et saa lille Huus, han fik Besøg af Konger. Andersen
er ogsaa nok en stor Mand, nogen siger at Øehlenschlæger
var større men ham forstaaer jeg ikke saa godt, Andersen
kan jeg forstaae, han faaer nok ogsaa en 100 Aarsfest — ja
det bliver da ovre i Odense, og det bliver billigere med Iluminationen
det er meest eet Etages Huse. Men saa kunne vi
jo ikke gaae til hans Grav. Ja den veed jo Ingen hvor den
bliver. — Saae to Acter af Tordenveir

Søndag 26. [ɔ: 27.] Graat Veir; Collins taget til Hellebæk,
Henriques og Melchiors til Bryllup, jeg maa da idag ty til
Restauration. Iaftes første Anmældelse af Lykke Peer, det
var »Fædrelandet«, skrevet af Vinkel Horn, han regner den
til mine svagere Arbeider og at Ideen er forfeilet, da Lykke
Peer ikke bør døe i det han netop indtager sin Plads, særligt
dvælet ved hvad Anmælderen ikke synes om og saa sagt mig
et Par Complimenter som stor Eventyr Digter, dog ikke med
min Ungdoms Kraft og Genialitet, jeg er blevet ældre! — Det
var den første offentlige Hilsen og Tak for Lykke Peer. Der
var dog Characterer i Bogen der nok fortjente at fremhæves,
Meget der kunde have fortjent Tak. Skidt med det Hele! —
»Fædrelandet« var aldrig nogen særlig Ven eller Beundrer af
mig; den har sin Klik! — Hos Vincent hvor jeg spiiste kom
gamle Fabricius, som nu er helet efter Ribbeens Bruddet;
han holdt illustrerede Tidende med Thorvaldsens Huus; hans
Værker, sagde han er rundt om i Verden, men H. C. Andersen[s]
Skrifter er det ogsaa jeg længes efter Fortsættelsen

af Deres Livs Eventyr! / Sandselig stemt, drev om i den
vaade Luft, kom hjem og følte mig Træt, ikke Lyst til at gaae
i Theatret blev hjemme den hele Aften. Utilfreds. +

Mandag 28 Smukt klart Veir, Solskin og mildt. Brev fra
Vilhelm Boye i Haderslev; fik fra Thomas Lange hans Fortælling
Aaen og Havet, sendt ham igjen Lykke Peer. Jeg er
ikke glad og har dog Grund at udbryde: tak gode Gud for
Alt hvad du forundte mig. Mine Skrifter er som oftest angrebne
strax og senere løftede høit. Nu behandles jeg af
Fædrelandet som den russiske Præst der skal have Prygl, først
kysses han paa Haanden, saa trækker man Kjolen af ham
og banker ham, derpaa faaer han igjen sin Hædersdragt paa
og et Haandkys; men Pryglene har han. Hos Collins til
Middag Ærter og Gaasesteeg, det var vist for svær en Mad,
jeg fik Smerte i Mellemgulvet og kom mig først ud paa
Aftenen. Saae en Act af Scapin og i Casino to Acter af Kaliffen

Tirsdag 29. Føler mig forbittret og vred paa Fædrelandets
Kritik over Ole Lukøie. Jeg kunde have Lyst at opgive at
skrive, var jeg riig og ung vilde jeg leve for at kryste Livet.
Aandens Glæder er ikke store! — »Krop skal der til!« — Gaaet
ud i Rosenvænget til Drevsens, efter Bordet for seent til
Sporvognen og maatte tage en Vogn ind til Theatret, saae
de 3 første Acter af De Unges Forbund. Læser Thomas Langes
Aaen og Havet. I Dag kom paa Gaden en ung Pige og
spurgte er De Digteren H. C. Andersen, vil De skrive mig en
Historie om en Spoervognshest. Der er en gammel hvid Hest,

4) 28] først skrevet 27 18) 29] først skrevet 28 19) Ole Lukøie ɔ: Lykke-Peer
25) paa] først skrevet en

De kan see den ude paa Vesterbro, den kan ikke trække meer
og dog løfter den Hovedet og løber med. —

Onsdag 30. Den første Snee faldt til Morgen. / Var hos
Fru Ørsted til Middag sammen med Fru Bech og Datter,
denne sidste, Veninde af Frøken Brandis talte meget haardt
og ikke venindeligt om »Triumph«. Det var meget koldt da
jeg gik derfra hjem, Vinteren begynder. Saae i Theatret
»Portrættet« det er bredt og ikke underholdende, efter vore
strænge Fordringer til originale Stykker. »Alferne« toge sig
heller ikke ud, der er ikke Phantasie nok i vort Sceneri og
for megen Snak af Børn i dette Stykke. Frøken Suhr og
Treskov viede i Frue Kirke.

December

Torsdag 1ste. Mine Vinduer frosne; det er vinterligt. Igaar
endte jeg Thomas Langes Aaen og Havet. Der er sande Natur
og Menneske Skildringer, der er en Sandselighedens Fyrværkeri,
Blodets Fyrværkeri, men man føler sig betaget ved
Mørket som følger paa. Der er Sandhed men ikke Opløftelse
og Forsoning. — Fru Henriques der er saa nærvøs og betagen
siden lille Marie fødtes udtalte sig i Dag for mig, hun havde
en Angst for at blive gal. Det surrede i hendes Hoved og blev
saa koldt under hendes Hjerte. Middag med hende og Mand
hos Melchiors, derfra gik jeg i Theatret til halvanden Act
af Lohengrin, Politimester Crone fortalte mig at han uden

3) 30] først skrevet 29 16) Sandselighedens] først skrevet sandselig 17) men
man] først skrevet man be

at standse havde igaar aftes læst Lykke-Peer ud. Efterretninger
fra Krigen, heldige for Franskmændene.

Fredag 2den Graat Veir. Brev fra Krohn paa Bregentved.
Meget nerveus og mat; jeg kunde neppe holde mig sammen
i Studenterforeningen og vendte om da jeg vilde gaae til
Collins, endelig overvandt jeg mig og gik derhen, / følte mig
derefter lidt stærkere og tilbragte Middagen hos Fru Koch;
Peter Koch meente at Lykke Peer ikke burde døe men prøve
nogle Kampe og dog blive Lykke Peer. Havde Varme i mit
Soveværelse.

Løverdag 3. I »Heimdal« staaer at man smiler og bliver
rørt ved Lykke Peer, men der er ingen Staal i ham, han gjør
blød og vor Tid bruger ikke det Bløde, men det Haarde,
man lægger Bogen bort og siger hvad kommer den os ved. —
Aladdin af Øehlenschlæger kom i rette Tid og i Skjønheds
Fylde. Jeg blev ikke nedstemt ved denne Kritik, men haard
i Sindet. Veiret smukt; Besøg af Jonas som ærlig betalte tilbage
et ubetydeligt Udlæg for ham. Hos Henriques til Middag
spillede den unge svenske Componist . . . . . . . . . sin Composition
til mit Digt: »Alt er Forsvinden — Forsvinden!« det
syntes at give Stemningen, men da han ikke kunde synge
hørte jeg ikke Virkningen ved Stemmen. I Theatret saae jeg
de to første Acter af Den Stundesløse.

Søndag 4. Læste hos Reitzel en meget venlig Anmældelse
af »Lykke Peer« i illustrerede Tidende for i Dag; den
løfte[de] lidt Humeuret. Vilde have Noterne til de illustrerede

7) Koch] først skrevet Kock 13) bruger] foran er overstreget behøver 14)
man] først skrevet det 18) et] først skrevet en 19) . . . . . . . . ɔ: Hägg 22)
saae] først skrevet den

Eventyr bag i hvert Bind, men nu var det for seent da Bogen
skal ud sidst i Ugen. Til stor Middag hos Israel Melchior,
og saae i Theatret Bournonvilles Dandse Divertissement. I
Formiddags læste jeg hos Frøken Zahle for 130 Damer Eventyr
og Historier, jeg var en Deel nerveus og rystede paa
Haanden.

Mandag 5. Staaer i denne Tid først op henimod 9. Føler
mig idag bedre end i flere Dage, men dog Smerter i Underlivet,
Slim i Halsen og nerveus. / Middag hos Collins hvor
jeg fik Brev fra Fru Lund i Rom, det har været næsten en
Maaned underveis. Jeg hører at den fra sin Mand fraskilte
Caroline David har forladt sine Børn og er reist ned til Rom
for at pleie Literaten Brandes som er meget syg og som hun
har særdeles Hjertelag for. I Theatret til Henrik og Pernille og
Begyndelsen af Alferne. Maven daarlig. Mister meget Blod.

Tirsdag 6. Mildere Veir. Læste Klokken ½1 hos Frøken
Zahle for de ældre Skolebørn. Stor Middag hos Melchiors da
Søsterdatteren fra Hamborg med sin [Forlovede] er her i disse
Dage. Stærke Mavesmerter. Traf W der viiste mig et Brev fra
en ukjendt Dame, hun skrev, seer man Dem, elsker man Dem,
elsker man Dem hvor seer man Dem da? — I Theatret to
Acter af Operaen »Barberen«.

Onsdag 7. Det var saa mørkt tilmorgen at jeg ikke kom
op før 9; det er saa graat at jeg næsten ikke kan see at læse.
Smerter i Underlivet. Fru Caroline David er reist ned til Rom
for at pleie Brandes, som er syg. Besøgt Fru Karen Scharling
og hendes Døttre. I Theatret Brudefærden i Hardanger

Torsdag 8 Min Forkjølelse mindre. Givet den anden af

3) Divertissement] først skrevet Diversissement

vore Piger en Billet til Kaliffen paa Eventyr. Modtog Idé og
Virkelighed, deri en smuk Replik om Lykke Peer. Hentet hos
Reitzel 200 Rdlr for Bogen (nu har jeg modtaget 400 Rdlr)
satte 100 Rdlr i Sparekassen. Middag hos Melchiors, derfra
i Theatret til Slutningen af Alferne. Dagstelegraphen en smuk
Anmældelse af Lykke Peer

Fredag 9. Graat Veir. Ikke vundet i Lotteriet. Fik i Musik
Lykke Peers Sang komponeret af Baronesse Rosenkrands,
min Gudsøns Moder. Læst for de Mindste i Frøken Zahles
Skole. Idag en smuk venlig Anmælde[lse] i Dagens Nyheder
om Lykke Peer. /

Løverdag 10. Fik fra Reitzel 40 Exemplarer af den illustrerede
Udgave af Lykke Peer. Sendt med Brev et Exemplar
til min Gudsøn Rosenkrantz, et til lille Marie Henriques med
Indskrift: min mange Aar forlovede, indtil videre, til Poul
Melchior, Poul Bloch, Eduard Collin, min Gudsøn Jonas
Collin. Middag hos Melchiors, derfra i Theatret.

Søndag 11 Klart Frost-Veir og Solskin. Hele Kongehuset
kjørte imorges forbi min Dør, frem og tilbage fra Kirken det
er nok første Gang. Bragt lille Mathilde Koch de illustrerede
Eventyr. Den lille Prinds Valdemar og Prindsesse Thyra hver
een. Den lille Christian Carl Frederik, det er vist nok den
første Bog han har faaet. — Steen Andersen Bille og Magnus
fik ogsaa hver sit Exemplar. — Hos Henriques til Middag med
Melchiors, Billes, Irmingers Magnus &amp; —

Mandag 12. Fik for min Vexel fra Scudder i Nev York
237 Rdlr. Satte de 200 i Sparekassen. Fik Brev fra min lille

13) Lykke Peer ɔ: Eventyrene 15) Aar] først skrevet Forl 27) 237] foran
er overstreget 200 Rdlr

Gudsøn Gunde Rosenkrantz, saae i Theatret 4 Acter af Tordenveir.
Brev fra Grev Danneskjold at Kronprindsen ønskede
at jeg kom til ham imorgen Kl 10½ at han kunde takke mig
for Bogen til sin lille Søn.

Tirsdag 13 Brev fra Frøken Plesner som er her i Byen,
hjemkommet fra London; Sneen ligger paa Gaden. Det er
graat og taaget, sølet op ad Dagen. Kronprindsen tog venlig
mod mig trykkede min Haand vi sad længe og talte, meest
om Krigen, saa bad han mig gaae op til sin Kone som ventede
hun var sørgeklædt for sin Bedstemoder den afdøde
Dronning af Holland, men sund og blomstrende, talte glad
om sin lille Dreng, nu sov han, jeg skulde / see ham en anden
Tid. Var hos Drevsens i Rosenvænget; kjørte fra Grønningen
med Drevsen, som tog Læssøe med. Jeg maatte tidligt
bort for at faae Plads i Theatret til Frøken Schnells Debut
i Fruentimmerskolen. Hun var naturlig, nydelig, en sund
Skikkelse og vandt stort Bifald. Simonsen sang flyv Fugl flyv
saa sjælfuldt og kunstnerisk, denne unge Mand er ikke blevet
brugt i hele denne Saisson. Drak et Par Glas Viin som jeg
følte Trang til og sov godt.

Onsdag 14. Tilmorgen var jeg skjør Hoved og mat i Benene,
følte mig saa nærvøs hos Barberen at jeg troede at jeg
maatte falde om. Søgt Fru Scavenius, som er her med Otto
i Hotel Phønix og vil have mig ud til Basnæs i Julen. Robert
Henriques Fødselsdag. — Bragt Grevinde Holstein mine illustrerede
Eventyr til Elisabeth. Besøgt Frøken Plesner, som
fra London er kommet hertil og boer hos sin Broder. Hun
fortalte om en ny Prakt Udgave i London af mine Eventyr.

13) hos] først skrevet til

Bragte mig fra Bell et smukt udstyret Eventyr the
Brownies.

Torsdag 15 Sølet Veir men mildt. Besøg af Fru Scavenius.
Til Aften gratulerede Brosbøll mig til en ganske glimrende
Anmældelse af Lykke Peer der iaften staaer i »Berlings Tidende«,
jeg læste den, venlig var den, men dog ikke saa glimrende
som han omtalte den. — +

Fredag 16. Graat, vaadt, derpaa lidt Solskin. Besøgt Fru
Scavenius og takket hende for Indbydelsen i Julen, men jeg
kom ikke. Skrevet Breve, Middag hos Kochs og derfra til
Begyndelsen af Alferne men tidlig hjem for at skrive Breve.
Idag besøgte Grosserer Adler mig med Indbydelse hos sig til
Søndag, jeg aflagde strax igjen Besøg og tog mod den venlige
Indbydelse. / Middag hos Kochs og ganske lidt i
Theatret til Alferne.

Løverdag 17. I Theatret Fidelio (Beethovens 100 aarige
Fødselsdag). Besøg af Frøken Brandis med sin nye Fortælling
for at jeg skulde læse den igjennem. Besøg af Budde
som er ved en Folke[høi]skole paa Godset Bregentved, bad mig
naar jeg kom derud da at læse for Bønderne. Brev fra en
Kone som meente at jeg kunde skaffe hendes Mand Plads
paa et Contor. Det er i Dag klart Solskin og lidt Frost. I Nissen
staaer at Victor Hugo har skrevet en Mand som leer, at
H. C. Andersen da hans Lykke Peer er hans Ulykke-Peer vil
skrive en Bog Manden som græder. — Middag hos Henriques,
gik da i Theatret; jeg kom betids for at faae Plads, Hartmann
ved O[u]verturens Begyndelse, Thiele meente han
kunde sidde hos os, tre paa to Pladse, jeg fik kun det ene

1) et] først skrevet en 20) jeg] først skrevet det

Laar til at sidde, var nerveus og reiste mig, Hartmann var
kjed derover, men beholdt dog Pladsen da jeg vilde. Jeg kom
imidlertid i mere heftigt Humeur, som var Uret. Tænkte paa,
den ilde Behandling Hr Rosenberg tillod sig og Poeten, Bulbideren,
Øgenavngiveren Ploug havde optaget. Forstemt kom
jeg hjem fandt igjen en Bog tilsendt mig fra Brødrene Krohn,
deres Hjertelag for mig slog en mild Achord i Sindet. Børnebog
fra Brødrene Krohn.

Søndag 18. Digte fra Benedicte (Frøken Kall, hun boer
nogle Dage her i Etagen hvor jeg boer). Føler mig meget
mat i Benene og skjør i Hovedet, kan ikke længer bevæge
mig saa rask som før især ned af Trapper. Besøgt Fru Ørsted,
imidlertid var den unge Fru Ørsted med sin Søn Viggo
hjemme hos mig for at takke for de illustrerede Eventyr jeg
havde foræret ham. Middag hos Grosserer Adler, deres 21
Bryllupsdag (egenlig først imorgen) her var jeg for første
Gang og havde Fruen tilbords, min Skaal blev udbragt af
Veiten, her var Meyer, Trier, Levin, en stor Mængde jeg
ikke før havde været sammen med. Gik derfra til Henriques
hvor jeg skulde have været og ført sammen med en Hr Christensen,
nede fra / Gisselfeldt.

Mandag 19 Meget nerveus, kunde neppe magte at gaae
til og fra Posthuset, mine Hænder rystede saa jeg var geneert
derved hos Melchiors hvor jeg spiiste Frokost og ved Middagsbordet
hos Collins, tænkte paa at blive lam eller apoplectisk.
Det fryser stærkt, mine Vinduer med store Iisblomster;
i Nat 8 Grader, ved Dagen 4 Grader. Foræret den lille

5) havde] foran er overstreget lod 7) Børnebog ɔ: »Peters Jul« 9) Frøken
Kall ɔ: Benedicte Arnesen-Kall

svenske Componist Hägg de illustrerede Eventyr, ligesaa Frøken
Plesner. — Sendt Brev og Manuskript til Fru Seemann
i Nyborg. Illustrerede Tidende og Dagens Nyheder med Kritik
over Lykke Peer til Scudder i New York. — I Theatret
hele Aften[en] til Fidelio, da jeg kom hjem fandt jeg
»Børnenes Musik &amp;« tilegnet H. C. Andersen; det fornøiede
mig.

Tirsdag 20. Klingrende Frost, 8 Grader, mine Vinduer
hele Dagen tilfrosne, nerveus da jeg gik ud; skrev til Louise
Collin at jeg ikke kom derud til Middag da jeg ikke følte
mig vel, gik til Henriques fik et Bind Fortællinger fra den
unge Krohn paa Bregentved. Besøg af Tolderlund om at faae
det Ankerske Legat (igaar var Thomas Lange hos mig om
det samme). En venlig Anmælde[lse] af Lykke Peer i
Holsts: For Romantik og Historie. Mine Naboer Familien
Poulsen reiste iaften med Dampskib til Lübeck for at naae
Italien. Nu faaer jeg kolde Vægge til alle Sider.

Onsdag 21. Vinduerne ville ikke tø op; klingrende Frost;
følt mig mindre nerveus. Sendt Brev til Rom til Fru Lund
og Brev til Scudder i New-York. — I Theatret til Fruentimmerskolen,
jeg havde Fru Collin og Jonas med i første Parquet.
Foran os sad Henriques, Gade, Fru Lind og Fru
Drevsen. — Besøgt Musikhandler Hagen og takket ham for
den dedicerede Bog; han overleverede mig nu et i Rødt og
med Forgyldning siret Exemplar. I Folkets Avis stod en særdeles
velvillig Anmældelse af Lykke Peer og af de illustrerede
Eventyr.

Torsdag 22 Sov mindre godt. Meget koldt, Vinduerne

9) Louise Collin ɔ: Louise Lind 17) Sider] derefter er overstreget Fik

frosne. / Følte mig raskere i Dag, dog mod Aften da jeg
skulde til Melchiors og gik først til Reitzel følte jeg mig svækket
i Benene og med Tendens at gaae forover. Ved Bordet
vexlede Henriques og jeg med Vers-Skaaler. Bloch og Kone
var der, ligesaa Andersen og Kone samt Thorald Læssøe og
Billes. Bille gav mig at læse et Aftryk af hans Anmældelse
imorgen om Lykke Peer. Jeg blev blød og bevæget ved den
venlige Omtale og den Stræben efter at sætte mig i det bedste
Lys. I Theatret en Act af Fidelio og den store Ouverture.
Solformørkelse.

Fredag 23. Koldt Veir. Frøken Abraham Kall reiste til sit
Hjem ved Sorø og sagde mig venligt Lev vel. I Dagbladet
»Lykke-Peer« anmældt. Igjen meget nerveus og havde Besværlighed
ved at gaae, Fødderne vaklevoren. Stadig endnu
den gyldene Aare. Bragt Fru Hagen et smukt indbundet Exemplar
af de Eventyr Frøhlich har illustreret. Brev til Krohn
paa Bregentved og til Fru Scavenius paa Basnæs. Middag hos
Kochs, der kom Telegram at Jørgen Koch med Familie kom
iaften seent. — Har nu lagt Kul i Kakkelovnen og sidder iaften
hjemme i varm Stue. Brev fra Fru Päetz.

Løverdag 24. Endnu dinglebenet, men dog bedre da jeg
gik ud; Talt med Theodor derom, han vilde meene at jeg gik
til Fruentimmer i Smug mere end min Alder taaler, hvor
urigtigt dømt! — Bragt de nye illustrerede Eventyr til den lille
Anna Meldahl. Fik Blomster i Potte fra Fru Melchior og en
særdeles smuk Foraarsbouquet med Vesitkort fra den bortreiste

3) forover] derefter er overstreget Byttet to 11) Frøken Abraham Kall ɔ:
Benedicte Arnesen-Kall 13) Lykke] først skrevet Lyg 15) indbundet] først
skrevet indbunden 24) Bragt de] først skrevet Sendt B 26) med] foran er
overstreget fra

Fru Poulsen og hendes Datter. Middag Klokken 6 hos
Henriques; Sneen faldt i den sidste Time saa stærk at den gik
mig over Kaloskerne og jeg maatte laane hos Henriques tørre
Strømper. Efter Middagen Julebord; jeg fik en kinesisk Æske
og en Bog Opsprætter. Klokken 9 gik jeg hjem til min varme
Stue og sidder nu eensom Juleaften / Fra Scudder i Nev-York
det først paa dansk skrevne Brev at han havde modtaget
heelt Lykke Peer.

Søndag 25. Høi Snee; ikke ganske fri for mit nerveuse
Dingelbenethed. Frokost hos Melchiors; Hägg har komponeret
en Sang om Pebersvenden. Middag hos Collin med Jette
Petersen og Datter. Bragt Fru Pätz de nye Eventyr, hun skrev,
ret naivt, om at forære hende Petersens Udgave om jeg
havde et Exemplar tilovers, da hun ikke kunde faae det i
Bogladerne. (Det faaes overalt i nyt Oplag).

Mandag 26. Klart Solskins Veir. Sneen ligger høit i Gaderne.
(Juleaften var Ild i Hospitals Bygningen i Amaliegade,
i Dag Ild i Asuranse Bygningen, Navigationen her i
Havnegade. Røgen stod ud af Stue Etagens Vinduer.) Følt
mig mere styrket i Lemmerne men altid dog i Studenterforeningen
nerveus saa det giver et Schok i Lemmerne.
Bragt Fru Adler de illustrerede Eventyr og mit Portræt. Henriques
Fødselsdag, foræret ham den seneste store illustrerede
engelske Udgave af mine Eventyr. Var her til Middag hvor
der var meget livligt med Skaaler og Skaaltaler, jeg, Henriques
og Collin-Lund talte paa Vers. Før Bordet var hjemme
hos mig Digteren Christian Lund, han var rystet og fortvivlet

2) Henriques] foran er overstreget Melchiors 4) Efter Middagen] først skrevet
Paa Bord 12) Bragt] B først skrevet S

over Kritikken i Dagbladet over hans Bog Zitta, Domkirkens
Datter og brast i stærk Graad, jeg søgte at trøste saa godt jeg
kunde. Iaftes begyndte jeg Læsningen af Bjørnsons . . . . . . . .
den trættede mig, den er skrevet saa mageligt uden Riim og
Gjennemarbeidelse, som en Digter kan nedskrive sine Syner,
men de skulle udarbeides der er noget saa taageagtigt, Menneskene
selv saa taageagtige som Dampe fra opkogte gamle
Saga skrevne Skind. /

Tirsdag 27. Klart Frostveir, Brev fra Grevinde Moltke paa
Espe, Brev fra Digteren Munch i Christiania som var glad
og forfrisket ved Lykke Peer, »væmmedes« ved Bjørnsons
Norskheds Digt. »Det er ikke det Sprog man skriver i Norge«.
— Jeg var i Dag igjen mat og nær ved at styrte om i Foreningen.
Hvad er Grunden, jeg har ingen Diæt Feil eller Sligt al
bebreide mig. Fik et varm hjerteligt Brev fra Viinhandler
Münster Tak for »Lykke Peer«, som særligt havde fyldt ham.
Kjørt ud til Rosenvænget i Sporvogn; steeg ud ved Peblingesøen
der var opfyldt af Skøiteløbende; Luften var saa klar,
Sneen skinnende; det frøs særdeles; jeg gik til Raasløvs og
blev glad og hjerteligt modtaget af Fruen og Datteren, som
syn[t]es fornøiede ved at jeg kom der ud i denne Kulde. Hos
Drevsens vare de ogsaa fornøiede ved at see mig efter mange
Dage. Hørte i Theatret en Deel af Don Juan og fandt
hjemme Brev fra en »Louise Bjørnsen« (Elisabeth Martens)
som takkede mig for Lykke Peer. Reitzel med Kone vare i
Theatret han sagde mig at kun Andersens Bøger og hvad der
var skrevet om Thorvaldsen gik til Fiinland. Gade sad hos

3) . . . . . . . . ɔ: Arnljot Gelline 14) Hvad] først skrevet Hvor 16) Münster
ɔ: Mønster 18) Skøiteløbende] først skrevet Skj

mig og var hjertelig og gemytlig. Talte om det Smaakravl der
snakke med i Kunstens Verden.

Onsdag 28 Klart Frost veir; igjen nerveus og mat; sendt
Brev til Grevinde Frijs, de illustrerede Eventyr til Sara Brandt
i Amsterdam. Sendt Mønster mit Photographi Portræt, foræret
et lignende stort og nyt til Boghandler Reitzel. Besøgt
Bille der heller ikke syntes om Bjørnsons nye Bog, P. Hansen
som kom til opfordrede han til [at] skrive en Anmældelse, en
Protest mod Norskheden. Jeg var ene til Middag hos Fru
Ørsted, hun og Mathilde saa behagelige. / Fandt da jeg kom
hjem sendt mig fra Frøken Räther en smuk Lampe Bakke
med en i Tøi smukt klippet Krands. Saae i Theatret Molieres
Doctoren mod sin Villie.

Torsdag 29. Koldt men klar Luft, igjen svagbenet, og med
underlig Nerverystelse i Lemmerne. Opad Dagen bliver det
mindre. Fru Henriques ligger stærkt forkjølet. Daarlig Opvartning
i Dag, Pigen oppe at stryge, selv maatte jeg lægge
i Kakkelovnen da Ilden var gaaet ud. Ideligt ringede det jeg
maatte selv lukke op, nu kom Sælgekjærlingen nu Besøg til
Frøknerne Rossing, endelig til mig selv; først General Raasløff
og Datter. Han fik mit Photographi-Kort, derpaa Johan
Krohn han fik to Portrætkort. Middag hos Melchiors Fruen
selv improviserede første Gang og det var min Skaal. Lystspildigteren
Bloch improviserede særdeles livlig og klangfuldt.
Var i Theatret til anden Act af den hvide Dame. Brev
fra Elisabeth Holstein og Grev Moltke Hvitfeldt med 50 Rdlr
til Kingos Monument; leveret disse til Ploug.

Fredag 30. Klart Frostveir. Den samme nerveuse Rystelse,

20) Raasløff] først skrevet Raasløv, foran er overstreget Rossing

tvang mig til at gaae og følte mig bedre; Vesit hos Hartmanns,
Scharfs, Collins, Blochs; Ingen hjemme. Middag
hos Kochs med Jørgen og Kone fra Randers; før jeg gik der
hen kom en Enkefrue fra Frederiksberg, boer der i Stationshuset,
Fru Saxtorff, kun havde kjendt mig, sagde hun, fra
jeg boede i Nyhavn paa Charlottenborg Side, der havde hun
talt med mig hos Sangerinden Kretschmer. Hun sagde hun
tilbad mig. Hun levede i mine Skrifter, maatte see mig, tale
med mig; Juleaften havde hun faaet mit Portræt, jeg gav
hende eet til. / Hos Fru Koch til Middag var begge Sønnerne
med deres Koner og Børn. Henny kom der Brev fra han ligger
anden Gang paa Lazareth i China for Feber. Gik i Studenterforeningen
til Juletræ. Reitzel havde givet mange Bøger
saaledes tre Exemplarer af Lykke Peer og eet af Eventyr og
Historier, jeg blev der fra 8 til henved 10. Theodor fik i Honorar
25 Rdlr.

Løverdag 31. Mildere Veir, føler mig noget bedre end paa
de tidligere Dage. Fik Blomster fra Fru Melchior; spiiste
paa Restauration, gik saa Klokken 6 til Collins hvor Drevsens
og Linds skulde tilbringe Aftenen, men jeg drog allerede bort
henimod 8 netop i det Fru Drevsen og Viggo kom. Gik over
til Henriques hvor Selskabet var afsagt for Fruens Upasselighed
nu sidder jeg ene i min lille Stue, der er blevet varm,
ene som paa Juleaften, Nytaarsaften. Tak o Herre for det
meget af Godt Du gav mig i dette Aar, Penge rigelig og en
ny Digtning. - Blodfyldt forfærdelige Aar 1870.

12) Studenterforeningen] foran er overstreget Løverdag

Alt for hans Blik

Leved og fik

Et Skjær af Lyset fra det Høie.

I Legen hist ved den blanke Aa,

Han hørte Klokkedybets Toner,

I Skoven talte han med de smaa

Beskedne, unge Anemoner.

Hos Idas Blomster blev han bedt til Gjæst,

Og han var med i Elverhøi til Fest.

Helst dog han sad

Lyttende glad

Til Storkens Sagn fra fjerne Zoner.

Thi bedst af Storken Besked han fik

Om Verden, om den store, rige,

Langt ind i Præstens Mark dens Grændser gik

Med Herligheder uden Lige.

Da blev den snevre Stue ham for trang,

Med Haab og Frygt det for hans Øre klang:

»Ud maa jeg, ud!

Med mig er Gud!

Lad mig saa falde eller stige!«

Da folded ud som et herligt Digt

Sig Livets vexlende Bane,

Langt mere skjønt og langt mere rigt,

End Fantasien kunde ane.

Hen over Hønseslægtens Rugeri

Og Kattens ædle Spindeindustri

Svang sig i Flugt

Straalende smukt

Til Digterthronen op en Svane.

Men throner høit paa sit rige Slot

Den Digterkonge af Guds Naade,

Er Intet dog for hans Blik saa smaat,

Han rede kan dets skjulte Traade;

Thi Eventyrets grønne Hyldevaand

Er bleven til et Scepter i hans Haand:

Følelsen af det Skjønne og Sande. Vi bringe en Tak til Digteren
og til Vennen med Ønsket om, at den forunderlige
Ungdommelighed, som han har bevaret selv nu i sit fireogtredsindstyvende
Aar, længe maa sprede sit Skjær over ham
og hjælpe ham til at skjænke Danmark og Verden endnu
mange uforgængelige Værker.

Efter denne af jevnlige Bifaldsraab afbrudte og med levende
Hurraer besvarede Tale reiste Hs. Ex. Kultusministeren
sig og meddeelte, at Hs. Maj. Kongen havde paalagt ham
at overrække H. C. Andersen Dannebrogsordenens Kommandeurkors,
hvilket Hverv Hs. Excellence udførte, idet han atter
udbragte et med stærke Hyldingsraab besvaret Leve for
Digteren.

H. C. Andersen takkede stærkt bevæget og udtalte, at det
faldt ham vanskeligt at tolke de mange Følelser, der i dette
Øieblik bestormede ham. Da han paa denne Dag for et halvt
Aarhundrede siden første Gang saae Kjøbenhavn, uden at
kjende sig selv eller Verden, var han paa een Gang beklemt
om Hjertet og glad i Sindet. Og dog anede han i sin forventningsfulde
Glæde langtfra, hvad der skulde skee i hans
fremtidige Liv, og mindst, at hans Fremtid skulde gjemme
en Dag som denne. Han mindedes i dette Øieblik de mange
ædle Mennesker, der vare komne ham imøde paa hans Livs
Vandring, Weyse og Siboni, Emanuel Balling og Admiral
Wulff, og fremfor Alt det Collinske Huus, hvor han havde
fundet Venner i de to Gamle, Brødre og Søstre i Børnene.
Han mindedes med dybfølt Tak Fru Læssøe, Moderen til
den uforglemmelige Helt, der gav sit Liv hen for Danmarks

24) Emanuel Balling ɔ: Jonathan Balling

Fædrelandet og Berlingske Tidende er dog enige om, at talen
for Quatrefages ikke blev holdt af grosserer D. B. Adler,
men af lægen Isaac Baruch Adler (1817-80). Berlingske
Tidende bringer yderligere Ole Bangs sang:

Endnu en Sang, før vi reise os,

Endnu en Vise, en ganske lille!

Man i en Hær jo ei savner Tros,

Som andet tør den ei her sig stille;

Er Uniformen

Ei efter Normen,

Den allenfals dog i Bægerstormen

Kan løbe med.

Ei Jubilaren fra Bordet gaae,

Før han et »Lykke paa Reisen« hører!

Hvorhen han ogsaa la'er Coursen staae,

Med Heste eller med Dampe kjører,

Hvor end tilhuse

Han la'er sin Muse

I Purpurtoga, i blommet Blouse

Gjenlyde høit!

Og med det Første vi faae tilsendt

Et Eventyr, af de gamle, gode,

Om Festen, som vi nu snart har endt,

Ei mindre lystelig, end vi troede;

Man let nok henter

Af den Momenter,

Og saa betalt er med Renters Renter

Vor glade Fest.

Nu Glas i Haand! og saa Alle op!

I Klangen »Lykke paa Reisen« tone

Den vante ei til Parnassets Top,

Der saae vi ham jo alt længe throne.

Nei, til de Steder,

Som ei blot Glæder,

Men Sundheds Roser trindt om ham breder,

Farvel! Farvel!

1871.

Januar.

Søndag den 1ste. Klart Frostveir, i Nat 12 Graders Kulde.
De ulykkelige Soldater i Krigen! Naar vil denne Ende. Følt
mig bedre end jeg havde haabet. Gik i Foreningen og læste
Aviser, uden at blive saa nerveus som sædvanlig. Opgav at
gaae til Cuur; stor Frokost med Østers & hos Melchiors med
hele Contoir Personalet og hans Capitainer. Besøgt Hartmanns,
Eckardts og E Collins. Middag hos Henriques og
derpaa i Theatret til de to første Acter af Gjenboerne. / Imorges
da jeg kom ind i Stuen fandt jeg fra Fru Melchior et Par
broderede Morgensko, der kom en Potte Nelliconvaller fra
Fru Adler. Brev fra Fru Scavenius.

Mandag 2den. Kun 3-4 Grader Frost; ikke saa stærk
i Nærverne som igaar. Besøg af den unge Møller, som har
været hos Læssøe, han bad om han turde føre sin Kjæreste
med naar han næste Gang kom. Besøg af Professor Høedt.
Middag hos Collins med Fru David og Marie Wanscher.
Igaar aftes vare Gasrørene til Theatrets Gange og Tilskuerplads
tilfrosne der var ussel Lampe Belysning. Seet i Theatret
første Act af Hr Grøns Fødselsdag. Fik fra Nevyor Scribners
monthly magazin for Januar 1871, deri de fire første

7) Cuur] derefter er et par overstregede bogstaver 11) Melchior] M først skrevet H
14) Mandag] først skrevet Middag ho 15) Møller ɔ: Sigurd Müller

Kapitler af Lykke Peer. Brev fra en Amerikaner om at faae
min Haandskrift.

Tirsdag den 3 Brev fra Grev Danneskjold om jeg imorgen
Aften vilde (Kl 9) indfri et Løfte jeg havde givet Kronprindsen
at læse en Aften hos ham, man bad snarest om Svar da
Kongen og Dronningen skulde underrettes om jeg kom. Jeg
blev ganske nerveus ved Tanken om at jeg vist vilde føle mig
syg og sov hele Natten febril i korte Mellemrum. Jeg var ude
hos Drevsens i Rosenvænget.

Onsdag 4. Tidligt oppe, følte mig usædvanlig vel, gik at
søge Danneskjold, han boer i det gamle Søcadetacademies
Gaard; han var ude, jeg ventede hos Grevinden der opfordrede
mig til at spise Frokost med dem. Jeg sagde til den
ældste lille Pige: jeg hedder ligesom din Fader og hun sagde
da ved sin Bortgang: Farvel my dear Christian. Besøg af Fru
Drevsen som fandt at jeg boede daarligt, for smaat og koldt.
Besøg af Frøken Scharling med sin Forlovede Hr Boye fra
Herlufsholm. / Fru Ørsted var i Dag ikke saa vel at hun til
Middag kunde see Nogen hos sig, jeg spiiste derfor hos Melchiors.
Gik derfra, som sædvanligt, hen til Henriques og
derpaa i Casino og saae omtrent de to første Acter af Kaliffen.
Paa Slaget ni var jeg hos Kronprindsen, følte mig særdeles
vel, som paa hele denne Dag. Nu kom Kongen, Dronningen,
Arveprindsessen, Thyra, Valdemar, Prindsesse Marie
af Dessau, hendes to Døttre, der tale meget godt Dansk.
Prindsesse Annas Søn, der studerer i Dresden og nu i Julen
er her medens Faderen er hos Preusens Konge i Versailles og

3) Tirsdag den 3] senere tilføjet mellem linierne 8) Jeg] først skrevet Tirs, foran står
Tirsdag den 3 med en henvisning op til den senere tilføjede dato 27) hos] først skrevet i

Moderen er i Neapel med de andre Børn; dernæst var her
Prinds Hans der er meget godmodig og indladende, Prinds
Bentheim som har læst en Deel. Han udtalte sin Glæde over
Lykke Peer og var i Særdeleshed tilfreds med Slutningen af
den. Dronningen kom strax hen og ønskede mig glædeligt
Nytaar, derpaa Kongen. Jeg sagde at jeg ikke kom i Søndags
til Curen for at ønske ham det da jeg [var] forkjølet og han
sagde det var rigtigt af mig. Alle vare i Sorg med sorte
Handsker, jeg havde hvide. Jeg sagde det til Kronprindsen,
»bryd Dem aldrig der om, det lægges ikke Mærke til!« sagde
han. Der blev drukket Thee og jeg læste Solskinshistorier,
Sneemanden og Skruptudsen; jeg blev derpaa bedet om at
læse Lykke Peer, men jeg sagde den var for lang og læste kun
det Stykke hvor Peer seer første Gang en Ballet og hvor han
træder op og revner i Ryggen. Den unge Prinds af Hessen,
den eneste der ikke kunde tale Dansk, men forstod det, loe
ret hjertelig ved at høre af Lykke Peer. — Efter Læsningen
fik vi lidt at spise og drikke; Kongen viiste / mig Malerierne
i Stuen; trykkede min Haand og sagde, »nu seer vi Dem
snart ovre hos os!« Klokken blev henimod halv tolv før jeg
kom bort; Kronprindsen sagde mig at han havde ladet
spænde for sin Vogn, jeg maatte ikke gaae hjem og blive forkjølet.
Arveprindsessen sagde ved sin Bortgang. »Kom snart
til mig og bring mig Deres nye Bog!« — Jeg svarede ikke
derpaa men smilede, og bøiede mig. — Kudsken gav jeg
Drikkepenge.

10) der] først skrevet det 13) læse] derefter er overstreget af 17) Efter] først
skrevet Kon 22) jeg] j først skrevet d 25) smilede] derefter er overstreget i dyb
Ærbø 26) Drikkepenge] derefter er overstreget Spiiste

Torsdag 5. Graat Veir kun 2 Graders Kulde. Folk gaae
imidlertid over Isen til Sverrig. Ret vel dog ikke som igaar.
Brev til Grev Moltke Hvitfeldt der havde sendt mig 50 Rdlr
til Kingos Monument i Odense. Sendt til Scudder i Nev-York
det Nummer af »Dagbladet« hvori staaer Kritikken over
»Lykke Peer«. Stille Middag hos Melchiors da hans Søster
Fru Frænkel er død og skal begraves imorgen. Den unge
svenske Componist Hägg boer stadigt hos Melchiors siden
den Dag han besvimede der. Han er meget adspredt og udenfor
sin Musik ikke talende. Han gjorde et behageligere Indtryk
strax han kom her til, han er ikke saa opmærksom mod
sin Omgivelse. Fru Melchior viiste mig et Brev han forleden
skrev da han ikke kom hjem til Middag, det var paa Dansk
og begyndte »Kjære Fru Dorthe!« — Saaledes troer jeg ikke
at kunne skrive til en Dame, selvom jeg kjendte hende meget
længe. Fru Drevsen kunde jeg aldrig skrive til: »Kjære Fru
Ingeborg« og vi to ere dog »som Søster og som Broder«. Var
i Theatret hvor jeg traf Peter og Jørgen Koch.

Fredag 6. Klokken 12 blev Melchiors Søster Fru Fränckel
begravet. / Værelserne betrukne med Hvidt; et Lys brændte
ved Hovedet af den med Krandse smykkede Kiste. Der skulde
synges og Wulff holde Tale; som vi kom gik vi om Kisten hen
til Manden og Sønnen, og en Deel af Familien som vi gave
Haanden. Der vare flere Christne. Besøgt Hartmanns og
Collins. Hjemme Besøg af Kammerherre Castenskjold som
indbød mig til sin Søns Fødselsdag paa Fredag (idag otte
Dage). Derpaa Besøg af Digteren Vilhelm Møller med Kjæreste.
Saa kom Adjunct Jørgen Koch fra Randers han reiser

11) mod] m først skrevet og 27) Vilhelm Møller ɔ: Sigurd Müller

iaften hjem med Iisbaad over Beltet. Gav hans to Smaapiger
Ida og Ellen de af Frøhlich illustrerede Eventyr som udkom
ved Juul. (Var igaar hos Reitzel og besøgte Hegel og takkede
ham for det til mig høist elegant indbundne Exemplar af
hans »Danske Boghandels Historie«). Middag hos hos Fru
Koch. I Theatret Operaen Fidelio. Maaneformørkelse; men
Luften tyk og graa; sidder til Aften i min varme Stue og tænker,
som hele Tiden i Theatret paa al den Rædsel og Jammer
der raader i Frankerige, jeg er overvældet deraf! Gud
hvad skeer i denne Time og den Dag som i Morgen ruller
op! Herre Forbarmelse! hjælp dog! Fred og Velsignelse.

Løverdag 7. (I forgaars fik Emil Hartmann endnu en
Søn). Hvad bringer denne Dag, spørger jeg i det jeg begynder
før den er oprullet. Tilbragte Middagen ude hos Hartmann
og gik derpaa i Theatret hvor jeg traf Peter Koch og
Kone til »Alferne«. — Stærkt Tøveir, glat paa Gaden. Brev
fra Grevinde Frijs. Besøg af Carl Andersen.

Søndag 8. Sneeveir. Besøgt Robert Watt, som dovnede i
Sengen for at hvile paa sin Gjerning; han har i Julen været
paa Landet hos en Søster som er gift nede ved Holbek. — Middag
hos Henriques med Profes[sor] Høedt &. Saae i Theatret
Begyndelsen af »Alferne«.

Mandag 9. Mildt smuk Veir, men sølet og glat. Sendt
Brev til / Scudder i New-York. »Lykke Peer« sendt til Milok
i London (Frøken Plesners Veninde) Sendt de illustrerede
Eventyr et Exemplar til Torpelius i Helsingfors og eet til lille
Helga Munch i Christiania. I Theatret Gjenboerne forandret t

20) Holbek] først skrevet Holbech 23) glat] først skrevet glad 24) Milok ɔ:
Miss Milbank

til Farinelli, dette igjen til »Liden Kirsten«. Var igjen meget
nerveus og skjør Hoved, bedre op ad Dagen. Middag hos
Collins med Dr Hornemann og Frue. Brev fra Fru Seemann
i Nyborg. I Theatret fortalte Brosbøll mig at Gerson var i
Anledning af sit Drama Metal og Papir, som Theatret havde
forkastet og nu ingen af Bladene omtalte uagtet det var
kommet ud for at disse skulde sige hvilken Uret han havde
lidt, selv havde han nu skrevet om hvorfor det ikke anmældtes,
han var irriteret ved den Lykke: Lykke Peer gjorde. »Der
ere Mennesker, havde han sagde der kunne skrive hvad de
ville og det roses og berømmes, Andre skulle altid staae i
Stampe.« »Er De misundelig paa Andersen?« havde da Brosbøll
spurgt. »Nei det var ikke Meningen!«

Tirsdag 10 »Herre hvad bringer den Dag i Dag?« det veed
jeg i Aften silde aldeles ikke. Graat Veir. Ingen Indbydelse
fra Drevsens gaaer derfor til Melchiors hvor jeg altid er velkommen.
Besøg af Frøken Brandis. Besøg af Brosbøll med
sin Datter Anna Tertia, hun syntes bevæget glad ved at være
hos mig, jeg forærede hende de sidste illustrerede Historier.
Faderen sagde mig i Theatret at da hun kom ud fra mig brast
hun i Graad. I Theatret hørt »Ungdom og Galskab«.

Onsdag 11. Tyk Luft; glat at gaae, meget nerveus, besværligt
at gaae, tvang mig selv dertil. Kom til Ørsteds og
fik af gamle Fru Ørsted en meget stødt Modtagelse fordi
jeg endnu ikke i det nye Aar havde været at hilse paa hende
og Mathilde! hun havde ret og jeg følte mig flau ved det.
I Theatret første Opførelse af »Kongs-Emnerne« / Fru Heiberg

6) uagtet] først skrevet ud 14) Tirsdag] først skrevet Mandag 15) i Aften]
i først skrevet d

havde Ære af Scenearangementet; der var formegen
Musik saa det blev næsten melodramatisk. E. Poulsen var
fortrinlig, men Wiehe snart paa Kothurne snart paa Sokker.
Stykket bredt, men storartede Replikker faldt der. Det er det
bedste jeg kjender af Ibsen. Huset var fuldt; jeg kom 10 Minutter
efter at der var aabnet, men Thiele, Bournonville og
Phister havde taget Pladsene paa de to bageste Bænke, jeg
maatte sidde paa tredie ud for Døren som ideligt gik op og
der kom en Blæst og Kulde saa jeg fik ondt i Halsen, efter
anden Act gik jeg ned i andet Parquet og fik Eckardts Plads.
Efter tredie (henimod Kl 10) gik jeg hjem. Stykket varede
fra 7 til halv 12 og 10 Mi[n]utter.

Torsdag 12. Eckards Fødselsdag; foræret ham fra Schweiz
udskaaret Fuglerede med Fugl, (til Svovlstikker), og en Opsprætter
Kniv udskaaret i Gabet af et Andehoved. Besøgt
Bloch hvor Fru Collin sad og blev malet af ham. — Hr Doust
og Kone fra Nizza har været her da den franske Krig brød
ud, de have boet paa Christianshavn hos hendes Slægt en
Oberst Baller, saa jeg kunde ikke finde dem i Hotellerne. Da
Hr Daoust ikke vilde vende hjem til Frankerige og gjøre
Tjeneste, havde Familien sagt ham at de ikke her vilde blive
velseet, de vare derfor strax reiste til Byen Slesvig, hvor de
nu boe. — Sendt Brev til Fru Drevsen med Forklaring at
Pigen her i Huset havde glemt at jeg i Tirsdags var indbudt
til Middag i Rosenvænget. Middag, som altid Torsdag, hos
Melchiors. / Hägg spillede smukt for os. Gik i Theatret til de
to første Acter af Balletten Valdemar. I Berlings Tidende
iaften er Kongs-Emnerne og Udførelsen kun lidt rosende.

4) men] foran er overstreget og og 21) her] h først skrevet v

Der rører sig hos mig Lyst og Trang til en dramatisk Digtning,
mon den vil blive givet mig?

Fredag den 13. Nerveus; ilde stemt ved mit givne Løfte at
komme til Kammerherre Castenskjolds paa Christiansborg
iaften. Svagbenet, skjørhoved, vilde sige det af og gik derhen,
men ved Holmensbro saa nerveus at det blev en Qval at naae
over de to Pladse. Fru Castenskjold saa omhyggelig om mig,
gav mig Seltzervand, bad mig gjøre mig magelig, men meget
nedstemt ved at jeg ikke kom, stort Selskab havde hun samlet
for at høre mig læse; det havde jeg nu slet ikke tænkt skulde
skee; lille Prinds Valdemar, der aldrig kommer ud om Aftenen
kom med sin Hovmester, Kongen havde tilladt det da
han hørte jeg læste. Jeg lovede da at jeg kom var jeg nogenlunde
vel; gik til Frokost hos Melchiors og da jeg havde
spiist godt følte jeg mig bedre. Gik saa til min Læge og talte
om det. Var indbudt til imorgen Middag hos Hartmanns,
men da jeg skal til Henriques gik jeg til Hartmanns og
unskyldte mig, jeg følte mig styrket og vel. Daarlige Efterretninger
for Frankerige. Fik fra Hartmann Brev at Cultus Ministeren
havde valgt Digteren Paludan-Müller istedet for den
afdøde Henrik Hertz med mig til Uddeler af det Ankerske
Legat. Fra Fru Koch gik jeg Kl 7 til Castenskjolds. / Den
lille Anton, hvis Fødselsdag det var tog mod mig, Prinds
Waldemar med sin Lære[r] kom, flere af Familien Lyttichau,
der var en gammel Dame med sølvhvidt Haar, hun spurgte
om jeg erindrede hende, det var den Fru Lyttichau som jeg
1829 saae paa Tjele, ung og blomstrende, hun gik med mig

11) om] først skrevet men 16) Hartmanns] først skrevet Hartmans 19) Fik
fra] først skrevet Gik til

og Maleren Rørby ud over et lille Stykke Hede og aabnede
med en stor Nøgle Kirkeporten. — Jeg læste Peiter Peter,
Skarnbassen, Nissen og Madammen og Sommerfuglen, gik
saa henimod ni; paa Holmensbro kom en Dame som kaldte
sig Frøken Schack hun vilde vide naar hun kunde træffe
mig hjemme hun vilde bringe »en meget ulykkelig Dames
Levnetsløb«, om jeg vilde benytte det. Jeg afviiste hende kom
i tredie Act af Gjenboerne og traf Hostrup i Theatret. I Nat
stærk Trang som ikke blev tilfredsstillet, jeg er syg af denne
Tilbageho[l]den.

Løverdag 14. Graat og Tø, nerveus som igaar, bedre op ad
Dagen men gider aldeles ikke bestille Noget. Brev igaar fra
en Landsmand Louis Bagger i New York som jeg for en Deel
Aar siden havde raadet fra at digte naar han ikke aldeles
kunde lade det være, han havde lagt det paa Hjerte, var gaaet
til Amerika hvor det gik ham godt, han havde giftet sig
med en Amerikanerinde og tilbød sig min Tjeneste med Hensyn
til mine Skrifter i Amerika. Middag hos Henriques paa
fyldt Hvidkuls Hoved, det fik jeg (og med gule Ærter) igaar
hos Fru Koch. Paa Mandag vilde Fru Collin opvarte mig
med fyldt Hvidkaals Hoved, men da hun hørte hvorledes jeg
nu overvældedes af den Slags opgav hun det. Om Aftenen
Møde i Anledning af det ankerske Legat, Paludan Møller,
valgt i afdøde Hertzs Sted var der første Gang. Digter-Ansøgning
fra Tolderlund, Frøken Nielsen, Mads Hansen, Anton
Nielsen, / Schandorph og Thomas Lange.

Søndag den 15. Følt mig særdeles vel. Hos Henriques til
Middag sammen med Bournonvilles og Irmingers

12) men] først skrevet med

Mandag 16 Sendt Brev og Manuskript til Poeten ved
Marslev Station ved Odense. Læste om Aftenen Halvdelen
af Jonas Lies »Den Fremsynede«.

Tirsdag 17. Graat, vaadt, glat; ikke saa vel som igaar.
Fæle Drømme i Natten. I Rosenvænget hos Drevsens kjørt
ind til Theatret med Henrik Stampe. Jeg har aldeles dovnet
i Dag, dovnet som i Uger og Maaneder, naar kommer dog
et Tanke-Blink.

Onsdag 18. Glat og Tø; tung i Benene, Ryggen og Hoved,
ikke tilfreds; sendt Brev til Fru Scavenius. Faaet Natskrin i
mit Sovekammer, nu er ogsaa der overfyldt, i Dag fløtter Fru
Wind og Søn ind i Etagen hos mig. De komme tilaften Klokken
9. Brev fik Melchiors fra Børnene paa St Croix.

Torsdag 19. Tøeveir og glat; det samme Befindende som
de andre Dage, Benene tunge, Hovedet skjørt. Gik til Reitzel
fik Resten af Honoraret for Lykke Peer. (1000 Rdlr er det
Hele) Jeg satte 400 Rdlr i Sparekassen og tog to til mig, at
betale Regninger &. For Eventyrene iaar faaer jeg 1200, det
er gode Indtægter, og nu har jeg saa kort at leve. Sendt
Photographi Portræt og Autographer til Amerika til Hr Black
i........ Middag hos Melchiors, hørte Brev fra Fru Lund
i Rom om Oversvømmelsen, var i Theatret til Villars Dragoner.
Opfyldt af Paris i Beleiring. Napoleon den Første faar
maaskee ikke Hvile i sin Grav, den knuses let af Bomber
og Granater. I Dag kom hjem til mig Musikeren Busch, som
man siger er Jesuit, han havde en Subskriptions Plan til en
Concert i Casino for at faae en Concert og ved den 500

1) Manuskript] M først skrevet D 20) Photographi] først skrevet Brev 23)
Paris] P først skrevet B

Rdlr og da forlade sit Fædreland hvor han følte han var lagt
for Had. Jeg tegnede mig, men kun for een. / Middag hos
Melchiors, der blev læst høit Brev fra Fru Lund i Rom. Hørte
i Theatret Villars Dragoner.

Fredag 20. Graat Tøveir. Endnu nerveus. Driver og pines
ved Krigsbegivenhederne. — Besøgt Henrik Stampes var til
Middag hos Fru Koch og om Aftenen i Theatret Holbergs
Barselstuen. — Deiligt varmt i min Stue da jeg kom hjem.
Længsel efter at faae Idee til at skrive Noget. +.

Løverdag 21. Graat, Tøe. De Franske have gjort et Udfald
igaar fra Paris; — Imorgen kommer vist andre Efterretning.
Gud i Himlen end dog denne blodige Krig for de
mange Ulykkelige [s] Skyld i begge Lande! Fik Brev fra
Canada jeg troede det var fra et Barn, men da jeg havde
læst det ud saae jeg at det var en 18 aars Pige. Hun maa være
gal eller Idiot. Middag hos Melchiors. Brev fra en Boghandler
i Nev York, Brev fra Georg Brandt og hans
Datter Sara i Amsterdam. — I Theatret saae jeg to Acter af
Lohengrin.

Søndag 22. Graat og lidt Snee. Ude paa Peblingsøen er i
Dag Præmieløb i Skøiteforeningen, mange Mennesker der
ud. Besøg til Morgen af Ingemanns gamle Pige Sophie,
jeg gav hende et Æble, mit Portræt og 1 Rdlr til Theatret.
Træt og forstemt over Krigens Rædsler, laae en Timestid stille
hen paa Sophaen; gidder ikke bestille Noget. Det blev mørkt
og Klokken var paa mit Uhr kun fire, jeg vilde ikke før ½5
gaae til Henriques og da jeg kom havde de ventet paa mig
Klokken var over 5, mit Uhr gik ¾ for sagte. I Theatret

26) var] v først skrevet p

Broncehesten, den var ikke meget morsom, lille Frøken Rung
var Pe-Ki.

Mandag 23. Graat Veir. Dame-Møde hos Melchiors i Anledning
af Uldstrømpe-Indsamlingen til de fangne Franskmænd.
Var hos Fru Collin hvor jeg traf Fru Drevsen. Middag
hos Baron Stampes. Der var Bildsted med Frue min gamle
Duusbroder fra Studentertiden, nu Hofjægermester. Og Hofjægermester
er noget stort andet end Hof Skrædermester, /
der vare Brødrene Holstein, fra Hvidkilde og Langesøe den
sidste meget døv. Der var Peter Møller og Frøken Carlsen, de
to aandsbegavede Mennesker, en Grev Knuth og hans tydske
Kone, som stødte sig over at jeg yttrede: bare det nu kommer
til de franske Fanger i Tydskland, hvad Dame-Comitéen her
har afsendt. »Kan De have Tvivl om de Tydskes Retsind«,
var hendes Ord. Jeg læste for Damerne et Par Eventyr og
henimod 9 gik jeg i Theatret til Kongs Emnerne, hvoraf jeg
ved første Forestilling saae tre Acter, nu saae jeg næsten
hele 3die og hele fjerde, det er storslaaet og digterisk; gik
saa hjem træt og qvalt af Heden i Theatret.

Tirsdag 24de. Tung i Benene. Kjørt med Sporvogn ud i
Rosenvænget og besøgt Emil Hartmanns hvor der nu er kommet
det fjerde Barn, en Søn. Besøgt Fru Heiberg som ved
Forkjølelse laae til sengs. Efter Bordet kjørt med Fru Drevsen
ind til Operaen Fidelio. Brev fra en lille engelsk Pige i
Dresden. Hold Diät.

Onsdag 25. Meget bedre end de tidligere nærmeste Dage.

3) Mandag 23] først skrevet Søndag 22 9) Holstein ɔ: Holsten, først skrevet
Bar 10) de] først skrevet to 17) ved] tilføjet over linien 23) Drevsen] først
skrevet Drevsend

Besøg af Topsøe og derpaa fra Digteren Schandorf. Componisten
Hägg hos Melchiors havde bedet mig om Motiver til
Composition, jeg gav ham Ahasverus. Besøgt Fru Bille og
efter Middag hos Fru Ørsted seet to Acter af Kongs-Emnerne;
sidder nu hjemme i min varme Stue, det fryser flere
Grader udenfor. Nytaarsny saae jeg.

Torsdag 26. Sneeveir og meget koldt; føler mig usædvanlig
vel. Gud lad mig beholde denne Fremgang. Bladene mælde
kun om Kamp og Blod-U[d]gydelse. Det er saa Menneskene
kunne fortvivle. Var hos Bloch og saae Christian den Anden
i Fængselet, forgjæves søgt / Paludan Müller for at tale om
det Ankerske Legat; forgjæves aflagt Vesit hos Grosserer
Grøns. Middag hos Melchiors sammen med Hr og Fru Ploug;
talte meget med Ploug og som altid synes jeg godt om ham
Ansigt til Ansigt, men læser jeg hans Blad »Fædrelandet«
bliver jeg ærgerlig over den Partisag, den Lyst til at give Folk
Øgenavne, denne Færdighed i at kaste Grovheder. Gik i
Theatret til Operaen Prindsen i China, som nu bærer Navnet
»Bronzehesten«. — Det var anden Gang og dog meget ringe
Huus.

Fredag 27. Fik i Dag kun en lille Slat varmt Vand til
Kaffen og forlidt Kaffe, beklagede mig derover. Besøg af
Paludan Müller, som bragte de 6 Ansøgninger iaar ved det
ankerske Legat, (for Poeterne). Vi vare strax enige om at
give det til Tolderlund. Derpaa kom Kammerherre Castenskjold
hvem jeg havde lovet at læse for Søndag Formiddag,
men det udsattes til næste Søndag, da hans Kone var faldet

11) søgt] derefter er overstreget Paludan Müller og Hr Grøn 21) Fredag] først
skrevet Løverdag 27) hans] først skrevet jeg 27) var] v først skrevet f

og havde stødt sit Been. Besøgt Thieles som vilde see mig
imorgen, det jeg ikke kan. — Middag hos Grønns, der var den
engelske Præst jeg havde hans Frue til Bords, der var den
engelske Attache med Frue, der var Conferensraad David
med Frue, Hr Nägler &. Man bad mig læse efter Bordet, jeg
nægtede det! — Klokken var halv 10 da jeg kom hjem; fandt
Brev fra Miss Millbank. I Eftermiddag har Paris kapituleret!!!

Lørdag 28. Sneeveir. Mere vel end jeg havde ventet efter
et saa lukullisk Maaltid og Mængde af Viin. Frokost hos
Melchiors, Middag hos Collins med unge Naturforskere,
blandt Jonass Venner ɔ: P. Müller. Meinertz. Der var Theodor
og Dr Studsgaard. Hørt i Theatret anden Act af den
hvide Dame; hjemme endelig i Stemning til et Eventyr om
de Trægrene jeg har sat i Vand; / men der kom denne Gang
endnu Intet paa Papiret.

Søndag 29. Smukt Solskins Veir. Begyndt allerede idag paa
at pakke ind i to Kasser flere af mit Nips. Hos Henriques til
Middag med Melchiors, Frøken Lehmann, Høedt og Hägg,
gik saa hjem i min varme Stue og var magelig.

Mandag 30. Hold i Ryggen, Tryk i Mellemgulvet, Hoved
skjørt; tvang mig til at gaae ud i det smukke Solskins Veir.
Det er meget glat paa Gaden; aflagt Visit hos Adlers, Stampes
og Fru Collin, ingen af dem var hjemme. Middag hos
Melchiors henimod 6. Gik derpaa i Theatret til de to første
Acter af »Gjenboerne«. Klokken 9 kom jeg til Amalienborg
til Hof-Concert, den begyndte først efter Klokken 10, saa at
første Afdeling ikke var ude før elleve, da jeg saa gik hjem

5) Man] M først skrevet G 9) Lørdag] først skrevet Søndag

til mit. Jonna Stampe var ved Concerten og saae særdeles
godt ud. Talte med Bodil Holstein og med Rigmor Stampe.

Tirsdag 31. Føler mig meget træt fra igaar; brændte min
Haand paa min Kakkelovn. Det er fugtigt koldt Veir. Besøgt
i Rosenvænget Fru Heiberg som endnu holder Sengen
af Forkjølelse. Var lidt inde hos General Raasløffs. — Jonna
og de to ældste af hendes Døttre vare indbudte af Dronningen
at løbe med paa Skøiter. Kjørte med Fru Drevsen ind
til Casino og overværede der Musikforeningens store Concert.
Besøg af Bodil-Holstein.

Februar

Onsdag 1ste, smukt Solskins Veir, ret vel derved. Besøg af
Henrik Stampe og Grev Knuth. Igaar aftes fødte Fru Bloch
en lille Pige, gik hen til ham for at gratulere. Idag har jeg
maatte svigte Fru Ørsted for at være til Middag hos Henriques
med Frøknerne Price som spise her hver Onsdag. Foræret
Husets anden Pige Billet / til iaften (Kong Renés Datter
og Aprilsnarrene). Var til de to første Scener af »René« for
at see Ecchard, som Ridderen, en Rolle han forleden lærte
paa en Time. Gik saa hjem, der var endnu ikke lagt i Kakkelovnen;
det varede langt ud paa Aftenen før Pigen kom
med de bittre Draaber. Smukt Maaneskin iaften. +

Torsdag den 2den. En fugtig, iiskold Taage; fem Graders
Kulde. Min Mave daarlig. Middag hos Melchiors, gik der

3) Føler] først skrevet Følt 19) Ecchard] E først skrevet R

Middag hos Melchiors. — Ved Bordet blev jeg med eet saa
forkjølet at Stemmen næsten ganske tabte sig. Jeg fik Kameel-Thee
og gik hjem hele Aftenen; iseng Kl 10. Alle Jernbaner
standse her i Landet.

Fredag 10. Klart Solskin, men 6 a 7 Grader Kulde; jeg
tilbragte en næsten søvnløs Nat, kom ikke til at transpirere.
Følt mig bedre da jeg gik ud, Stemmen ogsaa mindre belagt.
Besøgt Theodor, det er bedre med hans Brandbyld. Han fortalte
mig Meget om sin Lyst og Nyden i Ungdommen. — Det
var bitterligt koldt da jeg gik til Kocks om Middagen, henimod
syv kom jeg hjem og blev der i den ret varme Stue.

Løverdag 11. Sendt igaar Brev til Fru Drevsen at jeg ikke
kom der paa Tirsdag da jeg skal til Billes. Det har i nat
frosset 16 Grader uden for Porten. Jeg har Smerte heelt ned
i Maven og under Brystet ved den stærke Hoste. Gik i Dag
kun til Haarskjærer og Barbeer; blev saaledes hele Dagen
hjemme hvor jeg stoppede om Muren med gamle Frakker.
Fik til Laans et Bjørneskind (som tilhører Henny Koch) at
lægge under mit Skrivebord. En Sopha-Pude har jeg lagt
til at staae paa ved Vinduet. Det er iøvrigt klart Solskin og
stille, men meget koldt. Alle Banetogene ere standsede. Middag
hos Henriques, paa Grønkaal. Blev hele Aftenen hjemme
hos mig selv og drak varm Totti, men følte mig ikke bedre
derved.

Søndag 12. I Nat har det frosset 20 Grader ude ved Landbohøiskolen.
Det er ellers ganske stille og Solskin. Frokost
hos Melchiors, jeg var meget nervøs og blev det endnu mere
da jeg gik op til Tante Jette Melchior, hvis Fødselsdag det

9) Lyst] først skrevet Liv 25) det] først skrevet der 27) meget] først skrevet der

er i Dag. Der vare mange Mennesker. Aflagt Besøg hos den
gamle og unge Grevinde Moltke fra / Espe; medens jeg var
der kom Kammerherre Castenskjold og Kone, hun var ikke
mod mig saa venlig og indladende som ellers; jeg gik der
fra som fra fremmede Folk der aldeles ikke toge Notits af
mig, jeg havde en ildestemt Følelse, uden at kunne forklare
samme. Middag hos Henriques. Saae i Theatret de to første
Acter af Scapins Skalkestykker.

Mandag 13. Da jeg ikke hos Fru Mørch kunne faae
Bouquet til Professor Høedt, alle vare opkjøbte til ham og
særligt til Phisters hvor der feiredes Sølvbryllup forærede jeg
Høedt de illustrerede Eventyr. Jeg fandt hjemme hos ham
Frøken Schnell, Hr og Fru Liebe, Hr og Fru Nyerup. Frøken
Andersen (ɔ: Forfatterinden til Rosa og Rositta). Der var
endnu flere. Gik saa hen til Phisters hvor der mylrede af
Blomster og Sølvtøi sendt som Gaver. Jeg talte der med
Politimanden Hirsch, Wolle & — Hos Collins til Middag
sammen med Fru Boye. Jeg har i Dag svøbt mig et heelt Vat
om Livet. I Theatret to Acter af Lohengrin. Jeg traf der Fru
Castenskjold født Scavenius fra Borreby; hun er herinde og
var sammen med Grevinde Moltke Espe, de talte paafaldende
koldt med mig. Hvad kan her være iveien. Mindre stærk
Frost ude.

Tirsdag 14. Følt mig søvnig og nerveus da jeg Kl 9 stod op,
gik vaklevoren til Haarskjæreren, op ad Dagen blev det bedre,
jeg besøgte da Melchiors. Deres Vogn afhenter mig Kl
4¾ til Billes hvor jeg er til Middag. Den første Skaal der blev

2) Moltke] M først skrevet fra 4) mod] først skrevet so, so først skrevet ve 12)
illustrerede] først skrevet illustrede 20) Castenskjold] først skrevet Scav

udbragt var til min Overraskelse en Skaal Bille gav mig med
Henvendelse til den unge svenske Musiker Hägg og Nordmanden
Toulou (?) der er hernede at lære Marinemaleriet
af Sørensen; han bød dem tage Exempel af mig til i den
fremrykkede Alder at være ung og levere Værker for alle
Tider. Hägg har i Dag faaet Brev fra Jenny Lind med Hilsen
til mig. Hägg skal blive her til Juni / og har i 3 Aar
Jenny Linds Legat.

Onsdag 15. Det begynder at Tø, men Gaderne er saa
glatte og hvor ved et Hjørne Vinden tager fat i Een, er det
vanskeligt at staae; jeg blev ganske varm og nerveus ved at
plukke smaa Skridt fremad op til Fru Ørsted, (her var til
Middag den forrige Skuespillerinde Brennø). Det var mindre
glat da jeg gik hjem, Alt stod i Søle. Hjemme var ikke lagt
i Kakkelovnen, en Time gik før der blev renset i mit Sovekammer
og Lampen tændt. Klokken 10 gik jeg iseng, men
kunde ikke sove; ideligt blev slaaet med Porten under mig;
det varede vist til efter Klokken eet. Der var dertil en uforklarlig
Lyd som ideligt gjentoges, som stødte Nogen til Nøglen
i min Dør, eller der faldt en lille Gjenstand gjennem Kakkelovns
Røret; jeg stod flere Gange op og undersøgte, men
forgjæves. Fik en laaden Kraffe af Frøken Jette Melchior.

Torsdag 16. Portneren og Kone boe paa fjerde Sal og styrte
hver Morgen med Træskoe eller Trætøfler ned af Trapperne
for at aabne Porten, dette skeer med stort Spectakkel, saa
rumsteres der over Hovedet paa mig af Folk der, som ikke
have Gulvteppe, saa kommer Skraldemanden, paa dundrende

2) den] først skrevet M 3) Toulou ɔ: Fritz Thaulow 18) uforklarlig] først
skrevet uforg 27) paa] først skrevet med

Træsko gjennem Porten under mig og svinger ud i Gaarden
sin Skralde; saa bankes der Tøi ud i Naboegaarden. Lidt over
8 stod jeg op og gik, i Søle, hen til Fru Melchior hvis Fødselsdag
det er i Dag, jeg bragte Ole Lukøie i Terra cotta. Klokken
lidt over 9 blev Häggs og min Cantate sjunget for hende,
hun havde forud ikke Tanke derom. Frøken Levi og Lieutenant
Jønke sang Soloerne, Henriques Fru Hersprung Fru
Meyer & &. / Jeg kom senere til Frokost og der paa til Middag
hvor jeg fik en Skaaltale af Hr Melchior. Bille talte for
Fru Melchior, Jøncke for Anna og Harriette; for disse havde
jeg en Skaal, jeg vilde ikke opgive den og med nogle Forandringer
udbragte jeg den. Senere blev Cantaten atter sjungen,
men den gik bedre om Morgenen og da var hele Stemningen
der. I Theatret vilde jeg høre Sang og see Dands, men
jeg kom saa tidlig at jeg fik Halvdelen af sidste Act [af] »Et
riigt Parti«; jeg kjedede mig ved dette hysteriske Stykke.
Brosbøll fortalte paa sin sædvanlige Maneer, at Gerson
havde været ude hos ham og vilde læse høit Ocbrahomche
Nattergal af Goldschmidt. »Det er noget Andet end hvad
Andersen skriver!« havde han sagde hvorved Brosbølls Datter
var faret op: hvor tør De sige det i mit Huus. Brev fra en
ung Mand Wium der vilde sælge en Deel Billeder for 10
Rdlr for at give disse til et fattigt Sølvbryllups Par. Tøeveir.

Fredag 17. Tøveir; uendelig træt i Lemmerne, træt af
Livet! forstemt. Sendt Brev igjen til Wium. Besøgt Hartmanns.
Middag hos Fru Koch; gik derfra i Theatret hvor

1) i] først skrevet s 5) sjunget] vistnok først skrevet ove 18) Ocbrahomche
ɔ: Avromche 19) Andet] først skrevet Anden 22) vilde sælge] først skrevet
vil sæ

Student Jerndorff første Gang deputerede. Han var Aage
i Mester og Lærling. Han saae godt ud, bevægede sig godt,
der var noget Sympatetisk i hans Sangstemme, han gjorde
megen Lykke. Frøken Rung var den unge Pige, hun sang
smukt, men der var ikke Poesi i hendes Spil eller Yddre. —
Saae de 4 første Acter. Føler mig meget træt og kjed af Livet.

Løverdag den 18. Jeg har Gigt i alle Lemmer; laae til Kl
9; hos Melchiors var komne Breve fra Anna og Harriette
det synes slet ikke saa godt. Igaar fik jeg Brev fra en Dame
i Amerika om at faae Haandskrifter. Graat, vaadt. / Middag
hos Moses Melchior sammen med Baronesse Bretton fra St
Croix og hendes Datter, ung og smuk. De vare indbudne til
Klokken ½4 og kom først ¾ til 5. Moses var et Øieblik
vred, men da han fik at høre at den ældre Baronesse i Dag feirede
sin Fødselsdag lod han ihast sende Bud efter en Bouquet.
Hun ønskede at jeg sagde Noget, men jeg kunde jo ikke holde
Tale paa Engelsk, jeg sagde dog i Prosa mit gamle Vers om
Blomsterne der drømte om Natten de stod ved Paradisets
Port og nu naar de kom til hendes Bryst blev Drømmen Virkelighed.
Det var en galant Spøg, men den stødte Moses,
»hvor kan De sige Sligt Smiger!« udbrød han og saae iiskold
paa mig, jeg blev afficeret og stødt fra ham. Hørte slet ikke
at han siden udbragte min Skaal, jeg troede den gjalt Hägg.
Jeg burde vide De ikke forstaaer Engelsk! sagde han, men
Damerne forstaae ikke Dansk. Jeg havde en Fornemmelse at
Moses ikke opfattede mig som jeg ønskede. Han er en forunderlig

5) Yddre] først skrevet Ydre 14) den] d først skrevet B 17) sagde] først
skrevet udt 19) naar] n først skrevet k 26) Moses] foran er et par overstregede
bogstaver

ædel hjælpsom Characteer, men pirrelig, vidende
vel om sin prægtige Personlighed, elsker blindt [kun] dem
han elsker, men er kritisk, streng, affeiende [mod] dem han
ikke føler ret Sympati for. Jeg var tilaften indbudt af Hartvigson
til hans Concert i Casino, men ikke i Stemning dertil,
gav Billetten til Robert / Henriques og gik selv i det kongelige
Theater til de tre første Acter af Mester og Lærling.

Søndag 19. Graat, vaad[t]. Gigten sidder mig endnu i alle
Lemmer. Fru og Hr Jerichaus Sølvbryllupsdag; der er kommet
Telegram at hun indtræffer iaften, hun kommer fra Petersborg
over Hamborg. Frokost hos Melchiors. Moses sær i
sine Opfattelser, vred fordi Baronesse Bretton kalder sig
Baronesse, det hun dog er; — fik af Bournonville igaar Programmet
til hans ny Ballet: Livjægerne paa Amager, som
gives iaften for første Gang. Efter Jeppe paa Bjerget hvori
Phister og Frue, som Jeppe og Nille vare glimrende, kom
Balletten med en udmærket Decoration af en Bondestue.
Musiken livlig, Dragterne brogede. Krum dandsede fortræffeligt,
det Hele gjorte stor Lykke.

Mandag 20. Graat Veir; Hold og Gigt. Foræret Scharff
en Ole Lukøie i Terra Cotta hvor til jeg havde skrevet et
Vers. Jeg traf hos ham Jerndorff, Carl Price, Meyer, Watt,
Golls. Louise Collins Fødselsdag bragt hende 3 Tulipaner
i Potte, spiiste der til Middag med Buttenschøns og
Hechschers. Gik derpaa i Theatret til Rasmus Montanus og
Bournonvilles ny Ballet: Livjægerne paa Amager. Baron

1) vidende] v først skrevet s 2) [kun] ms. har han 3) [mod] ms. har man
15) Efter] E først skrevet D 21) Cotta] C først skrevet K 24) i Potte] tilføjet
under linien

Holsten fra Hvidkilde kom og satte sig paa een af Fripladserne,
som ere altfor faae for de Berettigede, han sad lige foran mig,
ved Kanekjørselen i Balletten reiste han sig op og tog hele
Synet fra mig, han blev staaende og syntes ikke at tænke paa
at sidde igjen, da klappede jeg ham paa Skulderen og han
satte sig, uden at see [sig] om, han forstod tilvisse at han
gjorte noget Galt. Sangeren Christophersen sad tæt ved og
syntes ved Udbrud at forundre sig over at jeg turde vove
at røre ved en Baron / Da jeg gik [til] Theatret var det Tø,
da jeg gik derfra var det Frost og Sneen laae hen over Brostene[ne].
Fru Jerichau er endnu i Nyborg og kan ikke komme
over Beltet; Isbaaden er i Dag ikke afgaaet.

Tirsdag 21. Frostveir. Ruderne med Iisblomster. Jeg lider
af Gigt eller er det Alderen der virker. Frokost hos Melchiors.
Min Afskriver kom igjen at betle; en Kone kom og bad om 4
Skilling til Kul. Middag i Rosenvænget. To Danebrogsflag
vaiede der, det var Emil Hartmanns Fødselsdag. Var at gratulere,
traf Ingen. — Med Sporvogn ind til Theatret, da jeg
forlod den, kom en meget tilsløret Dame som havde siddet
i Vognen, greb min Haand og sagde grædende: Tak for den
grimme Elling. (Iaftes Brev fra Scudder og fra Frøken
Heinke som tillige sendte en Photographi af et af hendes
Billeder.) Saa de to første Acter af Mester og Lærling. Jerndorf
vækker Sympati, og særlig ved sin bløde, dybtfølte Sang.
Frøken Rung kan ikke spille sin Rolle og har et skrattende
simpelt Organ.

Onsdag 22. Gades Fødselsdag aflagde Besøg hos ham. Jeg

9) [til] ms. har fra 12) Isbaaden] først skrevet Isbaaaden 24) Sympati]
først skrevet meg

gik med Besvær den lange Vei først til Reitzel i Scudders
Ærinde, derpaa til Fru Koch som ikke var hjemme derpaa i
stærk Blæst til Gades og holdt Middag hos Fru Ørsted med
hendes Børn. Ligesom forrige Onsdag ordnede jeg Billeder
til lille Viggo Ørsteds Billedbog. Frøken Mathilde Ørsted skal
iaften første Gang til Thee hos Enkedronningen, hun følger
med Biskop Martensens. Gik i Theatret til de to første Acter
af Statsmand og Borger. /

Torsdag 23. Klart Solskin men stormende Veir; Isen er
brudt op ved Toldboden. Jeg var saa mat i mine Been at jeg
neppe kunde holde mig oppe ude i Blæsten. Tænkt paa Døden,
jeg mærker Alderen i mit Legeme. Tvang mig til at
gaae. Besøgt Fru Henriques og Baron Stampes. Theodor
Collin og Eduard Collins. Christian Thybjerg har i denne
Morgen faaet en Søn.

Fredag 24. Klart Veir. Lovet Hägg at skrive for ham en
Cantate til Melchiors Sølvbryllup. Brev fra Frøken Bjerring
i Aalborg. Sendt Brev til Frøken Bjerring. Middag hos
Stampes sammen med Fru Heiberg og hendes Pleiedatter
Sara, Jeg havde Fru Ingeborg Drevsen tilbords. — Vilde i
Casino, men Forestillingen blev forandret, saae da i Kongens
Theater, anden Act af Kongs-Emnerne. I Eftermiddag Besøg
af Fru Jerichau som indbød mig til Sølvbryllupsfest imorgen
Aften fra 8 til 3 om Morgenen jeg lovede at komme en
Timestid. Til Aften hverken Øl eller Viin. Alle ude her i
Huset.

Løverdag 25. Sovet meget daarligt og uroligt inat. Virken
i mit høiere Been. Veiret graat og stormfuldt; ikke i Humeur.

1) Scudders] først skrevet Skudders

Middag hos Componisten Hartmann, sammen med Sønnerne
Fritz og Carl, Frøken Jonquiere som er forlovet med
Fritz. Gik derpaa i Theatret til Rasmus Montanus og Balletten
Livjægerne paa Amager. Klokken 10 kom jeg til
Jerichaus hvor der var særdeles stort Selskab i Anledning af
Sølvbrylluppet, der skulde være Sang, Tableau og Dands.
Jeg talte med Blomstermalerinden Frøken Scherning og hendes
Moder; talte med Forfatteren Thomas Lange og Fru
Thorsen som gjentagne Gange tiltalte mig: »høie Herre!« /
Hun forsikkrede mig at Bjørnstjerne Bjørnson hold[t] meget
af mig. Hun talte varmt om Ipsens Peer Gynt som jeg ikke
kan lide, hun vurderede Wergeland høit. — Grevinde Holck
sagde mig Venligheder for Lykke Peer. Talt med Frøken
Raasløf, Frøken Bartholin, Bloch, Hr og Fru Henriques,
der var Trap og mange Flere. Jeg saae det første Tableau
en Nisse der sagde Prologen, og bebudede at nu skulde der
følge gamle Minder, men det vare[de] mig for længe før de
kom og saa gik jeg henimod Klokken elleve. Blev hjemme
oppe til Klokken 1½. Brev fra Forfatteren ved Stationen i
Marslev om hans literaire Arbeider.

Søndag 26. Følt mig tilmorgen aldeles ilde ikke Lyst til at
gaae; tvang mig selv til at besøge Haarskjæreren og efter
hjemme at have spiist Frokost gik jeg til Barberen, Stuen
var fuld af Gjester, det varede en halv Time før jeg kom
istand. Besværlighed ved at gaae hjem, lagde mig paa Sophaen.
Besøg af Grosserer Moritz Melchior, og medens han
var her Besøg af Grevinde Lili Moltke fra Espe, hun bragte

7) Scherning ɔ: Tscherning 8) Fru Thorsen ɔ: Magdalene Thoresen
16) og] først skrevet som

selv de Bøger jeg havde laant hende; senere kom her Scharff,
som i mange Tider ikke har besøgt mig; han skulde til stor
Middag hos Eckardt, der kom Emil Poulsen med sin Kjæreste
Frøken Næser, dernæst O, Poulsen med sin Søster. (Skrev
igaar paa Billedbogen Mathilde Ørsted har klippet til den
lille Viggo Ørsted.) Middag hos Martin Henriques. / Saae
første og anden Act af Mester og Lærling.

Mandag 27. Gik til Melchiors uagtet det var mig besværligt
en saadan Gigt har jeg i Ryg og Been. Fru Melchior
gneed min Ryg. Besøg af Lucie Castenskjold fra Borreby.
Middag hos Collins, Tybjergs Kone er meget syg efter Barselsengen.
— I Theatret Fidelio.

Tirsdag 28. Aldeles gigtsvag, laae paa Sophaen. Besøg af
en ung Pige Frøken Bloch fra Viig ved Nykjøbing paa Sjelland
hun bragte Hilsen fra sin Moder og Tak for Lykke Peer.
Det var en freidig ung Pige, saa aldeles som vi vare meget
bekjendt med hinanden. Et Brev fra Anton Nielsen for at
erfare om han [eller] Mads Hansen faaer iaar det ankerske
Legat. Hvor var jeg ilde ved at skulde idag ud i Rosenvænget,
saa reumatisk og forkjølet jeg var, men jeg havde lovet
Fru Drevsen det. Her var Fru Valia Lund, Rose Hornemann,
Enkefru Bresdorff. Jeg tog en Vogn derude og kjørte
ind til Byen, indbød Theodor at kjøre; hos Henriques hvorhen
jeg gik medens største Delen af den lange Kong Renés Datter
gik. Jeg hørte Sang af en svensk Officeer og Henriques,
de sang af »Gluntarne«. — I Theatret havde jeg endnu ½9

1) senere] først skrevet med 6) Martin] først skrevet Hen 8) det] først
skrevet der 13) gigtsvag] først skrevet Gik 18) [eller] ms. har er 23) hos]
foran er overstreget elskværdig

en halv Time af »Renés Datter«, saae Balletten Livjægerne
paa Amager. Det er mindre smertefuldt i min Ryg og færre
reumatiske Smerter i mine Lemmer tilaften. Det er nu blevet
Frost, to Grader, men en skarp kold Vind; deiligt Maaneskin
og Stjerneskjær iaften. /

Marts

Onsdag den 1ste. Solen varm og skinnende; jeg hoster
meget og har Rheumatisme i Lemmerne. Besøg af Hr og
Fru Henriques. Billet fra Gade til hans Concert paa Tirsdag.
Ene til Middag hos Fru Ørsted, ret hyggeligt; det er afdøde
Scharlings Fødselsdag Datteren Fru Scharling og Børn vare
hos hans Brødre. Kom hjem og fandt et Brev som underligt
nok bragte mig Angest, ganske uforklarligt. Inde hos Henriques
læste jeg det; Fru........, som nyligt besøgte mig
havde skrevet det; aldeles galt bogstaveret, men saa hjerteligt,
saa begeistret for mig. Pigen Christine sagde, »Her har været
Bud fra den preusiske Minister om at møde hos ham, paa
Løverdag aften Klokken 9«. »Møde!« sagde jeg! »ja eller
komme!« sagde hun. Jeg gik derud, der skal være stort Selskab
hørte jeg, lagde mine Kort. Jeg havde iaften Anfald
igjen af mine Vanviids Phantasier. Var i Casino, jeg fandt
Frøken Larsen nydelig. Den meget roste Farze »Pipi og
Titi«, fandt jeg — ganske net, — ikke mere. Der er ringe Opfindeise

6) Marts] først skrevet Februar 7) Onsdag] derover er overstreget Onsdag
11) Børn] først skrevet Døttre 19) Jeg gik] først skrevet et d, foran er overstreget
Det gjorte

og ringe Lune, man kjender jo Alt forud fra andre
Stykker. Det er koldt i Aften. Sendt Brev til Claussen i
Christiania. Igaar Brev fra Anton Nielsen

Torsdag den anden. Gud har givet mig Phantasi til Digtervirksomhed
men ikke for at blive Galehuus Candidat! hvad
er det dog for fixe Ideer som tidt ryste mig? / Veiret klart
og smukt, men koldt. Skrevet til Anton Nielsen. Middag hos
Melchiors med Bloch. Gik til en Act af Mester og Lærling.
Laae og dorskede hjemme. Gik seent tilsengs, vaagnede og
saae til min Skræk det ene Lys stod endnu og brændte. Det
er aldrig hændet mig før. Var jeg ikke vaagnet hvad kunde
da være skeet. Jeg som til Latterlighed seer efter Ild og Lys,
passer paa hver Svovlstikke. Nei den største Forsigtighed bliver
overlistet ved Tilfældet.

Fredag den 3die. Graat hele Formiddagen; laae paa Sophaen
og dovnede; plaget af fix Idee om Vanvid og Ulykke.
— Sendt Brev til Fru Scavenius. Besøg af Fru Melchior og
Louise. Lidt efter Besøg af Fernanda Henriques. Besøg af
Kammerherre Juul Rusensteen, som bød mig til sig paa
Mandag Kl 12. Opad Dagen Solskin. Middag hos Fru Koch.
Imorgen tidlig reiser Jørgen Kochs Kone og to smaa Døttre
hjem over Land til Randers, der nu kun [er] en Dag-Reise.
Vilde i Casino til »Gringoire«, men følte mig saa træt og gik
til »Jødinden«, hørte 3½ Act; da jeg kom hjem var det som
mit Sindssyge Teppe hævede sig. Den preusiske Gesandt og
hans Frue have indbudt mig hos sig imorgen til stort Selskab.
De ere høist elskværdige Mennesker, tale dansk og i

15) Fredag den 3die.] tilføjet i marginen ud for linierne 15-22, pladsen i teksten markeret
med en streg 27) tale] foran er overstreget have

denne Tid hvor saa mangt et stærkt Udbrud, i det vi ere for
det franske Folk, har han Intet bemærket, ikke som Gesandten
i Sverrig bragt os i Kiv. Han er tilvisse klog og hjertegod;
jeg lider ham og hans Frue. Saa gjerne kom jeg der —
var ikke den ulykkelige Stemning og Stilling hos os og for os.
Jeg har troet ikke at burde afslaae den venlige Indbydelse
af de mig velmenende Mennesker, min Tanke har phantaseret
mig syg over dette Thema, men jeg gaaer derhen. Det er
en Sygelighed i min Sjæl om jeg ikke gik. Om Krig og
Seier bliver / vel ikke talt. —

[Lørdag 4.] I det kongelige Theater anden Debut af
Frøken Schnei, hun traadte op i det gamle Stykke Feiltagelserne
og vandt stort Bifald, hendes Rolle i Fruentimmerskolen
tiltalte og overraskede mig meer. Gik ud til Heydebrandts
slet ikke glad. Jeg talte paa Gangen med Prinds Hans
og flere Damer. Heydebrandt og Frue toge saa venlige mod
mig, de talte kun dansk. Fruen beklagede ikke at have talt
med mig hele Vinteren, takkede mig for Lykke Peer som hun
havde læst i Original. Ministeren præsente[re]de mig for
den amerikanske Gesandt, hvis Familie først nu i Foraaret
kommer herover; han sagde at tog jeg til Amerika, det vilde
blive et Triumphtog i Byerne. Den svenske Minister Beck-Frijs
ønskede at præsenteres for mig; jeg troede at det var
min gamle Bekjendt fra Kjøbenhavn og Neapel, men det var
en Broder der lignede ham, han erindrede at have seet mig
hos sine Forældre paa Børringe i Skaane. — Der var en ung

3) bragt] foran er overstreget fa eller sa 3) os] først skrevet og 11) I] først
skrevet S 19) præsente[re]de] først skrevet præsend 24) men] først skrevet og
26) Børringe] foran er overstreget Børringe

Svensk Barnikov der sang meget smukt. Han og Hofdamen
hos Prindsesse Marie, der er smuk og synger lige saa smukt,
sang flere Nummere. Hun er Wienerinde og har i Wien lært
at synge. Jeg talte [med] Grev Holstein Holsteinborg, General
Sharfenberg (?) Raasløff, den russiske Attaché der udbad
sig min Tilladelse for en russisk Dame at turde oversætte
alle mine Skrifter. Jeg blev til henved / elleve og da jeg tog bort
var jeg saa glad over at have været der; følte al Tyngde om
Hjertet løftet. Heydebrandt og Frue ere høist elskværdige gode
Mennesker som man ret maa holde af; de lyse Menneskehjertets
Glæde ind i Krigens Bitterhed. Grev Danneskjold indbød
mig hos sig til Fredag: »Kongen og Dronningen komme!« sagde
han. Ved Fredericiagade traf jeg Spoervognen og i den
Reinhardt som Jonas Collin hader og siger er en (ulykkelig)
Clemens, hvor man let kan kaste en ond Skygge over et Menneske.
Han var mild, venlig, men jeg har ikke Sind for ham.

Søndag [5.] Smukt Veir som igaar, men jeg har Rheumatisme,
Hoster og harker væmmeligt. Benene ere den gamle
Mands, Tankerne den Unges. I Dagbladet stod en velskrevet
Kritik over Bjørnstjernes sidste Heltedigt; »Gaaer det ikke
strygende, gaaer det ikke fygende«, jeg var aldeles enig med
Manden. Kjørte ud, som igaar, til Johanne Melchior, hvor
Alt er godt og den lille Pige trives. Besøgt Jonna, der var
Classen. Hun spurgte mig om jeg havde været hos Heydebrandts
og jeg svarede ja og udtalte mit varme Sindelag for
Familien. Middag hos Eduard Collin. I Casino og seet
»Gringoire« derfra hen at see »Feiltagelserne«. /

Mandag 6 Graat Veir; opad Dagen Solskin. Til Frokost

16) har] først skrevet hol 28) Graat] G først skrevet M

hos Juul Rüsensteen der var Kammerherre hos Dronning
Marie Sophie Frederikke; han havde flere Optegnelser af
hende Vers og Tanker fra forskjellige Forfattere. Nytaarsvers
fra hende til Kong Frederik VI og fra ham til hende, altid paa
Tydsk og meget tarvelige, som nu kun Børn og Tjenestefolk
have dem. Jeg blev bedet om at læse og læste tre Eventyr.
Gamle Fru Heinen senere Gyldenkrone var der. Juul Rüsensteens
Søsterdatter Frøken Poulsen (Hofdame hos Enkedronning
Caroline Amalie) vartede op og paanødte mig
Chocolade og »Vrøvl«, en Slags Kager vi have. »De er vel
vandt til at bydes den Slags!« sagde hun. Besøgt Baron Beck-Frijs
og Secretairen Grip, som igaar have lagt Kort hos mig;
jeg traf dem paa Gaden uden for deres Huus. Gik til Theodor,
han har igaar moret sig! sagde han. Middag hos Henriques
med Balletmester Bournonville og Frue, han fortalte
at han til næste Aar vilde give en Ballet efter et Motiv fra
mit Eventyr: den standhaftige Tinsoldat. Et Børne Eventyr
skulde Navnet være. Krum skulde være Soldaten og Frøken
Schiold Dandserinden. De skulde begynde som Legetøi,
derpaa stige ind i Verden og gaae mange Prøvelser igjennem,
men i disse vise deres Standhaftighed. / Seet første Act af
Kongs Emnerne. Gik Klokken 8 til Møde om det ankerske
Legat. Paludan Müller og jeg enige om at give den Portion
en Digter skal have, til Tolderlund. Der var Strid hos Malerne
Christensen og Simonsen, den første vilde give det til
Blomstermaler Hammer, den anden til Blomstermaler Balslev;
den første har været i Italien, den anden ikke, derfor stemte
jeg for Balslev, Paludan Müller [mente] vi skulde først gaae

5) kun] først skrevet neppe 19) Schiold ɔ: Scholl 26) Balslev ɔ: Balsgaard

op paa Galleriet og see paa et Billed af hver, jeg meente at
naar der ikke var det fortrinligste af hver kunde dette [ikke]
blive til Afgjørelse. Gik fra Mødet til Bal hos Kammerherre
Hafners; talte med Kronprindsen, Kronprindsessen, Prinds
Hans og Bentheim vare der. Talte med Jonna Stampe, Baronesserne
Bretton fra Vestindien og en Mængde; gik hjem Kl
10½.

Tirsdag 7 meget smukt Solskin. Frokost hos Melchiors.
Det er ikke godt med Johanne Melchior; var hos hende. Hendes
Moder ængstelig. Jeg kjørte med Sporvogn ud i Rosenvænget,
besøgte General Raasløffs, men de vare ikke hjemme,
gik saa ind i Haven til Rolighed. Lænkehunden kjendte mig
ikke igjen og gjøede af mig, det den aldrig gjorte før; fra
Middagen hos Drevsens med Sporvogn ind og i Casino til
Gades Consert, hvor jeg var indbudt af ham og havde Plads
i Administrations Logen. Der var en Varme i det propfulde
Huus, saa at jeg var veed at besvime. Hørte Ossians Ouverturen
og hele Comala, men gik saa bort fra »Elverskud« der
sluttede Conserten. I Kongens Theater saae jeg Divertissementet
La Ventana. Krum dandsede udmærket, men den
unge Frøken Scholl var langt under Juliette Price, som / jeg
her føleligt savnede. Ungdommelig varmt Blod +. Hvilke
Kampe og dog ere disse vistnok latterlige.

Onsdag 8. Smukt Veir. Hoste, Rheumatisme, slet ikke
Bedring som igaar. Besøgte Johanne som havde det lidt
bedre, kjørte derfra med Sporvogn til Volden og tog paa
Rysensteen et varmt Bad; opdagede ligesom en Ringorm tæt
ved Penis, blev ængstelig og gik til Theodor Collin, min Læge,

28) Theodor] først skrevet min

som lo da han saae det og sagde det var Intet. Middag hos
Fru Ørsted med Scharlings og gamle Frøken Kongsløv. Paa
Gaden fortalte Professor Molbech mig at Manzius var af
Theaterdirectionen blevet suspenderet til videre. Jeg kan
ikke tro at de fornuftigviis kunde gjøre det for hans Skrivelse
igaar i Berlings Tidende, Svar paa et Angreb fordi Fruentimmerskolen
ikke gik og den Anvendelse han gjorde af hans
Modstanderes Henvendelse til Linde og Berner at de skulde
have lidt mere Been i Næsen mod Personer der imponerede
dem. (Phister) Idag, paa Veien til Fru Ørsted, kom en
lille Dreng hen til mig og takkede mig for mine Eventyr,
jeg trykkede hans Haand; han fulgte, paa den anden Side
af Gaden et Stykke efter. I Theatret de to første Acter af
den sorte Domino, det gik tørt og tungt hen over Scenen,
Phister, Fru Sødring og Hultmann vare de gode Gamle.
Men Stykket, der er aldeles urimeligt og Musiken ikke /
længer Musik for mig, slog slet ikke an hos mig.

Torsdag 9. Der kom i Dag med Posten et Brev fra Huset
Lüders & Stange, Lübeck & Hamborg, skrevet paa dansk,
de mældte at med Dampskibet Activ var afsendt til mig en
Kasse med Kortevarer 26 ℔ modtaget fra Christian Freygang
i Leipzig. Jeg forstod ikke det Ord Kortevarer, ansaae det
for ikke at kunne være til mig, uagtet Adressen var nøiagtig;
jeg blev som jeg pleier nerveus febril, min Phantasi kom i
Bevægelse, som altid i de senere Dage og Aaringer. Jeg gik
ind til Henriques og talte siden med Moritz Melchior derom,

3) Manzius] først skrevet Mant 6) fordi] derefter er overstreget han ikke spillede
7) han] først skrevet hans 10) dem] først skrevet ham 14) det] først skrevet
St

Henriques sagde at Kortevarer betød Legetøi, Melchior
sagde at det betød Alt hvad man ikke maalte med Alen, det
kunde være Lysestager, Udskjæringer. Jeg fik pludselig efter
min Stemning Ideen at det var noget Ondt, sendt mig fra
Uvenner og nu lavede Phantasien de meest forskjellige Ondskaber.
Jeg følte mig ganske syg og oplivedes slet ikke ved
Middagen hos Melchiors, han lovede naar jeg fra Toldboden
fik Efter[ret]ning om at Kassen var der skulde han indklarere
den for mig. Gik hen i Theatret til Slutningen af Hr og Fru
Møller og til Balletten »Livjægerne paa Amager«. +

Fredag 10. Laae i febril Sveed tilmorgen, følt mig nerveus
og angst for den Ulykke jeg synes bryder ud over mig. Kold
stærk Blæst, saa at jeg havde svært ved paa Gaden ikke at
kastes om (Brev fra Johan Dahl i Christiania om at faae min
Haandskrift til en riig Amerikaner.) Middag / hos Fru Koch.
Gik Klokken 9 om Aftenen til Grev Danneskjold (Staldmesteren)
hvor der var meget stort Selskab, Kongen, Dronningen,
Kronprindsens, Thyra & Jeg talte med en Deel og var
hjemme Klokken lidt over 10. Besøg i Formiddags af Juul
Rysensteen.

Løverdag 11. Melchiors Bud Peter hentede Kassen til mig
paa Toldboden, den var fra Boghandler French og indehold
en smuk Læsepult, me[d] et Billede fremstillende Venøs
Undergang; et venligt Brev sagde mig at han vilde saa
gjerne vise mig en Slags Opmærksomhed. 6 Exemplarer af
»der Glücks Peter« fulgte med. Det var det Hele, og jeg
phantaserede som sædvanlig over Ulykke og Fortræd. Nu
bragte Posten et Brev til en Hr Andersen № 13 i Tordenskjoldsgaden,

23) me[d] ms. har men

jeg maatte løbe med det paa Posthuset at det
kunde komme i de rette Hænder. Brev fra Baronesse Lillienkrone
fød Tutein fra München, hun vilde at jeg skulde give
Haandskrifter og Photographi af mig og fra andre »Berømtheder«,
til Indtægt for de saarede Tydskere; hun send[te]
en trykt Indbydelse med bekjendte Navne, fx: Fru Liebig,
Fru Kaulbach; — havde disse sendt mig Skrivelse, jeg vilde
kunde forstaae deres Sympati og Opfattelse af Sagen, men at
en dansk Dame, der selv i sit Brev søger at bekjæmpe en
Følelse hun dog har at der kunde komme en modsat dansk
Dom om denne Barmhjertigheds Handling, kunde skrive og
sætte mig i en piinlig Stilling, er forunderlig. Middag hos
Henriques. I Theatret første Act af Operaen Don Juan.
Kjøbt 4 Flasker Viin. Brev til Clara Heinke i Berlin. Brev
fra en Kunsthandler / Hübner et Matz i Kønigsberg om de
maatte levere i Farvetryk Billeder til Billedbog uden Billeder.

Søndag 12. Graat Veir dog 6 Graders Varme. Megen
Rheumatisme, gnaven. Var til Frokost hos Melchiors og
Middag hos M. Henriques. I Casino og saae Lystspillet »Politiet«,
hørte derpaa to Sange af den svenske Dameqvartet.
I det jeg gik kom jeg til at støde meget let, næsten kun berøre,
med Stokken en Mand, saa let at jeg ingen Undskyldning
gjorde, men da jeg kom ud fik Phantasien overhaand,
jeg fik igjen en Vanvids Idee jeg er paa Veien til Galehuset
føler jeg. Jeg kom igjen en kort Tid i min gruelige Liden!
jeg maa vist tale med en Læge, men hvilken, een som har
Forstand, der kan lyse ind i mit sygelige Sind. Gik i Kongens
Theater og hørte Slutningen af 2 den og Begyndelsen

14) Clara] først skrevet Ser 28) Slutningen] derefter er overstreget og Begyn

af tredie Act i »den sorte Domino«. Besøg i Dag af Grosserer
Petersen med Frue og Datter fra Odense.

Mandag 13. Varmt Solskin. Mange Tiggere. Febrile Phantasier.
Det er daarligt med lille Sally Melchior stadigt flere
Krampetilfælde; var ude at see til ham. Middag hos Etatsraad
Collins med Valia Lund og Frøken Reimer. I Theatret
til første og anden Act af Feiltagelserne, gik derpaa til
Mantzius s Oplæsning af Holbergs Abracadabra og »Det er
ganske vist«. Det var i Vincents Locale; temmeligt besøgt.
Han læste Holberg godt og mit Eventyr særdeles dramatisk
»Hanen« gav han en for mig ny, characteristisk Carachteer.
Til de to første Acter var Robert Watt der, til mit Eventyr
kom Hr Rosenberg. I Theatret talte jeg med Molbech, han
er i den sidste Tid kommet mig indladende imøde og jeg er
ikke længer geneert i min Tale / med ham.

Tirsdag 14. Varmt smukt Veir. Jeg var som kogt tilmorgen
og maatte klæde mig om til det bare Skind, som jeg stod kom
Thomas Lange, som jeg da maatte bede om at gaae et Qvarteerstid
bort. Han havde af Jerichau hørt at Digterlegatet
var givet bort og det til Een som Jerichau aldrig havde hørt
nævne, jeg sagde ham da at det var Tolderlund og Lange gik
ind paa at for ham, der havde søgt 4 a 5 Gange maatte han
vige. Sendt Brev til Hr French i Leipzig. Middag hos Drevsens
i Rosenvænget; kom med Sporvogn hjem halv 8, klædte
mig om til Kronprindsens Bal og gik da først ud i Casino
og saae det halve af første Act af Studenterkomedien Kjærlighed
og Statistik af Helms, den jeg kjendte fra Studenternes
Forestilling. Kl 9 hos Kronprindsen, i de elegante Sale, Damerne

1) af tredie] foran er overstreget af 11) Carachteer] først skrevet Ch

i smukke Toiletter. Fru og Frøken Bretton godt klædte.
Det er i Dag Worsaaes Fødselsdag, gratulerede ham. Klokken
¼ over ti gik jeg allerede hjem hvor Pigen Christine sad
i min varme Stue og ventede mig i den Tro jeg kom efter
Port-Lukningen.

Onsdag 15 Regnveir. Henrik Stampes Fødselsdag, gik til
ham, han laae med Igler paa Tandkjødet. Da jeg vilde gaae
havde een af de besøgende Damer taget min Paraply og jeg
maatte laane den efterladte, der aldeles ikke ligner min. Lille
Marie Henriques lyksalig da hun iaften skal første Gang i
Theatret der gives »Alferne« og Bournonvilles nye Ballet
Livjægerne paa Amager. Jeg blev i Theatret hele Aftenen
for at see hendes glade Ansigt og nikke op til hende. I Mellemacten
bragte jeg hende Kager. Jeg hører nu at Mantziuz
imorgen løses fra sin Dispensation / uden Irettesættelse & —
Nu vil han, fortælles der, lægge Sag an mod Directionen
fordi han har tabt i feu ved de Aftener han ikke kom til at
spille. Lille Marie græd da »Marie« kyssede Alferne til Farvel
og drog hjem. Sneeveir.

Torsdag 16. Vandet i Rendestenene og paa Gaderne frosset
til Iis; Solskin og Blæst. Jeg føler stærk Rheumatisme i
Lemmerne og Mathed; mit Hoved angrebet. — Middag hos
Melchiors sammen med Billes, Jønckes og Bloch, samt den
unge Carock der reiser til London for at søge Ansættelse
som Ingenieur. Gik hen til Theatret men opgav at gaae ind,
mødte Maleren Simonsen der takkede mig fordi jeg, som han
sagde, ved sidste Møde om det anckerske Legat havde »gjort
Udslaget« for hans Candidat Blomstermaler Balsgaard.

14) Mantziuz] først skrevet Mantiuz, M først skrevet Di

Fredag 17. Solskin men kold Blæst; bragt Fru Collin en
udsprunget Kastaniegreen. Var hos Baron Stampes for at
høre om min Paraply, som i forgaars forsvandt der, mens jeg
var inde i Stuen. Besøgt Eckardt som ligger til Sengs med et
Sæbeplaster paa Brystet for sin Forkjølelse. (6 Flasker Viin
hos Mønster.) — Middag hos Fru Koch med hendes Broder
Commandeur Peter Wulff, hans Kone og yngste Datter. Da
jeg gik hjem var jeg saa træt at jeg opgav at gaae i Casino til
Statistik og Kjærlighed. Heller ikke den sorte Domino lokkede
mig. Jeg var saa mat og øm i Benene at jeg ikke engang
gik ind til Henriques, hvor jeg dog hver Aften havner, om kun
nogle Minutter. Hjemme fandt jeg fra Frøken Brandes, hendes
nye Bog »Lys og Skygge«. Imorges blakket Vand til min
Kaffe, det har været Melk i Kanden svarede Pigen Christine. /

Løverdag 18. Graat og koldt. Stampes Tjener bragte mig
min Paraply, Enken Fru Margrethe Grooth havde da taget
min Paraply og ikke sendt den tilbage før der nu gjortes
Spørgsmaal om den. Hendes var tyndstilket og med et bøiet
Greb, min stor og med tykt Skaft og aldeles lige, hun maatte
kunde have følt sin Feiltagelse om hun ikke havde seet den.
Frokost hos Melchiors Breve fra Vestindien, der slet ikke
vare saa gode med Hensyn til Annas Befindende. Middag
hos Moses Melchior, han var venlig og i Humeur. Til Aften
et Par Minutter i Theatret og saae de første Scener af
Qvækeren og Dandserinden. —

Søndag 19. Koldt og ubehageligt. Løb til Lose og derfra til
Erslevs for at faae Billet til Fru Gerlachs Middags Consert

6) Middag] foran er overstreget I samt et par ulæselige bogstaver 19) hun] først
skrevet at 25) Qvækeren] først skrevet Qvægeren

i Dag Kl 1. Fik saa Billet ved Indgangen. Hr og Fru Melchior,
samt Jomfruen taget til »Rolighed«, Jomfruen havde
taget Spiiskammernøglen med, Louise meget kjed af ikke at
kunne bringe ordenlig god Frokost. I Concerten sad jeg ved
H. P. Holst og Niels Gade. Erneste Holst nu Fru Christophersen
sang med sin Mand en Serenade af Rosini, Concerten
ente med Finalen af Norma sidste Act. Fru Gerlachs Stemme
lød kraftig og reen. Middag hos Henriques med Hr og Fru
Melchior, Luise og Hegg. Vi fik Østers og Kapun. Der var
livligt, jeg gik derpaa over i Theatret og saa den første Halvdeel
af »Alferne« derpaa hjem.

Mandag 20. Solskin. Brev fra Otto Scavenius paa Basnæs.
Frokost hos Melchiors. Besøgt Eckardt som ligger forkjølet
tilsengs i flere Dage. Conferensraad Drevsens Fødselsdag,
derfor til Middag i Rosenvænget. Linds og Stampes vare der.
Stampe udbragte Drevsens Skaal, jeg havde tænk[t] paa
at gjøre den men nu forandrede jeg ikke det tænkte, sagde
det og slog om til en Skaal for hans Frue. Theodor lidt overstadig,
fortalte paa Hjemveien et Eventyr han havde igaar
hjemme. I Theatret / seet første Act af Farinelli, Molbech
ret indladende. +

Tirsdag 21. Fæl Slimhoste om Natten og om Morgenen.
Ret varmt Solskin. Bragt Reitzel Opskriften paa de to Bind
(illustrerede ved Frøhlich) nye Eventyr og Historier, disses
Ordning og at han kunde see hvilke der endnu savne Illustration.
Besøg af Frøken Plesner, som tager paa Landet.
Brev til Otto Scavenius paa Basnæs. Besøgt Frøken Brandes,

9) Hegg] først skrevet Heck 14) Conferensraad] først skrevet Etatsraad
17) ikke] tilføjet over linien 19) et] først skrevet en

som har bragt mig sin nye Bog: Lys og Skygge. Middag hos
Collins. Var i Theatret [til] to Acter af den sorte Domino,
morede mig ikke. Gik saa Klokken 9 til Moltke Bregentveds
hvor der var stort Bal. Værelserne rige med Malerier, Trappen
pyntelig med grønt og Blomster, Kongen Dronningen,
Prindsesse Thyra, Kronprindsen og hans Gemalinde vare der
ligesom Prindsesse Marie og Datteren Hildegarde (?) Prinds
Bentheim og Hans. Kongen rakte mig Haanden, spurgte
om jeg ikke kom fra oldnordisk Selskab, der skulde han have
været. Kronprindsen trykkede min Haand og vi talte om
Rædslerne i Paris og Hvad der kunde skee. — Den gamle
Grevinde Holck født Danneskjold, én simpel jævn Skikkelse
men med Fornemhed, talte jeg ikke med, vi hilsedes kun,
hun er bestemt fornem og dum. Talte med Overceremonimesteren
Oxholm han var ved at forsvare Cumenismen, det
at dele Formue med Enhver, han meente det ikke, eller jeg
forstod ham ikke. Grevinde Holck kom og bad mig skrive et
Eventyr til en Festindbydelse hos hende for Jerichaus i Anledning
af deres Sølvbryllup. (naivt). Talt med den preusiske
Minister og Frue, Grev Beck-Frijs, Fru Wickfeldt søgte mig
da jeg halv 11 vilde smutte bort. /

Onsdag 22. Varmt Solskin. Megen Gigt og Astma. Brev
fra Fru Koch at Vilhelm Bissen for flere Maaneder siden
havde taget Formen af min Buste, som hans Fader havde
gjordt og strax sendt een til Studenterforeningen. Jeg gik
derover for at høre om det var Tilfældet; jeg fandt ingen
Senior, men min gamle Buste, jeg troer af Strambo, stod i Senoriats
Værelset, jeg gik op og saae at Bissens stod der og
hørte af Gjedde at den havde staaet der i lang Tid, jeg havde
ikke betragtet den og var saaledes uvidende derom og [havde]

ikke bragt Bissen min Tak. Hos Melchiors var hverken Fruen
eller Louise, jeg spiiste da uden videre Frokost med Hägg,
paa Jomfruens Opfordring; han spillede en Deel for mig af
Vagners Tristan og Isolde, som hverken han eller jeg syntes
om. Tog med Spoervogn ud til Johanne hvor Sally igjen har
havdt Krampe Tilfælder i nat, traf der Fru Melchior. Som
slaaet i alle Lemmer. Middag hos gamle Fru Ørsted, derpaa
i Theatret til Munchs Drama: Moder og Søn, det blev udmærket
spillet af Wiehe, Fru Eckardt og særligt Frøken
Nielsen, jeg fik Taarer i Øinene, men Stykket, uagtet sit
digteriske Sprog er ikke af stor Betydning, og gjentager sig;
Alt hvad man i første Act seer fortælles i anden. — I Lotteriet
som trækkes i Dag kom ikke mine Nummere, dog det var de
lavere der toges i Dag de høiere komme imorgen, men naturligviis
uden at jeg bliver den Vindende. Lotteri er Narreri. /

Torsdag 23. Mit Uhr stod i Nat, kom derved tidligere op,
ringede forgjæves, Pigen gnaven; hun skulde igrunden gjøre
Undskyldning. — Smukt Solskinsveir. Frokost hos Melchiors.
Hägg gaaer aldeles op i Musik, men er for hensynsløs til Familien,
viser Mangel paa Tact og den vanlige Høfligheds
Maade. Han er ikke til at faae til Frokostbordet, reiser pludseligt
fra dette: jeg har spiist! er Alt hvad han siger, ikke det
sædvanlig[e] Tak! jeg har spiist, og saa trompeter han med
Munden lydelig sine Phantasier. Fru Melchior talte venligt
om ham til mig, i det hun saae i ham et usædvanligt Musik-
Geniet. »Af et andet ungt Menneske taalte man jo ikke
dette!« — Lidt opdrages skulde han dog. — Stille Middag

3) han] først skrevet kj 12) I Lotteriet] først skrevet Torsdag 23 20) viser]
først skrevet man 21) Han] først skrevet Reiser 26) ungt] u først skrevet M

understøttedes disse, det var et interesant Foredrag.
Da jeg kom gik jeg ind i Senoriatet, hvor Høedt og de Alle
toge venligt mod mig og med dem fulgte jeg op ad Vindeltrappen
og en Stol blev givet mig foran Talerstolen. Klokken
blev ½11 før jeg kom hjem.

Søndag 26. Varmt Solskin men Blæst; slemme reuhmatiske
Smerter over Krydset og i Brystet, ned i Laarene. Gik
Klokken 12 i Casino til den af Busch arangerede Consert,
hørte Ouverturen til de to Dage og det første Chor af Stabat
mater. (Sad paa Bænk med Fru Castonier og hendes yngere
Døttre.) Gik Kl eet og gratulerede Frøken Adler til Confirmation,
der paa hen til Melchiors og gratulerede Carl
Melchior, spiiste saa som min Frokost deres Middag ½2 og
mødte paa Gaden Enken efter Carl Bagger som kjendte og
tiltalte mig. Middag hos Kongen, der [var] meest kun den
kongelige Familie: Kongen, Dronningen, Arveprindsessen,
Kronprindsen og Gemalinde, / Prindsesse Marie og hendes
Datter, Prindserne Hans og Valdemar. Der blev sagt mig
at jeg skulde føre Prindsesse Tyra tilbord. »Jeg skal have
den Glæde!« sagde hun. Der var sagt mig at jeg skulde følge
efter Grev Daneskjold, og naar han gik til Høiere Side jeg da
til Venstre. Jeg fik saaledes Plads mellem Prindsesse Thyra og
Arveprindsessens Hofdame Kammerherreinde Rømling. Før
vi gik til Bords talte Kongen og Dronningen meget med mig.
Jeg underholdt mig ved Taffelet meget med Prindsesse Thyra,
Kronprindsens drak et Glas med mig, strax efter tog Kongen
sit Glas, saae hen til mig tre Gange, jeg troede ikke det gjaldt

1) et] først skrevet en 6) slemme] derefter er overstreget rehu 22) Prindsesse]
først skrevet Prinds 26) drak] d først skrevet t

mig, da sagde Thyra, min Fader vil vist drikke et Glas med
Dem, han har seet her hen. Efter Bordet talte igjen Kongen
og Dronningen med mig, lige saa Prinds Hans, Prindsesse
Hildegard (Maries Datter) og Kronprindsen. Jeg følte mig
særdeles feteret. Vi talte om Begivenhederne i Frankerige
om Buschs Concert og Fru Gerlachs, om Confirmationsfesten
idag hos Melchiors og Henriques, om Fru Jerichau
som er i stor Gunst hos Dronningen. Klokken lidt over 7 gik
jeg hen i Theatret for at hvile lidt, Mantzius var ikke traadt
op i sin Rolle, Schram udførte den. Gik saa til Moritz Melchiors
Klokken 8; der kom snart efter mig en stor Mængde
Gjæster. Efter Klokken 9 kom jeg til Henriques hvor der
ligeledes vare Mange. Henimod elleve fik vi Mad, jeg slugte
i en hast noget og drak Viin, / Klokken slog elleve, jeg
skyndte mig afsted da ved det Klokkeslet og lidt over min
Port blev lukket, da jeg kom ned i Henriques Port var denne
lukket af, jeg maatte op igjen ringede og ringede, jeg trængte
Døren op og i Overtøi stak Hovedet ind i Spisestuen og
raabte paa Sidse der skulde lukke mig ud. Niels Gade kom
med leende Ansigt og rakte mig sin Uhrnøgle, om ikke denne
kunde lukke op. Jeg kom hjem betids og var iseng ved Midnat.

Mandag 27. I Nat har jeg sovet meget lidt, hostet og harket;
Klokken blev vist over tre før jeg lukkede Øinene isøvn;
sov uroligt og med Drøm paa Drøm. Da jeg kom op var det
en graa, kold Dag; jeg tog min Frokost hos Henriques og Middag

2) talte] derefter er overstreget jeg 6) Buschs] først skrevet Con 6) Confirmationsfesten]
først skrevet Me 18) Overtøi] først skrevet helt 21) Midnat]
først skrevet Midd

hos Eduard Collin. Besøgt H. P. Holst og givet ham Brev
til Georg Brandt i Amsterdam; raadet Fru Holst at overtale
sin Mand til at opgive sit Besøg i Versaille der under disse
Tidsbegivenheder kan være høist farligt. Lagt Kort hos Kammerherre
Haffners og Moltke-Bregentved. I Theatret saae
jeg første Act af »Moder og Søn«. +

Tirsdag 28. Solskin, men koldt stormende Veir. Jeg er meget
rheumatisk, overtil øm og svag ned i Benene, saa at jeg har
Besvær ved at gaae. Hos Melchiors hørte jeg at Hr Moritz
Melchior reiser imorgen til London. I Theatret forkyndte
Plakaten Operaen Faust, det blev forandret til »Lohengrin«,
derpaa til Iphigenia i Aulis og endeligt til »Villars Dragoner«.
Hos Drevsens i Rosenvænget, kjørt med Spoervogn til
Høibroplads og sagt Melchior Lev vel, hans Broder, Docteren,
kjørte mig til Theatret, / hvor jeg saae halvanden Act
af »Bournonvillars Dragoner« som Folkevittigheden kalder
dette Stykke. Da jeg kom hjem var min Naboerske Kammerherinde
Wind reist, hun havde [hverken] lagt Kort eller
givet Hilsen, og da hun kom gav jeg Kort til hende og Søn,
har meget tidt lukket op for hendes Besøgende. Hun hører
saaledes ikke til dem der har nogen Slags Opmærksomhed
eller Velvillie for mig; mine tidligere Naboer vare alle opmærksomme.
Jeg fandt det uhyggelig at ligge ganske ene
i hele Etagen, men hørte af Pigen at hun var fløttet ned.
Blev jeg syg eller noget stødte til havde jeg ikke et Menneske
at kunne kalde paa. Fru Ørsteds Fødselsdag. Glemt det.

Onsdag 29. Med Morgentoget reiste over Land til London
Morits Melchior og Gerson Melchior, den sidste gaaer fra

10) forkyndte] først skrevet var

Engeland til St Croix. Fru Melchior og Sophie Melchior
fulgte dem til Roeskilde og de to Damer saae da Domkirken
og Begravelserne og vare her hjemme igjen til Frokost. Min
Hoste er lettere men i Ryg og Been virker det. Indbydelse af
gamle Grevinde Moltke fra Espe at spise hos hende imorgen
men jeg tog ikke derimod da jeg skal til Melchiors. Besøgt
Hartmanns, de vare igjen afsted i Roeskilde. Besøgt Eckardt
der var bedrøvet for Scharff som gik formeget paa »ungarsk
Qvadrille«, (det er et Viinhuus i Tordenskjoldsgade) her har
Vilhelm Wiehe ført ham, her super han med Jastrau, Meyer
og Carl Price. S: øver sig ikke er doven og bliver feed og
tung. / Middag hos Fru Ørsted og da ved at see de mange
Blomster gik det op for mig at det havde nyligt været hendes
Fødselsdag; jeg hørte nu at det var igaar. Gik fra hende hjem
og blev hele Aftenen i min varme Stue.

Torsdag 30. Koldt men Solskin, jeg har Gigt i Knæledet
saa at det smerter at gaae, Gigt i Ryg og Bryst; føler mig
meget lidende, tvang mig imidlertid til at gaae, fik Indbydelse
hos Moses Melchior, troede det var i Dag og tog da
derimod eftersom der stod i Indbydelsen »de komme fra
Høibro«. Jeg havde læst feil det var imorgen. Jeg gik da
til Fru Koch, neppe var jeg kommet ind i Stuen før Tjeneren
mældte at der var Een udenfor som vilde tale med mig. Jeg
aabnede Døren og saa var det den unge Tigger som flere
Gange har forfulgt mig lige ind i Collins Gaard og til Fru
Jerichaus Dør, uagtet jeg har sagt ham at jeg ingen gamle
Klæder havde og gav ham ikke; han satte Foden lige ind
i Stuen. »De gav mig en Gang nogle Klæder« — sagde han.
»Hvor tør De forfølge mig ind i et fremmet Huus. Jeg boer
jo ikke [her]. Vil De øieblikkelig see at komme ned af Trapperne!«

— saa gik han men jeg var ganske afficeret ved denne
collosale Paatrængenhed. Næsten maa jeg troe at Mennesket
er gal! — Fik hos Reitzel for 1ste Bind illustrerede Eventyr
og Historier 1200 Rdlr. Satte de otte hundred i Sparekassen,
og betalte derpaa min Skrædderregning. Dronningen
af Sverrig er død i Formiddags. Middagen tilbragte jeg hos
Fru Melchior og var et Øieblik i Theatret til den sorte Domino
som gives kjedeligt. Brev fra Claussen i Christiania. /
Fredag 31. Skylregn. Den amerikanske Attaché ledsaget af
en Præst Carrø, var at see paa Værelser, Frøkenen førte dem
ogsaa ind at see mine. — Sendt Brev til Johan Dahl i Christiania,
deri to af mine Haandskrifter han har ønsket til en
Hr Alfred Clark i New York. — Middag hos Moses Melchior
med Fru Dorthe Melchior, Luise og Hägg, Baronesse Bretton
med Datter, Meyers & — Moses er en underlig Fyr, der blev
han igjen gnaven fordi jeg sagde at Carl Melchior havde seet
saa godt ud paa Ballet i sin nye Comfirmanteskjole. Jeg havde
det fra Fru Henriques. Moses udbragte derimod venligt en
Skaal forud for min Fødselsdag overmorgen. Gik i Theatret
og saa to [A]cter af Feiltagelserne. Til Aften smukt klart Veir.

April.

Løverdag den 1ste. Klart smukt Veir, med stærk kold
Blæst. Et langt rart Brev fra Fru Lund i Rom; et andet med
tydsk Udskrift »Herrn Andersen«, som jeg syntes bar fransk

20) Feiltagelserne.] derefter er overstreget Den amerikanske Attache 20)
klart] først skrevet Vei

Mærke (men det var hollandsk saae jeg senere) og ikke var
frankeret tilstrækkelig, saa det skulde betales med 14 Skilling
viiste jeg bort da der hverken stod H.C. eller Etatsraad eller
Digter, jeg antog at det ikke var til mig, senere kom igjen de
taabligste Phantasier om hvad Indholdet kunde være,
at der laae maaskee noget ondt deri. Disse Griller som imellem
komme i min Hjerte naar der viser sig det Mindste der
er uklart; opad Dagen kom Postbudet igjen og bad mig i sin
Principals Navn at aabne Brevet; det var til mig fra en Dame
i Harlem Clara van der Poll; hun vilde udtale sin »Beundring«
for min »Genius«. Kjøbt 6 Flasker Viin hos Mønster.
Frokost hos Melchiors. / Middag hos Eduard Collin. »Vil De
spise hos os paa Lørdag havde Fru Jette Collin sagt, vi vaske
paa Mandag«. Jeg kom uden Anelse om at hun og hendes
Mand havde arangeret den Dag i Dag forud min Fødselsdag,
til Fest, Confererensraad Drevsen og Kone, Lind og Kone,
vare der og Theodor mødte festklædt med hvidt Halstørklæde,
Eduard udbragte min Skaal i det vi skulde reise os
fra Bordet. Gik i Casino hvor Fru Hagen (Amalie Price)
gav sin første Gjesterolle efter sin ulykkelige ødelæggende
Sygdom; jeg saae ikke de mange Ar hun skal have i sit Ansigt,
men ældre var hun blevet. Comediespillet det sædvanlige
jevne og Stykket: En Tantes Ideer kjedsommeligt,
jeg holdt kun en halv Time ud og gik saa. Fru Hagen blev
modtaget med Blomsterbouquetter, og stor Venlighed. — Var
hos Henriques og fandt hjemme som Hilsen paa min Fødselsdag
imorgen fra Fru Melchior og Fru Henriques en smuk

2) det] d først skrevet j 7) komme] først skrevet kommer 16) til] først
skrevet so

Opsats til at lægge paa Hylde Bøger og Musik, dertil en stor,
smukt blomstrende Kala, fra Fru Melchior. Brev fra Claussen
i Christiania med Digt, som Tak for den ham sendte illustrerede
Eventyrbog. — Mit Hjerte opfyldt af Tak til Gud
for alt det mig forundte Gode i dette henfarne Krigens blodige,
forfærdelige Aar. Mine Digtninger Lykke Peer og det
første Bind af de ved Frøhlich illustrerede Eventyr have givet
mig 2200 Rdlr, jeg har dog iaar bestilt saa lidt. /

Den 2den April. Saa er jeg da 66 Aar! allerede iaftes da
jeg kom hjem stod i min Stue en tre Etages [Etagère] til at
lægges Papirer og sætte Nips paa. Tidlig før jeg kom op var
de to smaa Castenskjolds fra Christiansborg med en Urtepotte
fuld af Nilleconvaller og Violer, fra Fru Blom en af
Træpinde og Grankogle[r] dannet sexkantet Blomsterkasse
med et heelt udfoldet Bøgetræ og Skovbund, ɔ: hvide og
blaa Violer, Nelliconvaller. Lille Marie Henriques bragte
mig ogsaa en smuk Blomst. Digteren Møller (Søn af Ludvig
Møller Historikeren) med Kjæreste et deiligt stort Rosentræ.
Juliette Price sendt mig Blomster. Fru Melchior en deilig
blomstrende Kala. Fru Collin Violer, Fru Nyrop kom selv
med sin Bouquet ligesaa Hartmann, flere Blomster fra Ubekjendte.
Generalinde Raasløv med Datter bragte mig en
Kasse Thee fra China. Hägg en Glas Papirstrykker med
Thorvaldsens Billede. Carl Bloch en Rose. Besøg hele Dagen
af Reitzel og Fru[e], Jonna Stampe og Fru Drevsen. Fru
Ness. Frøknerne Rossing som ogsaa have sendt en Bouquet.

14) Crankogle[r] ms. har Crankoglet 16) Henriques] vistnok først skrevet
kom 17) Digteren Møller ɔ: Sigurd Müller 23) Thee] foran er overstreget
chines

Professor Høedt og Axel Fredstrup. Fik Telegram fra Melchior
i London, fra Brandt i Amsterdam, Fru Serre i Dresden
og Grevinde Holstein-Holsteinborg. Besøg og Bouquet af Fru
Bille. Besøg af Digteren P. Hansen; af den unge Mand i
Reitzels Boglade. Iaftes var Consert i Studenterforeningen,
flere bleve til efter Klokken 12, nu er det den anden April
blev der sagt, det er Andersens Fødselsdag og de klinkede
foran min Büste og udbragte et Hurra for mig. Besøg af
Edgar Collin. / Professor N. V. Gade. Byfogeden Christensen.
Viinhandler Mønster. Hos Fru Melchior spiiste jeg Frokost,
Moses og Jette Melchior vare med og Hägg. Moses
sendte sex Flasker Viin (3 Portviin 2 Marsala og een
Kap-Viin) Klokken var fem da modtog jeg Telegram fra
Fru Scavenius paa Basnæs. — Klokken 6 gik jeg ind til Henriques,
der ½ Time havde ventet paa mig, Jeg førte Fru
Henriques til Bordet og havde paa venstre Side Fru Melchior.
Henriques udbragte min Skaal og jeg sagde i min
Tak at jeg var et Lykkens Barn, altid vare Menneskene
komne mig deeltagende imøde og efter som Gud kaldte de
ældre til sig, voxte en ny Kreds som lige saa trofast sluttede
sig til mig. Redacteur Bille udbragte en Skaal for mine ældste
Venner, som havde forstaaet at trænge ind i mig og forstaae
mig, nu var det saa let for de nye tilkommende. Adler talte,
men Høedt var aldeles taus. Moses Melchior var der og meget
livlig. Resten af Aftenen tilbragte jeg i Theatret, jeg kom
midt i første Act af Operaen Don Juan og blev den ud.
Hjemme en stærk Duft af Blomsterne.

Mandag 3 April. Telegram fra Kars og Frue ovre i Jylland,

1) Axel] A først skrevet F 12) 3] først skrevet 2

det skulde være indtruffet igaar. En Karl bragte mig fra Fru
Scavenius paa Basnæs en særdeles smuk Bouquet med Myrter
og store Roser, den skulde have været til mig igaar. Jeg
forærede den til Fru Henriques som var henrykt over den.
Brev og Udklipning fra Frøken Heinke i Berlin. Sendt Brev til
Anna Bjerring i Aalborg. Aflagt / Besøg hos Etatsraadinde
Blom og takket for det deilige Bøgetræ, ligesaa hos Etatsraad
Meldal, der iaftes sendte mig Lykønsknings Skrivelse. Var lidt
inde paa Udstillingen der synes meget riig og god. Indbydelse
til Musikforeningens Concert imorgen hvor Hartmanns Musik
til min Foraarssang i Lykke Peer første Gang skal afsynges.
Jeg hoster i Dag meget og seer udtæret ud. I Theatret
Qvækeren og Dandserinden. Balletten Et Folkesagn, Mathilde
Price første Gang Hovedrollen, jeg saae de to første
Acter. Middagen hos I. P. E. Hartmann. Kold Blæst, men
Solskin +

Tirsdag 4 Bedre Veir. Ikke rask. Middag hos Melchiors
paa Høibroplads, om Aftenen til Musikforeningens Consert
i den lille Sal, der gaves for første Gang Foraarssangen af
Lykke-Peer, som Hartmann havde sat et høist malende
Acompagnement til, den gjorte megen Lykke. Jeg var indbudt
til en god Plads paa anden Bænk foran, men da der var
propfuldt vovede jeg ikke at indtage [den], jeg havde ellers
siddet i Angst for at faae ondt og ikke at kunne komme ud;
jeg fik nu Carl Melchiors Plads paa bageste Bænk henimod
Vinduerne og selv her syntes jeg at være langt fra Døren, jeg
følte mig meget nerveus og gik efter Foraarssangen var sjunget
og hen i det kongelige Theater, til Begyndelsen af et
Reise-Eventyr. Idag hos Dr Voss som tog Viinstenen af mine
tre hele Tænder.

Onsdag 5. Opdagede tilmorgen at Guld Krogen som holdt
Tænderne fast var gaaet af; jeg maa have sunket den, og
spids til at stikke er den, sagde det til Dr Collin, / som
meente der var Intet at gjøre, han havde engang sunket en
Knappenaal og ikke lidt Skade. Jeg spurgte Tandlægen Voss,
han forsikkrede at jeg aldeles ingen Skade vilde have deraf.
Sendt Brev til Fru Serre i Dresden. Det er i Dag et stormende
Veir med svære Haglbyger. Da jeg i Formiddags
kom ud fra Studenterforeningen blæste ned paa Fortouget
fra Huset lige over for to store Teglplader af Taget, de
sprang i mange Stykker, var jeg kommet paa den Side var
jeg dræbt. Middag hos Fru Ørsted med Fru Scharling og
Børn, samt Datterens Forlovede Hr Boye Lærer ved Skolen
i Herlufsholm. Gik hjem og blev hele Aftenen fra Kl 6 i min
Stue. Pakket forskjellige Ting ind, det har jeg alt for et Par
Dage siden begyndt paa.

Torsdag 6. Solskin men koldt. Ikke i Humeur; Fornemmelser
i Maven; tænkt paa Døden; den bliver mig tænker
jeg vis i dette Aar. Sendt Brev til Grevinde Holstein paa
Holsteinborg. Middag hos Melchiors der vare Breve komne
fra Børnene i Vestindien og fra Melchior i London, Frøken
Carrock og hendes Broder vare der, Tetens, Nathan Melchior
med Kone og Datter. Jeg gik hjem til min Eensomhed
lidt efter 7. Iseng Klokken 11.

Fredag 7. Graat koldt Veir. Ingen Aviser fordi det er den
stille Uge. Foræret Pigen Kirstine Billet til Udstilling. Været
hos Johanne Melchior første Gang efter hendes Barselseng
og seet den lille Pige. I Morges blev bragt mig et blomstrende
Rosentræ med et Vers til fra en lille Pige, der var lagt Smaakringler
Druer og et Æble ved. Besøgt Collins, de vare meget

forstemte ved Budskabet at deres Nabo ved Ellekilde ude i
Hellebek havde igaar i Sneestormen mistet to / af sine Sønner
paa Havet, den tredie Søn blev frelst. Sendt Henning
Hornemann en Mængde forskjellige Brevmærker (60). Middag
hos Fru Koch; hvor er hun, Børn og Børnebørn dog
elskelige mod mig. Altid ved Maaltidets Slutning giver hun
mig Kager at uddele til de Smaa: Ven Andersen kalde de
mig. Naar jeg siger Tak for Mad, siger hun Tak fordi jeg kom.
Gik til Henriques hvor jeg traf Juliette Price og hendes Broder
Valdemar, Musiklærer Lund & blev der til Klokken 8, sidder
nu i min varme Stue ved Aftensmad og et godt Glas Viin Moses
Melchior gav mig paa min Fødselsdag. I Eftermiddag Besøg
af Scharf. Pigen Christine Billet til Udstillingen.

Løverdag den 8de. Kong Christian den Niendes Fødselsdag.
Der flages næsten i alle Gader. Tilmorgen fik jeg Brev
fra en gal Pige i Skjelskjør. Jonas Collins Fødselsdag, lovet
ham en Billet til Theatret naar han selv bestemmer. Læst
i Avisen at Comtesse Agnes Frijs er død i Udlandet. Pakket
en Deel af mine Bøger ind til Fløtning. Mange Tiggere. —
Koldt Veir. Frokost og Middag hos Melchiors. Hjemme lidt
efter syv.

Søndag 9. Paaskedag. Smukt Veir. Indbydelse til Hartmanns
imorgen Middag, men Fru Collin vilde ikke slippe
mig hun havde indbudt Fru Neess paa mig. Søgt forgjæves
Fru Scavenius som kom her til Byen igaar. Frokost hos
Melchiors. Besøgt Eckardt. — Middag hos Henriques; gik
tidlig hjem, som jeg sad ved den tændte Lampe ringede det.

5) hun] derefter er overstreget og 5) Børn og] først skrevet Børnene 24)
Neess] først skrevet Nees

Peter Koch var tilfældigt gaaet Feil, han vilde ind til Tandlægen
og traf nu mig.

Mandag 10. Iis paa Vandet, men varmt Solskin. Middag
hos Collins, sammen med Fru Ness, Fru Valia Lund, & I
Theatret seet Aprilsnarrene og kjedet mig der ved. Det er
ækelt at see den lille Tøs Thrine og den fede Hans Mortensen,
saa Begyndelsen af Livjægerne paa Amager. /

Tirsdag 11. Koldt Veir; kjørte med Sporvogn ud til Conferensraad
Drevsens, der var til Middag Astrid og Christine
Stamme, nei hvor Astrid snakkede ung Pige Snak, loe ideligt,
men hun var deri som et Barn. I Theatret efter mange Aars
Hvile Valgerda, hvori den lille Schnell havde sin tredie Debut,
hun var nydelig og gjorde Lykke. Stykket tog sig godt ud, det
var ikke forældet, som flere af Vaudevillerne nu ere, he[r]paa
fulgte »Liden lürsten«. Huset var udsolgt paa Gallerilogen
nær.

Onsdag 12. Koldt og derpaa Regn og Rusk. Hos Henriques
er Jomfruen blevet forlovet med den Mand som gaaer
deres By-Ærinder. Følt mig ilde hele Dagen, Humoridal og
Rheumatisme, Hede nede i Brystet. Gik til Fru Ørsted efter
Sædvane, men havde glemt at forrige Onsdag var blevet sagt
mig at de i Dag skulde ud til Middag i Anledning af Nicolai
Ørsteds Kones Fødselsdag der feires hos hendes Forældre,
jeg gik da Klokken 4 til Melchior, Fruen og Louise vare
ude jeg blev hos Sønnerne og Hägg (han har i Dag Feber)
Klokken slog 5 før Fru Melchior kom [hjem], vi spiiste og
jeg gik i Casino hvor Brosbølls nye Skuespil i 4 Acter: Fortabt

10) Stamme ɔ: Stampe 26) Klokken] først skrevet Klog 26) [hjem] ms.
har jeg

blev givet første Gang, jeg saae de tre første Acter. Besøg af
Grev Lerche.

Torsdag 13. Føler mig noget bedre, gik for tredie Gang paa
Udstillingen og saae nu alle Stuerne. Iforgaars skrev jeg Cantaten
til Melchiors Sølvbryllup og leverede den til Componisten
Hägg. Drak Chocolade hos Conditoren og var om
Middagen hos Fru Melchior, der var Baronesserne Bretton,
Collin-Lund, Tetens &. Jeg havde Besøg af Excellensen
Grev Holstein til Holsteinborg. Imorges fik jeg / Brev fra
hans Datter Comtesse Bodil. Om Aftenen i Theatret til
Coliche og de to første Acter af: Et Folkesagn.

Fredag 14. Brev fra Moritz Melchior i London. Klokken
10 kom Collard og hentede med to Mand Halvdelen af mit
Tøi som blev bragt ind til Henriques, jeg blev meget træt ved
Indpakning og Udleveren. Koldt, men smukt Solskin. Kom
først ud ½1. Besøgt forgjæves Fru Melchior, hun og Louise
vare ude. Middag hos Kochs sammen med den unge Bissen
og hans Kone, samt den lille Datter af første Ægteskab. —
Saae i Theatret første Act af Søstrene paa Kinnekulle. Gik
over til Henriques kom i Desput med Henriques om Huus-
leiligheden hos Jomfru Levison, han fandt 30 Rdlr forlidt
for Maaneden, da hun ingen Meubler havde og maatte anskaffe
sig disse for min Skyld. Jeg svarede at Feilen var hendes
naar jeg forlangte meubelerede Værelser og hun ingen
Meubler havde skulde hun ikke indlade sig derpaa. Vi kom
tilsidst i Forstaaen og han gav mig Ret.

Løverdag 15. Solskin men meget koldt Veir, jeg har

9) Grev] først skrevet Mol 11) Coliche] først skrevet Coll 27) 15] først
skrevet 16

Smerte i Underlivet, Hold over Lænderne og er meget svag
i Benene, jeg lever vist ikke længe. Brev igaar fra Anna Melchior
paa St Croix, deri et Par Ord fra Harriet og Hilsen
fra Fru Henschel. Følte mig gammel og træt ved Frokostbordet
hos Fru Melchior. Besøgt de to Baronesser Bretton og
bragt dem hver et af mine Portrætkort. Middag hos Hartmanns
med Emma Vedel fra Søllerød og Carl og Fritz Hartmann.
I Theatret saae jeg første Act af Valgerda. I Dag ere
de røde Pletter jeg har indad paa Laaret blevet rødere og
større, viiste dem til Dr Theodor Collin, han vidste ikke hvad
det var sagde han, men det var ikke Noget at bryde sig om,
meente han, Sligt havde og fik alle gamle Folk. Brev fra Frøken
Plesner.

Søndag 16. Sendt Brev til Clara Heinke i Berlin. Regnveir.
/ De røde Pletter paa Laaret ængste mig; op ad Dagen
kom et Par røde Pletter ogsaa i Ansigtet. Var om Formiddagen
hos Fru Melchior, der [var] mageløs elskværdig og god.
Middag hos Henriques med Billedhuggeren Carl Hartmann.
Aften i Theatret, efter, troer jeg 30 Aars Hvile, Marskners
»Tempelherren og Jødinden«. Jeg sad ved Siden af Fru
Berg født Simonsen, to af hendes Søstre fra Fyen vare med,
Broderen sang Tempelherrens Parti med Bravour og Sympati.
Hartmann var hos mig, alle Linds i Theatret, Wanschers var
ogsaa mødt, men da de kom til Døren, var det Billetter til
igaar aftes og ikke iaften deres Bud havde taget; deilig Musik,
jeg blev til Slutnings Scenen i sidste Act. I Dag pakket
saa smaat ind. Var i Formiddags nede i Stue Etagen at besøge

2) igaar] først skrevet fra 3) Harriet] først skrevet Harriette 14) 16] først
skrevet 17 19) Marskners] først skrevet Marstners

om Forladelse fordi han ikke kunde tale anderledes. Middag
hos Eduard Collin med Grev Lerche til Lerchenborg. I
Theatret den sorte Domino forandret til Villars Dragoner
saae første og det halve af 2 den Act. —

Tirsdag 19. [ɔ: 18.] Solskin men koldt, jeg er saa mat i Benene
og mit Blod saa skjørnet. Fløttedag, meget Snavs paa
Gaderne. Rosenvænget staaer alt med grønne Rips og Stikkelsbærbuske,
i Drevsens Have alt udsprungne Hyacinter og
en Mængde forskjelligt farvede Blomster. Besøgte Haven ved
Rolighed. Fru Drevsen laae forkjølet tilsengs. Jeg var lidt
inde hos Linds. I Theatret saae jeg hele Marschners Tempelherren
og Jødinden, da jeg gik derhen lyste røde og blaagrønne
Nordlys. /

Onsdag 19. Kold Blæst, om Eftermiddag og Aften Regn.
Fik sendt fra Alfred Ipsen to særdeles smukke Breve og en
Bog hvori han og en anden ung Digter har givet smukke
Digte. Han lever ved Randers og skal tidligere have skrevet
mig. Middag hos Ørsteds med Kammerherre Dalstrøm der
med Frue og Pleiedatter ere komne fra Aalborg her til i Mandags.
Det er Pleiedatteren Mathildes Fødselsdag i Dag. I
Theatret seet Valgerda og Balletten Livjægerne paa Amager.
Den franske Dandser Carré var i Friparquettet.

Torsdag 20. Graat Veir; meget mat i Benene. Gik som
sædvanligt til Melchiors i Frokosttiden, jeg haabede at Melchior
lige var kommet fra London, men han kommer over
Land iaften Klokken 10½. Fru Melchior var hos Johanne,
jeg blev hos Louise og Hägg. Pakkede efter Sædvane ind;
aflagde Besøg hos Hauch. Middag hos Melchiors og om

15) to] først skrevet en 22) Carré ɔ: Carey; først skrevet Carree

Aftenen i Theatret: Tempelherren og Jødinden, blev hele
Forestillingen ud. Jonas Collin var med, det var hans Fødselsdags
Present.

Fredag 21. Klokken 10½ iaftes kom Moritz Melchior
hjem fra London, i Dag Klokken 12 var jeg hos ham, han
var glad og vel. Veiret varmt og med Solskin, tidligt paa
Formiddagen, nu graat og ikke varmt. — Middag hos Fru
Koch, derpaa i Theatret til Moder og Søn, samt Soldater
Løier hvori Jerndorf havde sin anden Debut som Lieutenanten.
Hr O Poulsen havde overtaget Mantziuss Rolle (Anker)
og spillede den første Deel friskt og livligt, bedst som Svenskeren,
men alfor markeret og overdrevet, hvor han er Hr
Braune. Regnvejr. /

Løverdag 22. Meget koldt, dertil graat. Middag hos Henriques.
I Theatret: et Folkesagn. Dandseren Carey med sine
to Døttre sad foran mig, jeg forklarede dem paa Fransk en
Deel af Balletten. De kom fra Rusland. Besøg af gamle Conferensraad
Hauch, jeg laante ham Lewalds »Italien«. Brev
til Fru Raasløf at jeg ikke kunde komme Tirsdag.

Søndag 23. Graat, koldt, ikke vel; jeg føler den gamle
Mand gaaer ind i mig, iaar har han faaet sin Begyndelse. Jeg
lever heller ikke diätisk, mange Retter Mad, forskjellige Vine,
ikke Ro nok. Frokost idag hos Melchiors, jeg havde al Magt
nødig for ikke at ryste paa Hænderne da jeg drak Kaffe.
Middag hos Henriques. Saae i Casino Emilies Hjertebanken
udført af Frøken Larsen, hvor nydelig hun end er, tog
det Hele sig ikke ud, det var et blegt Billede af det Erindringen

6) tidligt] først skrevet tidligere 13) Braune ɔ: Brown 17) af gamle]
først skrevet Send

gjemmer da Fru Heiberg gav det. Gik i Kongens Theater
og saae 2 den og 3die Act af »Feiltagelserne«, derpaa til
Grosserer Grøns hvor den ældste Søn i Dag var confirmeret.
Sendt Brev til Fru Drevsen at jeg ikke kom Tirsdag. Sovet
uroligt. +

Mandag 24. Solskin og ret godt Veir. Pakket ind i tre
Kurve mit Glas og Porcelains Tøi som Madam Collard og
hendes Datter afhentede. Afsagt Dagbladet, givet til Bloch
et Søstykke af Meldahl som han vil fernisere og jeg give Melchiors
paa Sølvbrylluppet. Middag hos Collins med Frøken
Marie Wanscher og Boye fra Haderslev; (han var tidligere
paa Dagen hjemme og besøgte mig.) Brev fra den lille Mary
Levinston i Skotland. Saae Slutningen af Valgerdas 1ste Act.

Tirsdag 25. Sendt Brev til Fru Serre i Anledning af hendes
Fødselsdag. Besøgt Guldsmed Michelsens og fik min Brystnaal
sat istand. Solskinsveir, ikke saa koldt. Middag hos
Melchiors (jeg var indbudt hos General Raasløffs ligesom
hos Drevsen men kom ikke for Concerten / for alle Medlemmer
af Musikforeningen.) Den begyndte med Ouverturen til
Kenilvort, derpaa fulgte Hartmans Foraarssang af min Lykke
Peer og blev stormende beklappet, hvorpaa Gade lod den
gjentage. — Der var meget varmt, jeg gik før Comala var ude.

Onsdag 26 Graat men nogenlunde mildt. Jeg var svagbenet
og nerveus. Frokost hos Henriques og Middag hos Ørsteds
med Dahlstrøms og Enken Fru Scharling; da jeg gik
der hen mødte jeg Lehnsgrev Lerche, vi gave hinanden Haanden,
hans Hund sprang op og beed i min, jeg blev forskrækket

7) Madam] M først skrevet Co 9) Meldahl ɔ: Melbye 19) Musikforeningen]
først skrevet Studen 22) ude] derefter er overstreget Brev

men der kom ikke Blod. Hos Fru Ørsted var ogsaa den
yngste Frøken Martensen og [den] unge Datter af Digteren
Velhaven, jeg maatte derfor paa Opfordring læse et Par
Eventyr. Nissen og Spækhøkeren. Peiter, Peter og Peer, Sommerfuglen.
I Theatret hørte jeg igjen Marschners Tempelherren
og Jødinden. I Dag er afhentet til »Rolighed« mine
Blomster og en Kuffert med Sommerklæder. Sendt Brev til
Grevinde Moltke paa Espe og Fru Scavenius paa Basnæs.

Torsdag 27. Følt mig usædvanlig vel. Fik Brev fra Scudder
med Vexel for Lykke Peer og de samlede Skrifter (som ere
solgte i det sidste Aar) 25 L℔ 57 L℔ = 82 L℔. Smukt varmt
Solskin. Pakket ind. Frokost hos Melchiors hvor en ung
Svensker Munthe sang smukt; Middag samme Sted med
P. Hansen, hvis Fødselsdag det er i Dag, her var desuden
Carl Bloch og Broder, Fru Bille, Frøken Carrock og Broder,
Frøken Emmersen hvis Skaal jeg udbragte som Blomsten
»Ædelveis«, man saa sjeldent saae. — Jeg gik derfra hjem
meget træt; der kom Klokken 9 hjemme en Hr Bruun som
Afsending fra mine Naboer Frøknerne Husted om jeg ikke
vilde læse / et Eventyr for dem; jeg var slet ikke oplagt der
til og lovede at gjøre det i næste Uge. +

Fredag den 28. Smukt Veir; stadigt bedre end tidligere.
Veiret smukt, men Blæst. Billet fra Steenberg til hans Concert
paa Onsdag. Fik hos Melchior i Penge hvad Beviserne
fra Amerika ydede, nemlig 740 Rdlr; jeg satte de 600 i
Sparekassen. Middag hos Fru Koch, gjennemtrængende kold
Blæst da jeg gik hjem, følte mig angrebet deraf og opgav at
gaae i Theatret. Pusler, om Gud vil, iaften sidste Gang i dette

15) Carrock] først skrevet Carrog

kolde, urolige, snevre Huus hvor jeg nu har været fra 20
Septemper 1870 og betalt fra første September altsaa i otte
Maaneder. Idag kom en Jomfru og vilde jeg skulde læse hendes
Digte. Hun sagde hendes Hjerte bankede ved at hun
talte med en Digter. Jeg sagde jeg kjendte hende ikke, hun
sagde, kald mig Louise.

Løverdag 29. Klokken 10 kom Henriques Portner Collard
og hentede mit Tøi, Henriques havde sendt deres Tjener med
(han var tidligere hos Melchiors og plagede mig med at faa
aflagde Klæder.) Jeg blev overanstrænget ved at pakke ind
og maatte hvile. Klokken 12 kom Sadelmag[e]ren Salomon
og tog Gulvtepperne. Klokken halv to var Alt i Orden, jeg
følte mig saa glad ved at forlade et Sted hvor jeg havde,
(i en streng Vinter, en trang Krigens Tid) følt mig saa
trykket. Jeg tog over i Hotel d Angleterre og fik Nummer
65, (først paa Tirsdag faaer jeg de to Værelser 66.) Hvor
var det som et Mareridt var endt. Jeg følte mig forynget, følte
mig paa Reise, følte mig tilbage i den yngere Tid. Der var
saa deilig, vid udstrakt Udsigt over Torvet, ind i Nyhavn
og / gjennem store Kongensgade. Middag hos Melchiors paa
Høibroplads og derfra i Theatret til de to første Acter af
Tempelherren og Jødinden. Jeg støtte mig i Dag ved Indpakningen
lige paa Maven over Penis, det gjør ondt og jeg
har en underlig Spænding deri. Drak ½ Flaske rød Viin
til min Aftensmad i Tro at det var nu bedre end Øl. —

Søndag 30 Solskin men saa stormende Blæst at jeg nær
var ført overende. Brev fra en hollandsk Digter Lammers

10) aflagde] først skrevet aflagte 11) Sadelmag[e]ren] først skrevet Sadelmagrer

som for et Aar siden har givet Brev og Bog til mig, da han i
Arnheim traf sammen med Skuespiller Mantzius, jeg har ingen
af Delene faaet, men for en Maanedstid siden mødte jeg
M der pludselig sagde han for Aar og Dag havde modtaget
samme, men glemt at give mig det, endnu har jeg ikke faaet
det. I Formiddag til Hyllesteds og Andersens Concert (Kl 12)
i Casino lille Sal. Fru Melchior og Fru Bille kjørte jeg med
derhen og havde en Deel Venten før jeg fik mig kjøbt Billet. —
Middag hos Henriques med Skuespiller Emanuel Hansen
og Frøken........ I Theatret til »Capriciosa« paa ny
indstuderet; alle Roller, med Undtagelse af den halvsorte
Frue, som Fru Nyrup gav, stode under de tidligere Fremstillere.
Peters Broder, den lille Matrosdreng blev meget naturligt
givet af en Dreng fra Balletten. Jeg kjedede mig, det er en
for[æl]det Comedie, jeg gik efter 4 Act. Brev til Grevinde
Moltke paa Espe.

Mai.

Mandag den 1ste. Til Morgen smukt Solskin, men op ad
Formiddagen koldt og graat. Postbudet bragte mig Anviisning
paa en Pakke Bøger fra America, den kostede (Fragten)
11 Rdlr. Besøg af Conferensraadinde Koch, / hun vil, om
jeg bliver her i Byen Fredag over, da indbyde til Middag
Sangerinden Frøken Pfeil fra det kongelige Theater. Hos
Collins om Middagen kom Bogkassen deri Kun en Spillemand,

10) Capriciosa] først skrevet Caprisiosa 23) Hos Collins] først skrevet Fra
Arner 24) deri] derefter er overstreget Only a

O. T. I Spanien og Portugal og mit Livs Eventyr, jeg
gav strax Eduard Collin et Exemplar af hvert af disse. I
Theatret 1ste og 2 den Act af den sorte Domino, sad bag
Hägg og Fru Bille som vare i første Parquet, nikkede op til
de kjære Mandags Abonenter i første Etage: Fru Melchior,
Louise, Sophie & — Aftenen hyggelig [i] Hotellet hvor der
ikke er dyrere end hos mine knebne Frøkner i Tordenskjoldsgade.
Fritz Hartmanns Brøllup.

Tirsdag 2den. Brev fra America fra........ som ogsaa
ønsker Haandskrift. Brev fra Dahl i Christiania. Tilsigelse fra
Dronningen at komme paa Amalienborg imorgen »Formiddag«,
Klokken 2 til Concert, i almindelig Morgenklædning,
man siger at Dronningen selv spiller og den østeriske Frøken
der er Hofdamme hos Prindsesse Marie. — Gik til Hartmanns
(Forældrene) for at gratulere til Sønnens Bryllup; de vare
ikke hjemme, men hos de Nygifte, der boe i Sølvgade № 20,
samme Gaard hvor Delbanco boer. Gik til Grønningen og
kjørte derfra med Sporvogn ud til Linds, gik saa i Besøg til
General Raasløffs og derfra til Middag hos Conferensraad
Drevsens. I Theatret saae jeg de tre sidste Acter af Overskous
Capriciosa, der ikke sønderligt morede mig. Klokken
gik til elleve da jeg naaede hjem i Hotellet. /

Onsdag den 3. Mildt Veir. Frokost hos Henriques. Gik
Klokken to til Dronningen hvor der var Concert; Hofdamen
Baronesse Sternegg fra Wien, sang en stor Arie af
Euriante, et Nummer af Schumann, Schuberts »Erlkönig«,
Aria af Figaro og den store Arie i Jægerbruden »Hist bag

10) Tilsigelse] først skrevet In 26) Euriante] først skrevet Eurianthe 27)
Aria] foran er overstreget og

Skoven«, hun sang med ungdomsfrisk, kraftig Stemme og
god Skole, heelt Orchester havde hun til de større Ting, Gade
acompagnerede til de mindre; foruden hende var der kun
Nummere, som Winding spillede fortræffeligt. Vi fik Chocolade,
Kaffe, Viin Kotelletter og Ærter & — der var meget
jevnt og gemytligt, jeg talte med Kongen og Dronningen.
Der var indbudt hele Musikforeningens Bestyrelse, saale[de]s
Ersløv og Frue, Gade og Frue, Hartmann og Frue, Delbanco
og Frue, (desuden Winding med Frue) Skrikke med Frue.
Tømmermester Bloms Frue; fra Theatret var kun Frøken
Bournonville og Schramm. — Der var af de fornemme kun
de som hører lige til Kongehuset, Grev Danneskjold og Frue,
Grevinde Dannemand født Schulin. Staldmester Schele og
........, ja hvad hedder han nu, som kommer i alle Selskaber
og for mig synes som de Blomster der leies til alle Selskabssale
og dog er han ingen Blomst, jeg veed slet Intet om
ham; venlig og indladende er han altid mod mig. Navnet
kommer vel! ( ). I denne aabne Klamme sætter jeg
det siden ind. Klokken blev henved 4, før vi skiltes, jeg gik
da til Hotellet og hentede de Billedblade jeg har skrevet Vers
paa til den lille Viggo Ørsted, tog saa en Droske og kjørte /
til Fru Ørsted hvor jeg var sammen med Dahlstrøms og en
Deel af Familien. Gik ikke til Steenbergs Concert i lille Sal i
Casino hvortil han havde sendt mig Billet, gav denne til Robert
Henriques, gik saa over og hørte omtrent første Act af
Operaen Don Juan; hjemme i Hotellet drak je[g] en halv
Flaske rød Viin.

Torsdag 4. Særdeles træt og øm over Lænderne. Sendt

18) denne] først skrevet det 26) je[g] ms. har jen

Brev til den hollandske Digter i Arnhem, der gav mig en
Bog og et Brev ved Mantzius men som jeg ikke har modtaget.
Brev til Scudder i New York, jeg har saae jeg hos E. Collin,
faaet endnu et 5 Bind fra Amerika af Eventyr og Historier
i det Bind 69. Jeg bragte Moses de 5 Bind indeholdende O T,
Only A fidler. In Spain and Portugal, story of my Life, Stories
and Tales. (I begge Eventyr Bind er foruden Billedbog
uden Billeder og Folkesagn 127 Eventyr og Historier.) Brev
fra Fru Serre. Været at besøge de Nygifte: Fritz Hartmann
og Frue i deres Bolig № 20 i Sølvgaden. Hos Melchiors var
til Middag Familien Warburg fra Stockholm og der[es] Søn
og Svigerdatter fra London, Lieutenant Jøncke og Kone, en
af Melchiors Capitainer som nys er kommet fra St Croix.
Jeg læste et Par Eventyr. Hägg var, troer jeg, med Emil gaaet
paa Volden, det er store Bededagsaften iaften. Hjemme ½8.
Det er koldt og blæsende.

Fredag 5. Store Bededag. Før Kl 9 tilmorgen Besøg af
Vilhelm Boye i hvis Exemplar af »Lykke Peer«, jeg maatte
skrive; smukt Solskin men koldt. Sendt Brev til Grevinde
Moltke paa Espe at jeg ventede at indtræffe paa Søndag
med det Morgentog som afgaaer herfra Klokken 9. / Sendt
Hartmann Brev med tydsk Oversættelse til Foraarssangen
i Lykke-Peer. Gik ud til Baronesse Sternegg og bragte hende
med en dansk Paaskrift et Exemplar af den tydske Oversættelse
af »Lykke Peer«, til Tak for hendes »smukke, sjælfulde
Sang«. Hun er ret smuk, kun 19 Aar, men seer ud som var
hun 24. Hun syntes glad ved mit Besøg og Bogen, bad mig

6) Only A] først skrevet Kun en 8) 127] først skrevet 129 12) London] L
først skrevet S

endnu om mit Photografi-Portræt; vi talte om Musik, om
Kongehuset, begge elskede hun, vi talte om Krig, om Frankerige,
begge havde vi Sympati for det Folk, »jeg er jo Wienerinde«
sagde hun. Vi talte om Weimars Hoff, som jeg skattede
og om den kjære Carl Alexander; vi talte om Keiser Maximillan.
Middag hos Fru Kock med Maleren Roth og hans
Datter fra Upsala Fru Nyblom. Vi to talte om hendes lille
Dreng, som jeg ved mit Besøg forærede »Engelen« efter
Kaulbach, og Barnet døde kort efter. Jeg husker at i det jeg
gav Barnet Billedet fik jeg en Angst om det kunde tydes
af Forældrene som Varsel at den Lille skulde døe. Frøken
Pfeil, vor første Sangerinde var der, hun er naturlig, ret
smuk, kraftig og stærk. Jeg havde hende tilbords; vi talte
om Theater, Kunst og Verden, hun udtalte sig tænkende
og godt. Jeg læste derpaa for dem Nissen og Madammen,
Laserne, Sneglen og Rosenhækken, hvad hele Familien sagde.
Lidt efter 7 var jeg hjemme i Hotellet i min varme Stue. /

Løverdag 6. Vexlende med Solskin og graat Veir, men
varmt. Var i Brand-Acuransen for at mælde at mit Bohave
var fløttet til № 1 i Tordenskjoldsgade. Besøg af en Kjøbmand
der samlede Penge til en Mand der skulde til Australien;
jeg unskyldte mig. Bragt Fru Collin den udsprungne
Bøgegreen jeg havde. Frokost hos Melchiors. Foræret Th:
Reitzel mit Livs Historie den amerikanske Udgave. Kom med
Sporvogn saa silde til Israel Melchior at han ikke fik Middagsmad
før bagefter. Sally har igjen i Nat, 5 Gange Krampeslag,
neppe to Døgns Mellemrum til Hvile. Sagt Lev vel hos
Henriques; i Theatret ½ Act, første, af Capriciosa, mit Uhr

6) Roth ɔ: Jørgen Roed

stod, jeg skyndte mig hjem for at see om det ikke var trukket
op, det var Tilfældet jeg havde [Angst] for at det [var]
itu og skulle derfor blive i Byen til det kom sig. Da jeg kom
hjem stod i Potte en smuk Rose og Geranium paa mit Bord,
af »Kelneren« hørte jeg at Vertinden Fru Krüger havde
sendt mig det; jeg blev glad og dog ilde derved thi jeg reiser
jo herfra imorgen; gik da ned og bragte min Tak, bad om
at Blomsterne maatte staae hos hende til mit Komme her
igjen. —

Søndag 7. Vaagnede halv fem, smukt Solskin; oppe Klokken
6½ nu var Veiret overtrukket, men da jeg Klokken 8
kjørte til Banegaarden, deiligt varmt Solskin. (I Aftes var
jeg i Hotellet en halv Timestid nede hos Grev Moltke Hvitfeldt
som boer i Hotel med mig. Jeg sagde at jeg kom til
Glorup naar hans Frue kom hjem, men om hun ikke kom,
kunde De dog komme til en gammel Mand, tag en Ven med
eller en Dame? Ja hvor skal jeg finde en saadan svarede jeg,
men havde nok Lyst at tage en Ven med). Jeg var ene i
første Classe, Hr og Fru Warburg fra Stockholm, toge i anden
Classe, de vilde kun til Roeskilde hvor hendes Broder
Glückstadt boer. / Klokken eet naaede jeg Korsøer; der var
en tver Opvarter, Gjestgiver Petersen havde lagt sig til at
sove, Vognen var ikke kommet, ingen Gjester var der. Jeg
kjedede mig; blev barberet, drak Boillon, og tænkte paa at
mit Brev ikke var indtruffet og jeg maatte bestille Vogn, endelig
henimod halv tre kom denne og i Solskin foer vi til Espe,
hvor en stor Hund og Grevinden modtog mig, hun førte mig
venlig til to store Stuer der skulle være mine. Klokken 5 var

19) fra.] først skrevet toge 23) Vognen] først skrevet og

Middag hendes Svigermoder og to Døttre af denne, samt
Grevindens unge Søster Sehested Juul vare ved Bordet og den
lille Rosa. Meget varmt i mine Stuer, hvilede en Times Tid paa
Sophaen og gik Kl 8 over for at læse lidt for Damerne, blev til
Klokken 10 og sidder nu hyggelig i mine to Storstuer.

Mandag 8 Mai. Sov godt, drømte meget, men husker Intet.
Det har regnet i Nat; Luften graa; jeg gik i Skov-Haven
plukkede Skovblomster i Bouquet til den ældre Grevinde;
læste saa for dem, den første Halvdeel af »Dyndkongens
Datter«. Sendt Brev til Fru Melchior, Brev til Fru Henriques
og Fru Jette Collin. Spadserede om i Skoven; de vilde Syrer
have deilige sneehvide Smaablomster. Lagde to Bouquetter,
af »Skovbund« til Fru Melchior og Fru Henriques. Klippet
en Blomst med Smaafigurer til den lille Rosa. Til Aften kom
Pastor Ingerslev og Kone og [Broder] datter. Jeg læste for dem
Operaen Saul og Lykken kan ligge i en Pind og det Utroligste.
Drak Thee med rød Viin men kunde ikke sove da jeg kom
iseng.

Tirsdag 9. Jeg havde en urolig Nat, var meget varm, hørte
en Lyd, som smak en Laas, jeg stod op, tændte Lys, undersøgte
i Stuerne men fandt Intet Mistænkeligt, blev kold og
havde urolige Drømme. Sendt »Skovgrund« i Konvolut til
Fru Melchior og Fru Henriques. Solskin, / Spadseret omkring
i Skoven flere Gange, men vinterklædt da Nord- og Østvinden
blæser kold, men er man i Læ fornemmer man Foraaret.
Der ere enkelte smaa Bøge [med] udfoldede Grene, sat et Par
i Vand. Formiddag efter Frokost og om Aftenen før og efter
Thee læser jeg Eventyr og Historier for Damerne.

Onsdag 10. I Seng 10½ oppe 7½; sovet i mange Afbrydelser,
men sovet godt. Her skal være Spøgeri i Værelset paa

Gangen lige over for mit, en Datter eller Kone af Grev Horn,
hun har været Fru Scaveniuss Lærerinde spøger og søger der
efter Papirer. Veiret klart og med Solskin. Sendt Brev med
Skovgrund til Fru Jette Collin. Brev til Fru Scavenius at
jeg kommer i Morgen Eftermiddag før Spisetid. Brev til Carl
Bloch. — Veltet Blækhuset over Skrivebordet og faaet kulsorte
Fingre ved at rense Bordet. — Brev fra Digteren........
i Arnhem og nogle hollandske Oversættelser af et Par af mine
Digte.

Torsdag 11. Pakket sammen; tidligt Solskin derpaa graat.
Gik i Skoven og bandt en Bouquet til Fru Scavenius af Skovblomster
og Bøgegrene. Efter Frokosten sagde Grevinden
mig at jeg var rigtig velkommen der igjen og at jeg betids
skulde blive afhentet fra Korsøer, den ældre Grevinde og de
tre unge Damer, ligesom Husets Grevinde, takkede mig for
min Oplæsning. Gav i de 4 Dage jeg har været her 4 Rdlr
i Drikkepenge, Kudsken 1 Rdlr 3 ȋ; kjørte Klokken to og
holdt ved Barberen i Skjelskjør hvor jeg blev barberet; leverede
paa Posthuset Brev til Alfred Ipsen i Randers, Brev
med Skovbund til Mathilde Ørsted i Kjøbenhavn, Brev til
Frøken Plesner i Nakskov. Kom Klokken lidt over tre til
Basnæs hvor Fru Scavenius hjerteligt modtog mig, fik de to
store Stuer til Haven. Brev fra Fru Melchior. / Candidaten
Øllegaard, som læser med Otto, gjør et behageligt Indtryk,
synes en net ung, dannet Mand. Læst om Aftenen »Bispen
af Børglum« og »Hvad hele Familien sagde«. —

Fredag 12 Mai. Sovet noget uroligt, først en uhyggelig
Drøm, der paa en lys genial Drøm som jeg Intet husker af.

7)........ ɔ: Lammers 15) unge] u først skrevet D

Kom til Kaffe Klokken 9 og sad og talte til 10. Begyndt at
læse den arabiske Fortælling Abdallah, som interesserer mig.
Spadseret Haven rundt. Det er graat og koldt i Dag, til Middag
Brev fra Jette Collin. Iseng efter elleve. Brev fra Fru
Henriques, lille Marie og Robert.

Løverdag 13. Smukt mildt Solskins Veir. Brev til Grevinde
Holstein paa Holsteinborg. Læst ud: »Abdalla eller
Fiirkløveren«, en arabisk Fortælling (af Edouard Laboulaye.)
Det er et særdeles smukt Eventyr, ædelt, moralsk og digterisk
gjennemslynget af Koranens Tankesprog. Til Frokosten kom
Luzie (Fru Castenskjold fra Borreby). Jeg spadserede omtrent
een Time i Haven og kom træt hjem. Til Middag kom
Carl Castenskjold fra Borreby og Grevinde Moltke fra Espe
med sin Søster og sin ældste Svigerinde. Stor Middag, jeg
læste om Aftenen »Lygtemændene ere i Byen«. »Nissen og
Madammen«. Iseng 11.

Søndag 14. Hele Morgenen tunge mørke Skyer, Solen
bryder nu frem. (Igaar fik jeg Brev fra Robert Henriques
og lille Marie og Fru Henriques. Brev fra en Amerikaner
........ om at erholde min Haandskrift. Brev fra Carl
Bloch) I Dag har jeg sendt Brev til Lauritz Eckardt og til
Fru Melchior, deri Brev til Harriet Melchior paa St Croix.
Otto Scavenius er imorges taget en Forretningsreise til Frederiksborg.
— Efter Middagsbordet tog Fru Scavenius og den
unge Fru Thyra Scavenius samt Manuducteuren Candidat
Øllegaard over til Espe; Frøken Castenskjold blev hjemme,
jeg læste for hende Begyndelsen af Fortællingen: Abdalla,
som hun saa selv fortsætter. / Posten bragte mig »Dagens

19) og Fru Henriques] tilføjet over linien

Nyheder« for hele hengaaede Uge, samt Brev fra Emanuel
Hansen ved Kongens Theater.

Mandag 15. I Formiddag Kl 10 reiste Fru Thyra Scavenius
født Castonnier med sin lille Dreng Jacop til Gavnø;
Frøken Castenskjold fulgte med til Nestved. Sendt Brev til
Robert Henriques deri Brev til lille Marie og til selve Fru
Therese Henriques. I Dag kom ingen Breve; Veiret smukt,
Bøgetræerne næsten alle udsprungne. Læste om Aftenen for
Fru Scavenius.

Tirsdag 16. I Nat kom Otto hjem igjen fra Frederiksborg
hvor han ved Stutteriets Hævelse havde kjøbt en Hest til
henved 600 Rdlr; varmt Solskin, kold Blæst. Brev med Skovbund
fra Basnæs til Fru Koch. Læst om Aftenen for Kredsen
her: Dryaden.

Onsdag 17. Meget koldt til Natten saa at Vinduerne imorges
vare saa duggede i mit Soveværelse at jeg ikke som ellers
kunde see fra Sengen gjennem dem. Ude væltede store
skumhvide Bølger. Sendt Brev til Emanuel Hansen som ved
Saissonens Slutning vil reise til London; gav ham Brev med
til vor danske Minister General Bülow og til Lorenz Frölich.
Til Aften blev Klokken henimod 12 før jeg kom iseng.
Posten bragte mig Brev fra den unge studerende Ipsen i Randers,
samt det ny Hefte af »Nyt dansk Maane[d]skrift«.
Klokken blev mod 12 før jeg kom i min Seng. Otto meget
gemytlig.

Torsdag 18. Hele Natten stormede det, jeg sov uroligt;
een af de brogede Glasruder nede i Taarnet hos Otto blæste
ind. Sendt Brev til Grevinde Frijs, idag bliver Agnes Bisat.
Efter at jeg havde lagt det ned kom Otto med samme og bad
om han maatte læse det, hans Moder havde sagt det var saa

kjønt; jeg aabnede det da der ikke stod et Ord om ham eller
Basnæs, jeg havde en Tanke om at jeg i hans Sted ogsaa
nok vilde vide det. Sendt Brev til Componisten I. P. E.
Hartmann. Søen ruller hvid. / Til Middag Carl og Luzie
fra Borreby, samt Søsteren til Berendt Castenskjold. Brev
fra Fru Melchior.

Fredag 19. Ottos Fødselsdag (han er i Dag 19 Aar).
foræret ham mit Livs Eventyr den nye Udgave fra Amerika.
Sendt Brev til Fru Melchior. Fru Scavenius forærer Otto
fire franske Photographier, de skulle indpakkes som i Sverrig
»Juleklap«, hvor der først er een Adresse og naar man
aabner, da igjen en ny og saa fremdeles jeg skrev Vers til
hver. Pakken har Adresse Otto Scavenius, han aabner og da
er det til:

Frøken Frederike Castenschiold:

Den kjære Otto Scavenius

Er spillet her et lille Puds,

Thi Pakken skal ikke udi hans Vold;

Luk op, Frederike von Castenschiold!

Hr Øllegaard.

Ei Pakken er til det Rosenmaard,

Nei den er til Dem Hr Øllegaard!

Hr C. Castenskjold.

En Anden maa aabne Pakken paa ny,

Thi den er bestemt for Borreby.

Skjær over med Kniv, klip over med Sax

Saa sees det Indvendige lige strax.

8) mit] først skrevet min 10) indpakkes] først skrevet fordele 15) Castenschiold]
først skrevet Castenskj

drak Champagne. Jeg udbragte en Skaal for Fru Scavenius:
Ottos første Kjærlighed. Læst om Aftenen Moster. Brev fra
........ i Slagelse med et humoristisk Vers. Brev fra
Emanuel Hansen, med Musik af Hornemann til min Sang:
Alt farer hen som Vinden. / I Seng Klokken elleve; sov
urolig. Smukt Veir.

Løverdag 20 Ikke ret klart Veir. Klokken elleve reiste
Frøken Castenschiold, hun fik efter Ønske mit Portræt og
valgte selv det store fra Holsteinborg. Gav hende en stor
Skovbunds Bouquet med Verset

Frøken Frederikke.

Hver Skovblomst synger i Dur og Mol,

En Sang for Frøken Castenschiold.

(Brev til Fru I Drevsen.)

Søndag 21. Graat Veir tilmorgen, senere varmt Solskin.
Brev og deri »Skov-Bund« til Etatsraad Thiele. Brev til
Fernanda Henriques. Efter Frokosten vandrende Musikanter
blæste heruden for. Begyndt i forgaars og fortsat igaar og
i Dag Læsning af Paludan Müllers Roman: Ivar Lykkes Historie.
Den synes mig bedre end dens Omtale. Klokken eet
kjørte vi med fire Heste ud i Skoven; vi vare i aaben
Charebanc. Otto vilde at jeg skulde see den friske lyse Bøgeskov;
Solen skinnede ind i den; jeg steeg ud ved Hermans
Huus, tog nogle Bøgegrene og gik ned og dyppede Fingeren
i det salte Strandvand. Kl 2 vare vi igjen paa Basnæs. Til
Middag kom fra Korsøer afskedigede Oberst Lützau som
nu er der Commandant, hans Frue Datter og unge Søn

7) reiste] først skrevet reiser 14) (Brev til Fru I Drevsen.)] senere tilføjet
under linie 9-10

fulgte med. Faderen synes en lidenskabelig Jæger. Han bød
mig naar jeg kom til Korsøer boe hos sig et Par Dage. Brev
fra Grevinde Frijs og fra Landskabsmaler Niss. Fru Luzie
var her ogsaa til Middag. Der kom ingen »Dagens Nyheder«.

Mandag 22. Smukt varmt Solskin. Brev til Hr Niss med
en Slags Anbefaling om Brudeudstyr. Brev til Edgar Collin.
— Fik Brev fra Digteren Munch, han boer hos Frøknerne
Rossing i Tordenskjoldsgade hvor jeg boede i Vinter. Brev
fra den unge Boghandler Wissing. I Dag kom »Dagens Nyheder«
i Krydsbaand, den jeg ventede igaar og skrev om i
Dag. Lidt ærgerlig derover. Læser Paludan Müllers »Ivar
Lykkes Historie«, som jeg synes er bedre end jeg har hørt
den omtale. /

Tirsdag 23. Klart Veir, varmt Solskin. Sendt Brev til
Moritz Melchior og Louise Melchior. Brev til Edgar Collin
og til Digteren Munch. Klokken halv 12 kjørte vi over til
Borreby, spiiste Frokost og gik derpaa ud at trække Vaad
i to af Gravene om Gaarden. Først gik jeg op til Høiden, i den
yderste Deel af Haven, hvor Stiig Andersens Gaard skal have
staaet; der laae en enkelt stor rød Muursten og smaa Brokker.
Solen skinnede saa varmt at jeg blev halvkogt i min tykke
Vinterfrakke. Rogger og Krager skreeg. Der kom kun een
Fisk, en Sudder, i Garnet ved Draget gjennem den ene Kanal
og slet ingen, kun Grøde og en lille Snog, da de med stort
Besvær drog gjennem den anden Kanal, under dette Arbeide
kom Besøg: Grevinde Lili Moltke til Espe og Grevinde

22) jeg] først skrevet de 23) Rogger ɔ: Raager 27) Grevinde Knuth] G
først skrevet K

Knuth, (gift med Johes Knuth), Kammerherre Sehsted-Juul
og Kammerjunker Fønss der var fornem og fremmet
mod mig. Klokken blev fire før vi kom fra Borreby, jeg var
træt og kjed af det lange Ophold der.

Onsdag 24. Klar Luft, varmt Solskin men Blæst. Brev til
Louise Lind. Læst tilmorgen: »Berner-Linde-Hall contra
Mantzius«. Klokken 3½ kjørte Otto i sin nye Vogn og Fru
Scavenius kjørte i sin med Candidaten, over til Middag paa
Espe; jeg er nu ene Herre paa Basnæs; Middag lavet for
mig alene, Aftensmad alene. Begyndt paa »Tante Tandpine«.
Familien kom hjem lidt efter Klokken elleve til Aften.

Torsdag 24. [ɔ: 25.] Smukt Solskins Veir det er mærkeligt
hvor Dag for Dag Træer og Buske voxe frem med Knop der
bliver næste Dag til Blomst. Sendt Brev til Jonna Stampe.
Middag var her Grevinde Lili Moltke fra Espe og hendes
Broder Kammerherre Sehested-Juul, samt Carl og Luzi fra
Borreby. Der blev spillet Kroket i Haven. Aviserne mælde at
Insurgenterne have stukket Ild paa Louvre, Toullerierne
Hallerne, Magdelein Kirken & — / Begyndt paa anden Deel
af »Iver Lykkes Historie«, Skildringen er nu aldeles usand
og kjedelig. Fik Brev fra Moritz Melchior, som har oversat
mit Brev for mig til Mary Levingstone. Brev fra Niss.

Fredag 26. Varmt Solskin. Brev til Mary Levingstone,
(Ulva Cottage, Hamilton, Scotland.) Brev til Sophie Melchior.
Brev fra Jonas Collin og fra Frøken Bjerring i Aalborg.
I Dag spiiste vi først til Middag Klokken 7 om Aftenen, da
vi ventede paa Rossings fra Sorø, de vilde tage derfra Kl 2,

1) Johes Knuth ɔ: Joh. S. Knuth 17) Borreby] først skrevet Borrb 23)
26] først skrevet 25 26) 7] først skrevet 8 27) 2] først skrevet 1

men Fru Rossing blev først istand Klokken fire. De indtraf
her Kl 8, Rossing, Kone og hendes Moder. Deiligt varmt Veir.

Løverdag 27. Sendt Brev til Jonas Collin. Det er 18 Graders
Varme. Spadseret om Aftenen i Haven og hørt Nattergalen.
Fik sendt fra H. P. Holst hans Hefteskrift: for Romantik
og Historie. Læst i Paludan Müllers Ivar Lykkes
Historie 2 den Deel. Usand og kjedelig.

Søndag 28. Det er Pintse deilig Veir. Daarligt Humeur,
tildeels vakt ved lidt løst Ondskab henkastet i Frøken Bjerrings
Brev mod Jomfru Christensen, der har hilset Pastor
Gad fra mig og Collins. — Alle Damerne ere i Kirke. Jeg er
træt og søvnig, ikke glad; der komme ingen Pintseflammer
over mig, ingen Lyst eller Tanke om at flyve ud. Sendt et
langt Brev til Fru Melchior. Stor Middag Grevinde Moltke
fra Espe med den unge Grev Rantzau. Bodil Holstein. Carl
og Luzie & — de spillede Kroquet til henimod 10 om Aftenen.
Meget varmt.

Mandag 29. Det er nu kjøligt fra 20 Grader igaar, idag
til Morgen kun 9 Grader. Solen bryder nu frem fra Skyerne.
Klokken ½10 spillede vi Kroquet. Øllegaard og jeg var paa
Parti, han var mod Sædvane ikke saa heldig. Otto var / paa
Parti med Rossing og hjalp denne særdeles, kastede mig ofte
ud paa Reise, men jeg gik smaat og forsigtig frem og kom
saaledes til Maalet med Øllegaard, saa at vi to bleve de Seirende.
Det blæste saa isnende koldt at jeg maatte op og tage
min Vinterfrakke paa og et tykt Klæde om Halsen. Maven
lidt urolig; jeg følte mig dog mere vel da vi ½5 kjørte til
Borreby, hvor vi var samme Selskab som hos os igaar, paa

3) 27] først skrevet 26 8) 28] først skrevet 27 18) 29] først skrevet 28

Bodil nær. Efter Bordet spadserede jeg op til Høiden mod
Strand-Vigen hvor Steen Andersens Gaard har staaet. Det
var koldt. Vandring om i Haven. Kl 8 kjørte jeg alene hjem.
Der vare ingen »Dagens Nyheder«, Brev fra Fru D. Melchior.
— Brev til Martin Henriques.

Tirsdag 30. Sovet daarligt, Sengen ikke vel redt, det ny
Uldtæppe lugtede stærk af Olie, følte Kløe i de nøgne Lemmer.
Koldt, graat Veir. — Klokken 6 efter Middagsbordet
reiste Rossing, Kone og Svigermoder til Sorø, jeg gav hver
af Damerne en Bouquet, i den ene de første udsprungne
røde Seriner. Læst høit af: at være og ikke at være. »Dagens
Nyheder« kom ikke. Brev fra Jonas Collin.

Onsdag 31. Iaftes Stormveir, i Dag vindig og koldt, min
Mave daarlig. Sendt Brev til Edgar Collin og til Jonas Collin,
i dette Brev til Carl Boye om 100 Rdlr af mine Penge i
Sparekassen. Over Indgangsdøren i Hovedbygningen paa
Basnæs staar følgende Indskrift. »Guds Fred over Huset
og hver den der hviler under dets Tag«. Brev fra Henriques
og Brev fra Fru Geibel i Leipzig. I Dag kom Baron Düring
Rosenkrands. Til Middag var her Luzie og den Frøken Castenskjold
fra Skjelskjør, som er Søster til Berendt jeg gik i
Slagelseskole med. Gav hende en stor Bouquet. —

Juni.

Torsdag 1ste. Koldt og graat Veir. Skrev lille Pouls Tale /
paa Vers til Melchiors Sølvbryllup og sendte den med Brev
ind til hans Moder Johanne Melchior. Følt mig poetisk

10) udsprungne] derefter er overstreget S rø 13) Onsdag] først skrevet Fredag

stemt og trykket til at skrive paa Historien om Tandpine.
Maaskee 1ste Juni iaar er Aarets første Musa Besøg hos mig!
Velkommen! — Halv fem skulde vi atter spise i Dag, Klokken
blev et Qvarteer før 6 før Otto kom ind, det blev endnu
senere iforgaars da Søsteren var her og indbudt til ½5.
Brev fra Anna Henriques, Sophie Melchior og Grevinde
Holstein. Meget koldt og blæsende.

Fredag den 2den. Solskin og godt Veir. Oppe før 7;
Kl ½8 reiste Otto til Frijsenborg, han var meget hjertelig
ved Afskeden og jeg blev bedet om at komme her i Jagttiden
(October). Sendt Brev til Martin Henriques og til
Anna Henriques. Brev til den danske Vice-Consul Rambusch
i Minneapolis i Amerika. Læst til Aften for Fru Scavenius,
Baron Düring Rosenkranz og Øllegaard; Hunden
Bob gjorte ideligt Spectakel, jeg blev ærgerlig og spurgte
Fruen: »det [er] virkelig Synd for de stakkels Hunde at de
skulle sidde og høre mig læse!« — Saa kom de da ud af
Stuen. Fik i Krydsbaand Dagens Nyheder fra Onsdag i forrige
Uge til Onsdag i denne. Brev fra en Amerikaner i Boston,
dermed en Photographie af Retschs: Flugten til Ægypten,
som jeg i mit Livs Eventyr omtaler og som Amerikaneren
har som Maleri. —

Løverdag 3. Solskin og bedre Veir, men dog koldt; jeg
har stadigt i Kakkelovnen. — Sendt Brev til Fru Melchior
25 at jeg kommer, om Gud vil, paa Tirsdag den 6te. Fik i
Krydsbaand igaar Schribners Magazine fra New York,
idag modtog jeg fra London Magazinet med Fortsættelsen
af »Lykke-Peer«. Brev fra en Herre i Nev York som sendte

16) det] først skrevet er 27 ) Magazinet] foran er overstreget Aunt Jod

mig et Par særdeles venlige Anmældelser af mit Livshistorie.
— /

Søndag den 4. Varmt Solskinsveir. I Formiddag reiste
Baron Düring Rosenkrands over til Begravelse af Rosenkrands
som døde i Paris. Sendt Brev til Boghandler Reitzel
og til Robert Watt. Idag til Middag var her Carl og Luzie
fra Borreby med deres lille Bertha.

Mandag 5. Graat koldt Veir. Igaar og idag Snurren og
Brænden i Pulsaaren i høiere Haandled. Bodil Holsteins
Fødselsdag, sendt Brev til hende. Brev til Postcontoret i Kjøbenhavn.
— Til Middag var en ung Datter her af Præsten
Rønne og en Veninde af hende fra næste Præstegaard, jeg
læste et Par Eventyr og første Gang Begyndelsen af »Tante
Tandpine«.

Tirsdag 6. Inat Klokken omtrent eet vaagnede jeg og hørte
banke paa Døren; i dette Værelse høre flere som overnatte
her, denne Banken, Miss Dunloup, nu Fru Rossing, turde
ikke ligge her efter oftere at have hørt det. Regnveir; blev
noget vaad ved at plukke Grene og Blomster til Fru Melchior.
Brev til Postmesteren i Skjelskjør. Henimod Kl 12 kom fra
Holsteinborg i Besøg Comtesse Schulin og Frøken........,
spiiste Frokost her og tog tilbage for endnu i Dag over Sorø
at naae Kjøbenhavn. Klokken 3 tog jeg fra Basnæs (Lars
4 Rdlr Pigen 3 Rdlr Kudsken 1½ Rdlr). Klokken ½ fem
var jeg i Korsør, der kom Fru Koch med lille Jørgen, de
havde været 8 Dage i Odense og tog nu hjem. I Sorø kom
i Vogn til mig Frøknerne Schulin og........ Klokken
blev 9 før jeg var i Kjøbenhavn hvor Grosserer Melchior

25) de] foran er overstreget hv

med Vogn tog mod mig. Paa »Rolighed« traf jeg Baronesserne
Bretton som nu ville forlade Danmark. Bloch og Kone
var der. Jeg hjembragte to store Bouquetter til Fru Melchior,
lillieconvaler, Bøgegrene Skovmærker & Fik de to Værelser
ud til Søen. Taaget koldt Veir.

Onsdag 7. Varmt Solskin. Brev fra Watt og fra Louise
Collin, sendte til Skjelskjør. Brev og Pakke fra den sindssvage
Jomfru Svendsen sendt fra Fredensborg. / Skrevet til Fru
Scavenius, som vilde have kommet i Besøg her iaften, men
Fru Melchior var ikke hjemme, kjørt ud til Johanne. Lagt
i Kakkelovnen. Meget koldt.

Torsdag 8. Solskin, kold Blæst. Kjørt i Sporvogn til Byen,
klippet, barberet; sendt Brev og Pakke tilbage til Jomfru
Svendsen i Skjelskjør. — — Brev fra Hägg om Cantaten. Ganske
eensom Middag med Hr og Fru Melchior herude paa
Rolighed.

Fredag 9. Brev fra Fru Jette Collin i Hellebek. Brev fra
Redacteur Franz Hirsch i Königsberg. Brev fra Jonna Stampe.
Klart, varmt Solskins Veir. Plantet her i Haven Forglemmigei
jeg fik af Drevsen. Sendt Brev til Excellensen Moltke
Hvitfeldt hvis Fødselsdag det er imorgen. Skrevet paa Baronesse
Brettons Vifte. Besøgt idag og igaar daglig to Gange
Drevsens. Idag indviede Israel Melchior mig i Arangementet
for Sølvbryllupsfesten. I Tanken afrundet »Tante Tandpine«.
—

Løverdag 10. Solskin, men kold Blæst. Brev til Fru Henriques.
Kjørt med Sporvogn Kl 9 til Byen og var Kl 12 igjen
paa »Rolighed«. Igaar blev Lottoriet trukket, heller ikke
denne Gang vandt jeg. Middag alene hjemme. Ikke ret i
Hum[e]ur; gaar jevnlig ind til Drevsens, omtrent to Gange

om Dagen. Hørte af Fru Grove om Svend Grundtvigs
haarde Udtalelse om Bjørnstjerne, at nu skulde han gaae til
Balletten og staae i bengalsk Flamme. Idag været hos Fru
Eckardt, hun var paa Landet i Øverød hvor hendes Moder,
Søster, dennes Mand og Børn boe hos hende. Der kom ud paa
Eftermiddagen en ganske deilig Regnbue, heel og holden
stærk i Farve, den stod over en Time i al sin Pragt. Brev til
Fru Henriques paa Petershøi.

Søndag 11. Smukt varmt Solskin med kold Blæst, Besøgt
Drevsens, forresten hele Dagen hjemme og skrev Versetalen
til Skaalen for Børnene nu ved Festen paa Løverdag. Efter
Middagsbordet, idet at Melchiors vilde kjøre en Tour kom
Fru Scavenius og blev her hele Aftenen til Thee. Vi spadserede
i Haven og ind i Rosenvænget, Melchiors syntes godt
om hende og hun / om dem. Klokken blev ½12 før jeg
kom iseng.

Mandag 12. Graat, regnfuldt, meget koldt Veir. Gik om
ad Nøisomhedsvei op mod Vibens Huus for at komme i
Sporvogn, denne var opfyldt, gik saa ind til Linds og kom
med næste Vogn i Regnveir til Kjøbenhavn. Var hos Jomf
Liwison, hun har ikke endnu fundet Huus Leilighed. Besøgt
Fru Scavenius; kom herud Klokken ½12; nu klarer Veiret
op. Jette Melchior her til Middag, 1ste Correctur paa andet
Bind af illustrerede Eventyr (de to første Ark) udkommer
først ved Juletid.

Tirsdag 13. Det er koldt og graat; Melchior og Frue kjørt
til Byen; jeg læser i Avisen, trykket i Sindet, Lyst til at flyve
ud og ret føle Ungdomssind, men det skeer ikke. Middag

21) Liwison ɔ: Levison 23) 1ste] tilføjet over linien

Tableau Digte, kunde de gjøre hvad de vilde, men at jeg til
Enhver sagde at det var mod min Villie. Jeg var hele Aftenen
ærgerlig. Kl ½12 kom Hägg og Louise hjem; Hägg er nu
fløttet ind her.

Onsdag 14. Varmt Solskin; bitter, ærgerlig, gnaven. Kjørt
til Byen. Frokost hos Fru Koch. Besøgt Eduard i Sparekassen.
(Igaar var Jonas hos mig, med Hilsen fra Peter Müller
som snart besøger mig). Idag ere de Alle inde i Byen. Aldeles
ikke glad; gid jeg havde Penge nok og var yngere, jeg fløi
bort, eller levede som jeg vilde uafhængig af Alle; Egoister,
Svaghedsbørn, som jeg selv, ere de Alle. —

Torsdag 15. Brev fra Bjørnstjerne Bjørnson om at komme
op til Norge. Brev fra Frøken Hallager. Kjørt til Byen; leveret
Correctur til Møller. Forgjæves været i Sparekassen,
Collin har i Hellebæk Nøglen til Skuffen hvori mine Ordener
ere lagte. Besøg til Aften af Israel Melchior, der vilde forfægte
sin Mening at han var blevet forskrækket over at jeg
blev vred og da brudt af saa at der kom en anden Mening
i hans Tale; jeg kunde aldeles ikke gaae ind paa hans Forklaring
men fornam at han var inderlig kjed af det Hele,
Taarer kom ham i Øinene, jeg blev derved afficeret, kyssede
ham paa Panden, trykkede hans Haand, og Alt var godt og
i Orden, hans Forslag nu at rette / og skrive Cantate med C
gik jeg ikke ind paa. Smukt Veir, Søen blank og stille. Aftalt
med Løve om Flag og Guirlander. Middag hos Drevsens i
Rosenvænget.

1) kunde] først skrevet vi 14) Sparekassen] først skrevet Spark 19) Tale]
T først skrevet D 25) Middag hos Drevsens i Rosenvænget.] tilføjet i marginen
ud for linierne 10-21

Fredag 16. Brev til Minét, begyndt at binde paa de 87
Bouquetter, var hos Løwe og talte om Flagene. Melchior og
Frue toge fra Huset i Formiddags for at vi Andre uforstyrrede
kunde ordne. Thea skulde bringe mig en Haandfuld
Seriner, men glemte det strax i de[t] hun gik ud efter dem,
et Qvarteer efter kom jeg vred og skjændte paa hende. Jeg
er meget træt. Hos Drevsens vilde jeg hente det belovede
Sølvkors, saa satte dette paa Uniformen og denne hang paa
Raadstuen; ærgerlig. Besøg af Peter Müller, han var megen
aaben og hjertelig mod mig.

Løverdag 17. Oppe Klokken 6. Minét kom før 7 at frisere
mig. Var nede Klokken 8 hvor Stuen var opfyldt med tilsendte
deilige Blomster og et stort Bord fuld af Presenter.
Fra mig min Buste af Bissen og et Søstykke af Anthon Melby.
Simon Henriques fra Hamborg havde paa en stor kulsort
Staphelie et stort Kulsort Album med Dato og Sølvkrands,
det var aldeles Enden af en Liigkiste, meget smagløst, jeg
sagde det og netop til ham selv; det var uheldigt. Da Brudeparret
Klokken halv 9 traadt[e] ind modtog lille Poul dem med
sin Tale paa Vers som jeg havde skrevet og han, den 3 Aars
Purk, sagde det meget nøiagtigt. Vi drak derpaa Kaffe og
frokosterede. Nu hjalp Fru Fränkel mig med Bouquetterne,
det vil sige hun skar dem til for Enden og satte Papir om, jeg
bandt i Alt 91. Udenfor Huset mange Flag med Guirlander
mellem Stængerne, Haven riigt med Flag, det store Telt i
Form: var særdeles vel pyntet med Skjolde og Guirlander,

5) de[t] ms. har den 17) Enden] E først skrevet et 17) smagløst] først skrevet
smagløs 23) for] først skrevet En 26) Guirlander] først skrevet Guirlandet

Anna.) Der blev ogsaa ved Bordet udbragt Skaal for Frøken
Zahle, som hun smukt besvarede). / Moses Melchior gjorte
en Slags Undskyldning for at jeg ikke takkede for Skaalen
Hr Bang udbragte for mig; (jeg havde privat og personlig
henvendt mig til Manden og særdeles takket ham.) Klokken
blev henved elleve før Fyrværkeriet afbrændtes, det var særdeles
smukt. Klokken gik til eet da jeg endnu var i Haven.
Der blev dandset i Teltet.

Søndag 18. Tilmorgen et stærk Tordenveir med Skylregn
saa Teltet blev vaadt og Vandet derinde stod paa Gulvet.
Jeg var træt og døsig hele Dagen, gad ikke gaae ud, laa og
dovnede. Fik Brev fra Frøken Levison, at hun ikke kunde
skaffe Værelser, ikke var istand til at have mig i Huus, da
hun ikke kunde udrede Udgifterne til [at] sætte Huset istand,
som det skulde; ærgerlig over denne sene Besked. —

Mandag 19. Meget varmt tog ind til Byen, talte med Frøken
Hallager som vil leie Pinques Leilighed paa Kongens
Nytorv og var i alle Henseender imødekommende; talt med
Frøken Levison herom og gav hende Henstand til ind i Juli.
— Kom træt herud paa Rolighed hvor just Simon Henriques
var ved Afreise til Hamborg. — Brev til Fru Collin med 4
Sølvbryllups Sange. —

Tirsdag 14. [ɔ: 20.] Stærkt Regnveir; føler mig mindre
vel. Brev til Bjørnstjerne Bjørnson. Brev til Fru Scavenius
25 med alle Festsangene. Besørget Correctur paa Eventyrene.
Brev til Jomf. Levyson, Brev til Frøken Hallager. Middag
hos Drevsens i Rosenvænget. — Tilaften og Nat over var Hr

2) Zahle] Z først skrevet S 3) Undskyldning] først skrevet Unskyldning 20)
just] først skrevet jeg

Munthe fra Stockholm en Ven af Hägg; han sang smukt
»Hyrden græsser sine Faar«, & —

Onsdag 15 [ɔ: 21.] Veiret endnu ustadigt. Brev fra Boghandler........
Sendt Brev og Festsangene til Mathilde
Ørsted. Besøgt Fru Bloch; hun havde tilmorgen faaet
Budskab om sin Onkel Vigand Falbes Død i Hasting i
Engeland, det var Brystsyge som rev ham bort. Fik fra
Hauch / hans Reise-Erindringer. Klokken 6½ kjørte Melchior
til Jernbanen for over Kiel at naae Engeland og
modtage Anna og Harriet fra Vestindien. Hr van Kneppelhoud
med Frue og Svigerinde ere komne igaar og boe i Ho
tel royal, Tjeneren bragte herud hans Kort og en hollandsk
Oversættelse af Lykke Peer. — Skrevet for Hägg Studenten
fra Lund.

Torsdag 22. Det er i Dag Moritz Melchiors Fødselsdag.
Veiret koldt og regnfuldt, tog ind at besøge Kneppelhoud,
kjøbte en ny Hat (6 Rdlr). Søgt Watt, han var paa Reise.
(Igaar Brev fra Etatsraad Collin). Skrev et versificeret Telegram
som fra Melchior at læse i Dag efter at hans Skaal var
drukket. — Omordnet til Sangstykke for Hägg, Digtet om
Liden Kirsten og Prinds Buris, det jeg kaldte »Ung Elskov«.
Til Aften var her Collin-Lund.

Fredag 23. Graat, regnfuldt og koldt. Sendt Brev til Fru
Koch at jeg ikke kom der i Dag. Saa koldt at her blev lagt
i Kakkelovnen. Opad Dagen Solskin, Besøg herude af Kneppelhout,
Frue og Svigerinde; viist dem hele Huset. — Solen
belyste Trekroner og en Mængde Skibe med hvide Seil, over

6) Onkel] O først skrevet Fæt 10) Hr] først skrevet Midd, foran er overstreget
Ved

3 hundrede Fartøier laae derude, det var som en svømmende
By, et Stykke Regnbue flaggede. —

Løverdag 24. Til Morgen havde Pigen lagt i min Kakkelovn
saa koldt var det. Sendt Brev til Fru Henriques. Til Middag
var Kneppelhouts, og et Par unge Damer. Hägg spillede
særdeles smukt for os. Det bliver ved med Kulden; spadserede
hen paa Kalkbrænderiet.

Søndag den 25. Solskin, mere varmt; indbudt Einar at
gaae med mig op til Christiania en 5 a 6 Dages Reise i Sverrig.
Brev fra Frøkken Plesner som er nu i Ringkjøbing. Brev
fra Scudder og to Hefter af illustreret Magazine. Brev fra
Christensen i New York med Kritik over mit Livs Eventyr. —
Telegram fra Engeland fra Melchior at Skibet fra Vestindien
med Anna og Harriet / var indtruffet efter en utrolig kort
Reise.

Mandag 26. Storm og Regn, meget koldt, Ild i Kakkelovnen
og blevet inde hele Dagen, det var ikke til at komme
ud; ærgerlig da Vognen om Morgenen kjørte ind og jeg
gjerne vilde have været med, men de sagde mig det ikke. Jeg
skulde have besøgt Kneppelhouts og Jonas Collin. — Efter
Middag kom Kneppelhoud herud med sin Svigerinde
(Braems) Stambog, jeg skrev i Dag for 6 Gang om Visen om
»Gulleroden«. — Læst høit Halvdelen af Abdallah. — Brev
fra Bjørnson i Norge.

Tirsdag 27. Graat og vaadt, dog bedre end igaar; det er
Häggs Fødselsdag; kjørte ind og kjøbte en Kurv med 5 a 6
forskjellige Sager i. (14 ȋ.) han syntes glad over Presenten.
Besøg af Jonas Collin. Idag sluttede Hägg sin Composition

2) et] først skrevet en

til mit Digt: Studenten fra Lund. Tungsindig. Fru Drevsen
taget ud til Jonna.

Onsdag 28 Bedre Veir. Tog til Byen og bragt Kneppelhouts
Svigerinde hendes Stambog, (de vare i Fredensborg).
Besøgt vor Nabo Kammerherre Kjær for første Gang. Hägg
taget ud paa Teglgaarden.

Torsdag 29. Ret godt Veir. Ikke i Humeur. Til Middag var
her Bloch og Kone, Digteren P Hansen (Cabiro) som vil
reise til Wien i Juli. — Vi blev en heel Deel ud paa Aftenen.
Jeg gidder intet bestille, ikke engang give de Breve jeg har
færdige til Posten. Kneppelhout med Kone og Svigerinde kom
om Aftenen; imorgen besøge de »Møen«.

Fredag 30. Besøgt Fru Heiberg, der var Holm-Hansen.
Hun roste særdeles Norge, og fandt at deiligst i Verden for
hende var at kjøre i Cabriol i Norge. Til Aften kom Carl
Andersen. Der indtraf Telegram fra Melchior, Station
»Büchen«; Børnene læste at Faderen reiste næste Morgen
fra Lübek med Dampskibet Zolbode, Thea løb strax ud paa
Strandveien for at meddele Moderen Beskeed, hun saae løst
paa Telegramet, antog Theas Beretning og kjørte med
hende til Teglgaarden hvor de da kom / efter, hvad jeg
strax efter Theas Bortgang antog at der stod, »imorgen tidlig
med Dampskibet fra Lübek paa Toldboden«, jeg gik nu og
hørte af Einar Drevsen at Skibet pleiede at komme omtrent
Kl 9. Fru Melchior kom seent, Carl Andersen talte om at
Fru Heiberg havde været forlovet med et Par før hun blev
forlovet med Hviid og at de tidligere ikke havde været fine.

5) Nabo] først skrevet Kam 10) give] først skrevet skrive 17) reiste] først
skrevet kom 22) tidlig] tilføjet over linien

Han havde [det] fra en Dame som kjendte nøie Fru Heiberg.
Jeg tog Parti og benægtede den hele Snak.

Juli.

Løverdag 1ste. Saae ud af Vinduet Klokken 2¼ og netop
da stod Solen op. Klokken var kun 6 da Fru Melchior kjørte
til Toldboden, en halv Time efter stod jeg op. Søen blank og
stille, varmt Solskin, henimod 8 viiste sig to Fartøier, det ene
var det rette. Jeg stod paa Taarnet og svingede med mit
hvide Vinterhalsklæde. Carl Melchior og Trucker svingede
med et Lagen. Israel saae i Kikkerten at de fra Skibet viftede
igjen med Lommetørklæder. Klokken 8½ vare de her. Anna
saae meget sart ud, Harriet fyldig i Ansigtet; Fru Henschel
en god bruun Hudfarve og glad Udtryk. Efter Frokost kjørte
jeg til Byen, blev friseret og barberet. Kom hjem og var i
tungt trykket Humeur. Sendt Brev til Jette Collin i Hellebæk.
Idag og igaar ere Kneppelhouts paa Møen. I Springvandet
i Dag et smukt Stykke Regnbue. Livstræt og dog vil jeg ikke
gjerne døe; jeg tænker imidlertid stadigt paa snart at skulle
døe og / har ikke Lyst til at bestille noget. — +.

Søndag 2den. Vaagnede og stod op 7½ var meget søvnig,
hele Huset sov endnu. Jeg har en stærk Kløe i Kroppen, troer
at jeg faar Kopper, eller at der er anden Galskab i Kroppen.
Meget varmt; slet Humeur. Har ingen Livslyst. Iaftes lavede
jeg Gaader, paa Navnet Louise.

7) 8] derefter er overstreget ¼ 9) Trucker ɔ: Drucker 16) Kneppelhouts]
først skrevet Kneppelhouds 17) et] først skrevet en

Det første er Klangen af et Smiil

Det andet en Digters Gave,

Det hele vil rammes af Amors Piil

Engang i Hr Melchiors Have.

Og til Johanne eet jeg nu har glemt. — Besøgt Læssøe.

Mandag 3die. Varmt. Kjørt med Sporvogn til Byen. Besøgt
efter Bordet Viggo. Tordenbyge. Brev fra Justitsraad Bang
med hans Skaal-Tale for mig ved Sølvbryllupet. Brev fra
Theaterdirecteur Schmidt. —

Tirsdag 4. Send[t] Justitsraad Bang mit Portrætkort, hans
Frue »Engelen« og en Afskrift af lille Pouls Tale. Varmt,
kjørt ind med Spoervognen og ladet mig krølle.

Onsdag 5. Kjørt til Byen med Spoervognen, den ene Dag
gaaer efter den anden uden Afvexling, uden at jeg udretter
Noget. Tog ind til Sparekassen. Eduard paastod at jeg ikke
havde givet ham mine ordner at gjemme, han antog at jeg
havde givet dem til Theodor, ikke til Jette, thi hun vidste
ikke om dem. Jeg var forvisset om at Eduard havde gjemt
dem i Sparekassen og sagt at jeg kunde faae dem hos
Berner, han sagde at denne gav han aldrig til, det maatte
da være Boye, men de vare her ikke, han viiste mig nu sine
Skuffer og tilsidst den store i Muren indbragte Pen[ge]kiste og
her — laae Ordnerne. »Hvorledes ere de komne der?« spurgte
han, og blev vred vilde nu slet ikke have dem i Forvaring
mere! saaledes ere Menneskene. Jeg gav dem derpaa Carl
Boye. Louise Collin traf jeg til Aften hos Drevsens, hun
fulgte ind med til Melchiors for at hilse paa Fru........

1) er] tilføjet over linien, derunder er overstreget har 7) Brev] B først skrevet og
18) forvisset] først skrevet fors 27) Fru........ ɔ:Hänschell

Torsdag 6. Kjørt ind med Sporvogn, mødt Robert Watt, /
han reiser midt i August til Amerika. Mødt Sangeren Erhard
Hansen som har fulgt sin Fader op til Modum i Norge, han
omtalte Christiania som kjedelig og opmuntrede ikke til Reisen.
Før efter Klokken 6 komme vi ikke til Bords da Melchior
først henimod 6 kommer fra Byen og da først tager et Søbad.
Brev fra Watt og fra Fru Scavenius. +

Fredag 7. tilmorgen Besøg af Einar Drevsen, han kan ikke
faae Permission da tre af hans Kammerater ere givne en
Maaned Frihed. — Var med Sporvogn i Kjøbenhavn. Brev
fra Hr Heyerdal.

Løverdag 8. Brev fra Munch i Christiania. Idag var til
Middag her Fru Henriques fra Petershøi og de 3 Døttre. Nu
kan Frøken Hallager ikke faae Værelserne hos Aporta; ærgerlig.
+ - Stærk Blæst men Solskin.

Søndag 9. Smukt, varmt Veir. Veddeløb ved Fortunen;
Lyst og ikke Lyst at komme der. Brev og Portraitkort til
Jenny Lind i London. Brev til Hr Heyerdahl i Christiania.

Mandag 10 Fru Billes Fødselsdag besøgt dem i deres ny
Bolig ved Vartou. Igaar modtog jeg fra Indiana i Amerika
et Avis Nummer med en rosende Anmældelse af »en Digters
Bazar«. Ilde Fornemmelse i Penis; Frygt for Kopper; søgt
forgjæves Dr Hornemann. Var hos Frøken Hallager om min
ny Bopæl. Regnveir og stærk Blæst.

Tirsdag 11 Skrevet Anbefalings Breve for Robert Watt.
Til Aften stærk Lyn fra tre Sider. Trekroner laae stærkt belyst.
Hägg støiede oven over med Indpakning Klokken var
mellem 11 og 12.

7) +] tilføjet under linien, foran er overstreget + 21) et] først skrevet en

Onsdag 12. Med Dampskib til Götheborg reiste Hägg
imorges Klokken 8. Jeg viftede fra Altanen Kl ½9 da Skibet
gik forbi; jeg viftede da for tre, mindst for det sidste og dette
var nok det rette. Gik ind til Fru Bloch og saae hendes deilige
Dreng Poul. Det var glødende varmt da jeg gik tilbage
i Haven langs Plankeværket og Roserne. Siden kold / Blæst.
Besøgt Linds og traf Fru Lind, Ingeborg og Anna. — Idag er
Pouline Drevsen født Bøytner kommet her fra Norge med 5
Børn, to ere her stadigt. —

Torsdag 13 Stod op Klokken ¾ til 5 og kaldte paa Carl
og Emil som skulle til Examen; gik igjen iseng og drømte om
at jeg skulde examineres af Meisling ved Kongehusets Besøg,
jeg vilde ikke, da jeg vidste [at jeg] ikke kunde oversætte
Latinen og vilde da blive leet af, saa vaagnede jeg. Kjørte
ind til Wilken Hornemann og spurgte om han vilde vaccinere
mig, han vilde hverken raade til eller fra. Han havde ikke
Vaccine uden paa Glas og den duede ikke, raadede mig derfor
at gaa paa Tirsdag hen i »Phønix« hvor der var offentlig
Vaccine og Etatsraad Hansen vist vilde blive fornøiet ved at
jeg kom; det syntes mig dog ikke at være Stedet, saaledes
allerede nu »at søge Hjelp hos det Offentlige«; jeg gik da op
til Meyer som tilfældig var hjemme, han var meget elskværdig
og takkede mig for min Tillid til ham, sagde at han netop
i Dag Kl 4 havde et sundt Barn af sunde Forældre om jeg
vilde komme ½4, jeg skulde være den første af de Mange
jeg vilde finde hos ham. Jeg blev ganske nerveus derved.
Kjørte ind med Sporvogn efter 3 og kom til Vesterport, gik

2) 9] først skrevet da 6) Roserne] R først skrevet G 19) vist] først skrevet
vidst

saa til Nørregade, i en trykkende Varme, kom idet Meyer
steeg af sin Vogn. Stuen var opfyldt af Folk, han bød mig ind
i en luftigere Stue, Moderen med Barnet kom, en Fru
Wänck, (jeg veed ikke hvorledes Navnet skrives) hendes
lille Pige var for 7 Dage siden vaccineret jeg fik Vaccine først,
det var ikke som et / Stik paa Roserne, naar jeg faaer Tornene
i Fingerspidserne. Jeg kjørte hjem med Sporvogn og
føler mig saa beroliget, saa løftet og glad i Sindet. — Melchiors
Skib: Dorothea Melchior fra St Croix er kommet her
i Havnen i Dag.

Fredag 14. Varmt Solskin. Dovner! det er for galt! Brev
til Jette Collin og til Boghandler Westrup med et Digt til
hans Børneblad. +.

Løverdag 15. Meget varmt; kjørt ind til Byen for at krølles
og barberes. Dovner og driver. Læst Correctur. Iaften
kommer Fru Ingeborg Drevsen hjem fra Christinelund.

Søndag 16. I Morges omtrent Kl 4 vaagnede jeg ved at jeg
isøvne kløede min Arm, netop hvor Kopperne ere sat, jeg
rev Saarene af og blev forfærdet, da jeg fik Angst for Følgerne,
tænkte mig at Armen vilde hovne op, at der kunde
gaae Koldbrand i og at den maatte sættes af, hvilket for
mig, vilde være at døe en piinlig Død. Jeg foer ud af Sengen
for at toe mine Hænder at der ikke skulde sidde Vaccine paa
og jeg gnide denne ind i Øinene. Jeg laae som i et Dampbad
og dertil ulykkelig over at det var just hændet paa en Søndag
da jeg ikke traf Dr Meyer i Byen og ikke veed hans Bopæl
paa Frederiksberg. Jeg laae i Angest til henved Klokken Syv,
da faldt jeg isøvn. Varmt, vexlende Solskin og Graat. De tage

1) en] e først skrevet d 6) Tornene] først skrevet dem i

paa mit Værelse fik jeg Lyst til at sove og lagde mig paa
Sophaen; jeg blundede strax, det virker i min Arm og imorges
suppererede det, saa Materien sad paa Nattrøien. Jeg føler
mig ganske ilde. Ude kold Blæst og graat Veir. Brev fra Frøken
Hallager om en Stue Leilighed i Holbergsgade; Ikke
været uden i Haven i Dag. /

Torsdag 20. Kjørt tidligt med Christian ind til Byen, men
traf ikke Dr Meyer, han var ikke vel. Det er idag paa syvende
Dag siden jeg blev vaccineret, det synes som om jeg i Dag
er over det Værste, der er een stor Kop. Saae paa Leiligheden
i Holbergsgade, den er meget smuk, men Huset er aldeles
nyt og jeg sagde derfor Frøken Hallager at jeg ikke turde
fløtte ind der; nu seer hun efter anden Leilighed. Det blev
en voldsom Regn; ved Marmorkirken kom jeg i Spoervogn
ved Siden af Frøken Beck, hun sagde mig at Børnene i Dronningens
Assyl havde paa Væggen i Kultegning Øehlenschlæger
og Ingemann, nu vilde de have Holberg, men Børnenes
Stemning var for at faae Andersen, som de bedre kjendte;
hun spurgte om jeg havde derimod, der var af Børnene
skillinget sammen der til; jeg lovede, naar mit Portræt var
der skulde jeg læse for Børnene. Kom hjem til »Rolighed«,
noget gjennemblødt. — Til Middag var Bloch her, desuden
Hr og Fru Lund, lille Poul med sine Forældre. Det var
morsom at see Characteerforskjellen mellem lille Herman og
lille Poul, denne havde laant Herman sin Tavle; ud paa
Aftenen sagde Poul, Jeg skal hjem giv mig min Tavle! og da
han ikke fik den gjentog han. »Kan du ikke forstaae mig, jeg
skal hjem!« Tog nu Tavlen og og holdt den bag sin Ryg,
men vendte sig om saa at Ryg og Tavle vendte mod Herman,
der leende og overlegen gik hen og skrev paa den.

Fredag 21. Morgenen kold, siden brændte Solen. Skrevet
Anbefalings Breve for Pjetro Krohn. Ondt i hele Armen.
Mødte i »Rosenvænget« Fru Jerichau; hun gjorde mig
ængstelig, da hun sagde at naar man / var over 50 Aar
maatte man ikke lade sig vaccinere, man fik da let Rosen
og den var meget farligt. Jeg blev afficeret, men Vaccinen saa
slet ikke ud som der var endnu Tegn til Rosen.

Løverdag 22. Graat Veir. Kjørt med Sporvogn til Raadhuusstræde
og kom Klokken 10 til Dr Meyer, som saae paa
Vaccinen, sagde at to Kopper vare slaaet an, at det saa ønskeligt
godt ud, og at jeg paa Mandag vilde spore det selv,
at jeg godt kunde reise. Vexlede 100 Rdlr i svenske Penge
og 100 Rdlr i norske. — Gik hen til den unge Jerichau og
saae tre af hans fra Rom hjembragte Malerier. Eet med
Campagnen ved Solnedgang var af stor Virkning. Jeg har nu
Kulde og Virken i Armen. Fru Melchior er i Byen, alle
Børnene, paa Anna nær ere tagne ud paa Strandveien. —
(Igaar kom her ud at besøge mig en ung svensk Historiemaler
A. M. W. Manhem; han forærede mig Roser han havde
kjøbt af en gammel Kone og var ikke taget med Sporvognen,
maaskee for at spare hvad Roserne havde kostet, han var
meget venlig, jeg forunderlig kold, som jeg siden ærgrede mig
over.) — Idag har jeg saa smaat pakket sammen til Reisen
i Sverrig og Norge. Mod Aften blev det saa stille og mildt at
Anna kunde gaae med os i Haven, henimod Klokken 9. —

Søndag 23. I Dag er der Kap-Seilads ved Bellevue og
Veddeløb ovre ved Helsingborg. Veiret varmt, vexlende med
Solskin og Skyer. Møller hos Reitzel kom i Formiddags selv

21) at] først skrevet ikke 27) ved] først skrevet i

ud med Correctur, han reiser imorgen til sin Søn i Grenaa
og bliver der i 6 Uger. — /

Mandag 24. Sendt Brev til Pietro Krohn med Anbefalings
Breve til G. Brandt og A. Brandt i Amsterdam, Ten-Katte
og til Løvener i Gent. Sendt Brev til Watt med Anbefalings
Breve til Louis Bagger i New-York, Longfellow, Consul Christensen
og Scudder, samt til Rambusch i Minacoreta. — Sendt
med Brev-Posten i Dag Brev til Louis Bagger i New-York.
Gik i Dag hele Veien ind til Byen og op i Byen uden at
træffe paa Sporvogn. Var hos Consul Everløf for at høre
om Pas var nødvendig til Sverrig og Norge, der blev svaret
nei! Da jeg gik op i lille Amaliegade saae jeg foran mig
Kongen af Grækenland og Kronprindsen de gik nok til Photograph
Petersen paa Kongens Nytorv, jeg gik langsom bag
efter for ikke [at] være paatrængende. — Mens jeg sad hos
Minet blev det Torden og Skylregn; jeg maatte laane en
Paraply for at slippe med min nye Hat og de tynde Støvler
hen til Fru Koch, her var Jørgen Koch fra Randers med
Kone og to Døttre. Peter Kochs Kone har for 14 Dage siden
faaet sig endnu en Søn; hun var oppe og kom ind at hilse
paa mig. Mødte Carl Ploug og hørte af ham at Forfatteren
til den nette Historie (en ungdommelig Historie der
stod forleden i Fædrelandet), var min Ven Budde ude paa
(Holsteinsminde?) Bragt Watt Brevene til Amerika og talt
med ham. Fik i Dag en Bog Sir Walter Scott 25 a Poet,
dernæst traf det sig at jeg fik fra America Appletons Journal
med mit Portræt paa, da jeg kom til »Rolighed« laae den der

7) Minacoreta ɔ: Minnesota 22) en] først skrevet den 23) Fædrelandet]
derefter er overstreget og hørte 27) Portræt paa] ms. har paa Portræt

jeg kom i en Vogn alene; ved den første Station (Hellerup)
hilste Grevinde Holck født Ryge og ønskede mig en lykkelig
Reise; ved Lyngby steeg Grev Holck ind til mig og spurgte
om han generede mig, han røg ikke Tobak. Han er for Øieblikket
opvartende Cavaleer hos Kong Georg af Grækenland,
fortalte mig om ham og om Røvervæsenet i Grækenland, som
efter Kongens Omtale ikke kunde sammenlignes med vort
almindelige Røverpak, men som en indgroet Høfdinge Race
der forlangte sin Tribut af de Rigere og naar han fik den var
han paa et Antal Aar fri og kunde tumle sig selv mellem
dem. Klokken over 5 kom jeg til Helsingør, Lystspil Digteren
Holst, Skuespillerens Søn havde været med i Toget. Jeg tog
ind i Brigs Hotel, der var kun et Værelse, og ud til den
smalle Sidegade, jeg var ved at opgive det og gaae med
Dampskib til Helsingborg, der kunde det vel blive slettere
og jeg blev. Skjændtes med den svenske Pige da jeg fandt
Lagnerne fugtige; senere bleve vi igjen gode Venner. Da jeg
spiiste kom til Bordet og spiiste en Hr Lund der havde eiet
en Mølle op til Sorgenfri og tidt talt med Christian den Ottende
og været med paa hans og paa Frederik den Syvendes
Jagt-Tog. Nu sidder jeg ret hyggelig. /

Onsdag 26. Solen skinnede, men det var Byge-Veir. Klokken
10 tog jeg fra Hotellet, hvor der var dyrt; (en Vogn fra
Banegaarden 2 ȋ 8 ß.) Paa Veien til Skibsbroen mødte
jeg Skuespiller Kragh; han fortalte at der igaar gik en saadan
Sø at den slog over Rækværket. Det var et meget lille Dampskib,
det slingrede voldsomt. Vi fik strax en Byge og maatte
ned i Kahytten, Capitainen fortalte at han havde een af

17) Da] først skrevet Vi 24) Banegaarden] først skrevet Banegaaden

mine Bøger hos Bogbinderen. Før ½11 vare vi ovre, Visitationen
meget let; gik til Banegaarden, nu kom igjen en Byge
saa jeg blev vaad om Fødderne og maatte skifte Sokker to
Gange, i Banegaards Stuen. Klokken 1¾ gik Toget, saalænge
maatte jeg vente. Endelig kom jeg i Vognen (første Klasse
12 Rdlr dansk til Jønkøping), jeg var kommet i en Røg-Coupée,
slap ud før Toget gik og kom ind i en hyggelig
Sallon, foer forbi Ramløse, der fulgte Regnbyge paa Byge.
Ved Esløf kom jeg i Hurtigtoget fra Malmø, der var to Amerikanere,
den yngste havde sin Kone med. Vi talte længe
sammen og da de saae den amerikanske Journal med mit
Portræt kjendte de mig og sagde Venligheder. Ved Hör kom
en ældre Dame af Stand ind til os hun kjendte mig ogsaa og
satte mig som Digter høit over Dickens; vi talte ogsaa om
Stedding, som er blevet sindssyg. Mange Søer foer vi forbi;
da Solen gik ned dampede Landskaberne som vore Enge. Kl
10 kom vi til Jønkøping hvor jeg havde telegrapheret fra
Helsingborg om et godt Værelse med god Udsigt jeg fik
dette og dertil en stor Sallon. (Paa Veien her til mødte vi
ved Lamhult (?) Kong Carl som vilde til Beckskog. Ved
Stationen Sefsjø stod Fru Henriques Broder, han var her
paa dette Sted for nogle Dagar). — Efter at have spiist tilaften
iseng 11½.

Torsdag 27 Oppe Klokken 8½; har Hovedpine og Trykken
i Brystet. Bygeveir. Sendt Brev til Fru Melchior. / Jeg
forlangte en Barbeer og der kom et ungt Fruentimmer, som
Einar havde fortalt mig, hun syntes at være den omtalte, hun
boer i Huset og holder varme Bade; jeg spurgte om hun var

14) Dickens] først skrevet Digt 19) vi] først skrevet je

Fru eller Mamsell; »ingen af Delene sagde hun, men jeg er
ikke gift«. — Altsaa ogsaa hermed er Hotellet forsynet. — Gik
op og ned af de tomme Gader. Jeg mødte dog to som hilsede
mig, om de toge Feil veed jeg ikke; i Hotellet fandt jeg Kort
fra Etatsraad Gammeltoft, han og hans Søn have været mine
Naboer. Han antog ikke at det var mig da Portneren havde
sagt det var en Statsraad Anderson; da han senere hørte det
dog var en Dansk og sagde H. C. Andersen spurgte Portneren:
»er det Skalden?«. — Jeg har nu faaet № 28 ud til
Søen, hvor jeg boede da Henriques var her. I Haven nedenfor
er Musik nedenfor. I Værelset her er en Apotheker Lugt,
jeg spurgte Portneren hvem her sidst havde sovet, han sagde
»en fiin Italiener Ambrosi (?)« af Placaten saae jeg han var
fra Operaen i Stockholm og havde her sjunget Elskerens
Parti i Elskovsdrikken. Gammeltoft med Søn reiser i Aften
med Dampskib Kl: n til Motala. Til Aften Musik i Haven
uden for mine Vinduer der vare brogede Lamper. — +

Fredag den 28. Sov meget urolig, troede at jeg laae ganske
ene i den Deel af Bygningen og frygtede Overfald. Oppe
Klokken før fem. Kjørte med Toget 6¾ og kom i Vogn med
General........; vi underholdt os godt og han talte om
mine Skrifter. Med Toget gik Brødrene Hansen (Øienlægen)
de vilde besøge en bosat Broder op imod Gøtheborg; de
stege af i Herrljunga. Kl henimod eet kom jeg til Gøtheborg
og steeg af i Gøtheborg Kellere, Alt var besat, jeg kom op
i fjerde Etage, me[d] en god Udsigt over Pladsen og Banegaarden;
men det var for høit og efter megen Tale med
Verten fik jeg om Aftenen et lille, men meget godt Værelse

6) det] d først skrevet j 18) 28] først skrevet 29 26) me[d] ms. har men

(№ 4) i Stue-Etagen ud til Gaden. Hägg kom strax efter
min Ankomst, han havde igaar og i Dag været her fra Marstrand
for at hilse paa mig. Han havde Indbydelse / for mig
og sig hos hans rige Ven Hr Bratt, som ogsaa senere kom
for at aflægge mig et Besøg, men jeg bad Hägg være min
Gjest ved Table d hote. Efter Bordet drak jeg Kaffe, men
var for træt til at gaae ud, dog gjorte jeg et lille Løb i de
nærmeste Gader. Tidlig iseng. +.

Løverdag 29. Klokken var otte før jeg stod op, og var saa
træt; Klokken blev 10 da kom Hägg og vi gik til Posthuset,
han syntes ikke at vide bedre Besked i Gøtheborg end jeg,
der vare ingen Breve, jeg sendt[e] Brev til Fru Henriques
og Fru Collin. Vi gik derpaa til Udstillingen af Billeder, der
var et af Gude og flere interesante af Bergh (?). Det blev
med et Bygeveir saa jeg vaad om Fødderne vendte hjem.
Besøget paa Marstrand opgav jeg. (Hr og Fru Saloman er
der.) Nu gik vi til Häggs Velynder Hr Brat, vi traf hans
Frue, Søster til Frøken Ligneus, (og Grosserer Adolphs Frue);
hun var meget venlig; de boede smukt og havde en smuk
Marmor Statue, en ung Harpespiller af Molin (?) — Hägg
fulgte mig hjem, blev noget længe, det kjære Menneske, jeg
var saa træt; paa Gaden havde vi mødt en Broder til den
danske Consul Varburg der er gift med Frøken Drücker.
Jeg gik senere til Havnen og da op til ham hvor jeg traf en
dansk Skibscapitain der førte Skibet: Marielyst, (han havde
forgjæves søgt mig i Malaga.) Jeg saae Varburgs huus, han
havde optaget som Gjest Professor Jørgensen til Landmandsmødet,
bad mig ved næste Besøg i Göte/borg at boe hos sig.

9) 29] først skrevet 30 18) Ligneus ɔ: Pigneus 23) Drücker ɔ: Drucker

Ved Middagsbordet i Hotellet sad jeg ved en Hr Jakopsen
der vilde besøge Christian Drevsen; før jeg gik bort kom Hr
Bull fra Kjøbenhavn med en Fru........ og flere Damer.
Jeg havde lagt Kort hos Funtus Fürstenberg, han kom efter
Bordet at besøge mig; jeg laae i Dvale paa Sophaen og havde
ondt i mit Bryst, Hjerteont, til Venstre. Gik hen i »Trægaarden«,
hvor der var smukke Anlæg og Musik, her traf jeg igjen
Bulls, den unge rødhaarede, kjække Pige Frøken Benzon var
en Elev af Mathilde Ørsted. Drev om hele Aftenen og drak
ved Aftens Maden en Snaps svensk Aqvavit. — Jeg saae over
en Boglade Navnet Gumbert, han som ved mit første Besøg
fra Gaden tog venlig mod mig, jeg gik ind, spurgte efter
Husets Herre og saae et vildtfremmet Ansigt. »Det er ikke
den jeg søger« sagde jeg. Gumpert hørte jeg var død for
flere Aar siden. — Ondt i Øinene, Træk eller Støv.

Søndag 30. »Regnig och ruskig« sige de om Veiret, saaledes
har det været i den senere Tid og er endnu, drevet lidt
om, men i Dag seer her ud som i Engeland paa en Søndag,
kjedeligt. Ventede over ½ Time hos Barberen. I Götheborg
Handelstiden [de] stod iaftes den verdensbekjendte Digter
Etatsraad H. C. Andersen, Eventyrernes Fortæller er fra
igaaraftes her paa Gjennemreise til Christiania. — Halv 12 kom
Hr Warburg med sin Svoger, den unge Drucker fra Kjøbenhavn,
vi gik i Regnveir hen til Børsen og saae / dens store Festsal;
derfra hen paa Banegaarden, men Toget som skulde komme
¼ før 1 kom ¼ efter Eet, vi tog imod Professor Jørgensen,

4) Funtus ɔ: Pontus 8) Frøken Benzon] tilføjet over linien 14) sagde]
foran er et par ulæselige bogstaver 14) Gumpert] først skrevet Gumbert 16)
30] først skrevet 31

som under Landmandsmødet skal boe hos ham. Der kom
Hr Buttenschøn og truede venligt, De har været her hele
Dagen igaar og ikke været hos os; jeg sagde at jeg i Dag
vilde have kjørt ud med Consul Warburg men at Veiret blev
saa slet at vi opgav det. Han syntes ikke gjøre nogen Anstrængelse
for at faae mig til at gjøre et senere Besøg. Klokken
tre Middag hos Consul Warburg, hans Moder er en Søster
til Consul Salomonsen i Kjøbenhavn, kjøn og bragte
mig i Tanken paa Marie Bøye og........ Lind. Der var
indbudt Digteren, Journalisten Rüberg, som iaftes har anmældt
min Ankomst her i Avisen; han havde et tildragende
roligt Ydre, vi talte om Livet hin Side Graven, og det var saa
menneskeligt fornuftigt. Mine Skrifter syntes han at kjende
tilfulde. Warburg udbragte min Skaal, jeg min Tak, saa fik
Professor Jørgensen en Skaal-Tale og jeg udbragte en Skaal
for Husets Førstefødte den lille Svend. Læste senere »Sneemanden«
og »Hvad Fatter gjør er det rigtigste«. Foræret,
efter Ønske, Fru Warburg mit Portræt-Kort. — Gik hjem
lidt efter 6; senere besøgte jeg »Diurgaarden«, der var nogle
simple Folk som jeg syntes uglegloede mig, ja fandt mig ikke
efter deres Smag, grinede, som jeg fornam det i Granada, jeg
blev ilde ved det, uagtet de her i Sverrig saae ud som kogte
Kartofler.

Mandag 31. Veiret bedre, Solskin men Blæst. Opad Dagen
kom Hr Buttenschøn og aflagde Besøg; bød mig til sig
til Middag, men jeg tog ikke derimod; senere kom den unge
Hr Henriques og Trier fra Kjøbenhavn og aflagde Vesit.
Ingen Breve endnu i Dag; sendt Brev til Fru Melchior, spadseret

10) Rüberg ɔ: Viktor Rydberg

ud ved Theatret og seet det smukke Anlæg rundt derom.
/ Ved Middagsbordet sad til venstre ved mig en svensk Comfardiecapitain
der kom fra Hull, han bød mig af sin Champagne,
jeg takkede nei og bad om jeg maatte drikke et Glas
med ham af min Viin. Tilhøire sad en civilklædt Officeer
fra Malmø, han stod ved samme Regiment som Jokum
Barck. Besøg af den unge Student Warburg fra Upsala,
han bragte mig fra sin Broder, Consulen, de danske Aviser.
Gik Kl 6 i Trägaarden, vilde derfra paa Concert som Frøken
Hebbe, Berenz og Arnoldsen gav, men da Kl var halv
8 var jeg saa træt at jeg vendte tilbage til Hotellet og nød
min Mad og Viin. I Haven traf jeg to Brødre Hofmann fra
Hofmanns Gave, den unge Henriques og Trier, Professor
Jørgensen; Kongen havde været der, jeg saae ham ikke. —

August.

Tirsdag 1ste Smukt Veir. Klokken 9 gik jeg ud til Udstillingen,
der var en Mængde Mennesker udenfor. En Billet
kostede 4 Rigsdlr (1 Species dansk), og det var ikke for een
Dag, men kun for eengang at gaae ind, hvilket jeg finder
meget dyr. Det er paa den store Excerseerplads, der seer ud
som en grøn sumpig Eng, hvorfor der var lagt Brædder rundt
om til at gaae paa. Kongen kom netop, som jeg kom. Jeg gik
i den brændende Sol, Pladsen to Gange rundt og blev her
to Timer. Smukkest var Huset for Blomster og Frugt; det
Hele var Intet mod Udstillingen i Paris, ja det var i Kjøbenhavn
langt smukkere. Jeg blev tiltalt af forrige Frøken Hoskjær,
nu Fru Dickson, hun presenterede mig sin Mand.
Postdirecteuren Hr Améen kjendte mig og hilsede, /han havde

1841 i Kjøbenhavn besøgt mig og foræret mig sin svenske
Oversættelse af Billedbog uden Billeder. Jeg talte med Redacte[u]ren
Sohlmann fra Stockholm. De unge Herrer Henriques
og Hr Trier som have besøgt mig her mødte jeg. Professor
Jørgensen viiste mig det Qvæg som havde Stamtavler —
der var en So med Grise og nogle Høns og Haner som interesserede
mig. Telegrapherede til Karlstad om Logi imorgen
aften. Sagt Farvel hos Consul Warburg som har været
meget opmærksom mod mig; ham var jeg ikke adresseret til,
Fürstenbergs og Manheimers derimod men de viiste ingen
Tilnærmelse. Ved Middagsbordet i Dag sad jeg sammen
med Etatsraad Gammeltoft og Søn fra Kjøbenhavn, de gaae
iaften hjem med Dampskib. — Spadserede i Haven og da jeg
gik ud mødte jeg Frøken Bjerring fra Aalborg, hun var kommet
her i Dag fra Frederikshavn og havde været meget søsyg,
jeg skyldte hende Brev sagde hun; hendes Personlighed
tildrog mig ikke.

Onsdag 2den. Sov til Kl 3, stod op Kl 4; hele Huset var
endnu sovende. Klokken halv 6 forlod jeg Hotellet uden at
have nydt Noget; var ene i Vognen indtil Falkjøping; her i
Vertshuset fik jeg kun en Mundfuld Smørrebrød med en Bid
Sild og maatte give min Rdlr som om jeg havde faaet hele
Anretningen, men Klokken ringede til at stige [i] Vognen,
her fik jeg en Gjest, den forrige Lieutenant Garde, som nok
begyndte med Alhambra og Sporvognene, han stødte mit
ømme Been med sine Paraplyer, han var særdeles talende saa
jeg blev aldeles nerveus og maatte sige at jeg var saa søvnig
og træt og fik saaledes nogen Ro. I Laxø skiltes vi, han til

19) at] først skrevet af 28) Laxø ɔ: Laxå

Stockholm jeg til Karlstad ene i Vognen. Her kom jeg 2½;
der var Portner og Bærer fra Hotellet: »Statshuset«, en stor
ny, elegant Bygning, Verten selv var nede og ledsagede mig.
Jeg fik et udmærket Værelse med en særdeles / smuk Udsigt
hvor Dampskibet nordfra kommer. Byen har for et Par Aar
siden brændt og er nu i Opbygning. Gik over Broen til den
anden Bred af Dal-Elven her ligge store rødmalede Træhuse.
Prægtige høie Hængebirke. Det var den deiligste Solnedgang,
det var saa at jeg maatte tænke paa Solnedgangene ved
Nizza. Dal Elven saae saa blaagrøn ud; Solen sank bag en
gammel Steenbygning der har været Mølle (Qvarn). Jeg
følte mig digterisk stemt. +

Torsdag 3. Solskin; meget varmt, gik hen til Banegaarden
og tilbage, drivvaad. Klokken 2½ gik Toget; jeg kom i Vogn
med en Engellænder og Kone, samt en svensk Herre som
talte Engelsk. Paa en Station tiltalte mig en Dansk, at han
kun havde faaet Billet til Charlottenberg og at her skulde Tøiet
undersøges, dertil havdes kun 6 Minutter. Altsaa Toldgrændse
mellem de to forenede Lande. Maaskee spurgte man endogsaa
efter Pas. Jeg havde intet; min Phantasie kom i Bevægelse,
jeg saae mig allerede tilbageviist til jeg skaffede Legimitation,
mit Tøi imidlertid gaaet til Kongsvinger. Paa Stationen hilsede
en ung Toldmand paa mig. De er vist Etatsraad Andersen
velkommen i Norge. Nu kom vi i en ypperlig norsk Vogn,
af amerikansk Art, hvor man var som i en Stue. Englænderen
og hans Frue satte sig til at spille Kort, Svenskeren sov.

5) Byen] foran er overstreget Jeg 7) Dal-Elven ɔ: Klar-Elven 13) Torsdag]
tilføjet over linien, derunder er overstreget Onsdag 23) en] først skrevet med 24)
Nu] først skrevet Der 24) en] tilføjet over linien

Vi foer nu ind i Norge der tog sig mere dyrket og mere velhavende
ud end Sverrig. Vi foer langs Glommen. Jeg følte
mig saa tilfreds og ved Kongsvinger, kom ovennævnte unge
Toldmand og spurgte om jeg vel havde noget at fortolde,
jeg kunde paa Ære forsikkre nei og mit Tøi blev ikke opnet.
Der var paa Stationen en Dr Heiberg som ønskede mig velkommen
til Norge, jeg bad ham skaffe mig et godt Værelse
paa Stationen, han præsentererede mig for Fruen i Huset og
jeg / fik Salen med Altan ud til Banen. Folk saae smilende
venlig op til mig; jeg fik Mad paa min Stue, men en Snaps
turde de ikke give det var forbudt at sælge paa Stationerne.
Nu er jeg mættet har drukket Porter og en halv norsk
Bayrer. Aftenen stille; her er ensomt Kongsvinger ligger paa
den anden Side Glommen, oppe paa Bjerget. —

Fredag 4. Venlige Mennesker; varmt Solskinsveir, sovet
uroligt med mange Drømme. Fik i Morgenstunden sendt fra
Dr Heiberg danske Aviser. Da jeg spadserede ud kom en
Herre og spurgte om han maatte kjøre mig lidt omkring, jeg
takkede nei, da jeg fandt at Solen brændte saa stærkt. Klokken
2½ forlod jeg de venlige Mennesker [i] Kongsvinger
og gik med det blandede langsomme Tog, en smuk Natur,
langs Glommen der dyb og bred brusede forbi med Vandfald
og drivende Træstammer. Vi fik en Tordenbyge og en
styrtende Regn. Jeg var ene i Vognen til Lille — —hvor der
vexles med Vognene fra Eidsvold her var en Herre, og to
Damer; disse kjendte mig. Den gamle var en Fru Rahbech,
gift med Rahbecks yngste Broder, den yngere havde

15) Fredag] først skrevet Torsdag 24) Lille - - ɔ: Lillestrøm 25) og] først
skrevet som

i en Alder af 14 Aar været sammen med mig hos Ørsteds
og leget Ordsprogs Leeg jeg havde givet H. (Haa, haa haa!
Agnetes Sang) C: som »see!« og derpaa selv kommet som
Andersen og derved dannet hele mit Navn. Jeg erindrede det
ei selv. Klokken blev syv da vi naaede Christiania. Bjørnson
var paa Banegaarden, han havde først idag faaet mit Brev
og foretrukket at vælge for mig Hotel Victoria, han bad
mig strax kjøre ud med sig til sit og tilbringe Aftenen, jeg
bad ham være fri da jeg var træt, / han syntes misstemt der
ved, da hans Kone og nogle Damer ventede mig i hans Hjem,
jeg lovede da at komme en halv Time og vi kjørte gjennem
en Deel af Byen forbi Slottet og Havnen. Langt ude, paa et
smukt Landsted boede Bjørnson, hans lille Dreng stod i Porten
og svingede Lommetørklædet; Fru Bjørnson løb mig glad
imøde, der var mellem Damerne en Søster til Velhaven og
Digteren Lies Kone. Stuerne vare venlige. Holbergs og Bjørnsons
Buster saae jeg der; Blomster og Billeder; Udsigt over
Fjorden. Kjørte hjem og spiiste godt tillavet Fisk og drak
udmærket bayrisk Øl, men mit Værelse ikke venligt og Lagnerne
noget klamme.

Lørdag 5. Byge-Veir. Tidligt paa Dagen kom Boghandler
Dahl, han vilde ikke møde paa Banegaarden, at det
skulde hede jeg blev modtaget af de Danske heroppe, men af
Nordmændene. Han gav en Grund for at jeg ikke var ført til
Hotel Prindsesse Louise; bragt mig Kort paa 14 Dage til
Athenæum og indbød mig til imorgen Middag. Vi gik i Skylregn
til Haarskjæreren, da jeg gik hjem forbi Hotel Prindsesse
Louise hilsede Verten paa mig, han kjendte mig fra Kjøbenhavn.

13) lille] først skrevet lig 21) Lørdag] først skrevet Fredag

— Bjørnson hentede mig med Vogn Klokken elleve;
vi kjørte ud til Valdemar Drevsen, som ikke var hjemme
før Klokken 7 i Aften, men Bjørnson bad Pigen sende ham
Bud og indbyde ham til Klokken 2 hos sig; vi kjørte da
høiere op og nød en udstrakt Udsigt over Omgivelsen af
Christiania, Byen selv og Fjorden med dens Klippeholme.
Nordpaa rundt om høie skovgroede Strækninger, vi kom af
en Tvervei til Thronhjems Veien og holdt ved den rige
........ / Landsted. Han var ikke hjemme, men Fruen
tog meget venligt mod os; her var rigt og smagfuldt i de
store Stuer, med prægtige Malerier af norske Egne, meget
storartede. Et herligt Billede med en Valkyrie, hendes Haar
var som en Comet Hale, en Ravn svævede under hende. Vi
gik ned i et Blomsterhuus med Springvand og ind i Drivhuset
hvor Druerne hang modne og store; under en religieus Samtale,
som tilfældig udspandt sig, forstod jeg at Bjørnson var
grundtvigianer og heldede meget over til det catholske. Vi
kjørte nu forbi Huset Wergeland har bygget, saae Munchs
Huus og kom til Fru Räder som har ligget til sengs i syv Aar,
hun var livlig, havde Bøger og Skrivetøi paa Sengen. Hjemme
hos Bjørnson var de to Søstre til Velhaven, han selv er
ulidelig Sygdomspiint og venter Forløsning i Døden. Waldemar
Drevsen kom, stor og kraftig. Bjørnson udbragte ved
Bordet en Skaal for min Familie ɔ: Danmark. Jeg læste et
Par Eventyr og det Utroligste behagede særligt. Efter Kaffen
kjørte vi i to Vogne til Ladügaards Øen, besøgte Oscars Hal,
hvorfra, øverst oppe var et storartet Rundmalerie af hele
Egnen og Fjorden. Der paa kjørte vi ned gjennem en stor

8) Thronhjems] først skrevet Bergen 9)........ ɔ: Halvor Schous

Granskov og hjem. Forfatterinden Frøken Velhaven blev
drellet fordi hun ikke kjendte Kornarter, f Ex Hvede. Bjørnsons
gamle Forældre vare med. Paa Oscars Hal interesante
norske Billeder af Gude. Jeg havde hjemme Besøg af en Amerikaner
og den amerikanske Consul her i Staden, men jeg var
ikke hjemme. — Klokken blev over 9 før jeg naaede Hotellet.
Fik to Breve fra Hr og Fru Melchior. Veiret meget smukt. /

Søndag 6. Smukt Veir, barberet og friseret. Iaftes stod et
særdeles velvilligt Stykke om mig i Aftenbladet. Sendt Brev
til Fru Melchior og Photograph Hansen. Besøg af Theaterdirecteur
Bruun, han fortalte mig at Theodor Boye var død
her i disse Dage. At Erhard Hansen var blevet forlovet med
Frøken Pfeil. — Besøg af en fattig velklædt Pige, Jomfru
Olsen som var saa henrykt over mit Livs Eventyr, hun havde
nogle af sine Digte med. Nu kom den unge Forfatter Clausen.
(Tidligere kom den rige Fabrikeier Halvor Skou og indbød
mig hos sig til imorgen Middag Kl 5, der kom Hertuginden
af Rokbrough, som glædede sig [til] at see mig). Med
Boghandler Dahl, som indbød Clausen at følge os gik vi i
svær varme, jeg med min tykke Frakke til Jernbanen for at
kjøre 2 Minutter til hans Landsted; her steeg vi ud ved
Haven, hans Frue og Datter stod der og viftede Velkommen,
senere kom Bjørnson og Kone og et Par andre Herrer. Dahl
er meget døv, godmodig og lever i de gamle øhlenschlægerske
Tider, han holdt meget paa Porfessor Hjort og vilde stille
Udgivelsen af hans »Breve« i bedste Lys. Efter Bordet skulde
vi ud at kjøre, jeg bad om heller at blive hvor jeg var, heller
ikke Bjørnson havde Lyst, men Fru Dahl havde Villie og vi

18) Rokbrough ɔ: Roxburghe

maatte afsted i tre Vogne, en ikke videre kjøn Vei, vi skulde
see Udsigten over en Fjeldsøe, men da vi steeg af og jeg saae
det var langt at gaae og vi maatte over et Morads hvor jeg
strax fik vaade Støvler, nægtede jeg at tage videre / Fru
Bjørnson og en Dame til, havde Tøi Sko og vi blev tilbage
ved et Bondehuus, efter meer end en ¾ Times venten, kom
Selskabet tilbage og vi kjørte til Dahls Huus hvor Klokken
9½ Banetoget kom overlæsset, vi bleve puttede ind i tredie
Klasse, hvor flere stode op som i Qvægstald. Bjørnson, Clausen
& fulgte mig til Hotellet. Bjørnson var meget hjertelig
og meddelelig, fortalte mig om sit nye Sangspil Klokkerfamilien.
Lagde med en anden Herre Plan til to Reiser vi
skulde gjøre sammen, og da jeg berørte at det var for meget
for ham at offre, sagde han: jeg kan det! og bad mig saa
smukt at gaae ind derpaa. —

Mandag [7]. Sov lidt, drømte meget; oppe halv ni. Bjørnstjerne
kom Klokken 11 og vi kjørte op til Egsbjerg, hvorfra
var en viid Udsigt over Byen, aldeles Fugleperspectiv; vi steeg
over nogle Plankegjærder hen paa Klipperne hvor der voxte
Fjeldblomster og Bær, nogle Damer vi traf tilbød os deres
Kikkert. Hjemme i Hotellet var Valdemar Drevsen for at
besøge mig, jeg lod komme Frokost, svensk Banco og Sodavand.
Klokken halv fem afhentede Bjørnson og Frue mig
ud til Skous hvor der var elegant stor Middag og jeg blev
presenteret for en Deel Embedsmænd. Hertuginden bad mig
efter Bordet om jeg vilde glæde hende med at læse paa Engelsk
eet af mine Eventyr, jeg svarede at jeg kunde ikke men

1) vi] v først skrevet s 2) over] først skrevet til 6) ved] først skrevet til 12)
vi] først skrevet vild 14) offre] først skrevet ofre 17) Egsbjerg ɔ: Egebjerg

vilde læse paa Dansk Eet hun kjendte. Hun bad om den
grimme Ælling. Bjørnson var henrykt over mit Foredrag.
Hertuginden bad mig besøge sig i Engeland. Kom hjem
Klokken 10. Sendt Brev til Postmesteren i Jønkøping og til
Henriques. Blev Du med Bjørnson oppe paa Egsbjerg. /

Tirsdag 8. Smukt Veir; jeg var endnu ikke paaklædt da
Consul Andersen kom at besøge mig for at tilbyde mig sin
Vogn til Middag; Besøg af Dahl, der fortalte mig at Rosenberg
havde slaaet Watt paa Øret i Tivoli og denne pryglet
ham. — Gik i Atheneum og læste i Dagbladet Referentens
Stykke fra Götheborg om Comfardi-Capitainen som traf mig
hos vor Consul. Det var smukt og venligt fortalt. Sendt Brev
til Conferensraad Drevsen og til Einar. Kl 4 kjørte jeg til
Bjørnsons, fik en smuk Rose af hans Frue (i Knaphullet.)
Vi kom Kl 5 til Generalconsul Andersens Villa, der laae i riig
Grønning, Byen skjult, rigtig landligt. Det danske Flag var
heiset. Jeg førte Fruen til Bords, min Skaal blev udbragt og
jeg sagde en Tak. Jeg læste, efter Kaffen, »Hvad Fatter
gjør«. Jeg traf der sammen med Christian Wulffs Flamme
Frøken Schneedorf, nu Fru Kjærulf, hendes Mand var min
Nabo til Venstre. Lidt efter Kl 8 kjørte vi hjem, jeg til Hotellet.
Hjemme fandt jeg til mig en udmærket Blomster-Bouquet
fra en Ubekjendt.

Onsdag 9. Stod op Klokken 6, halv ni kom Vognen og jeg
kjørte ud til Bjørnsons, her var iaftes kommet Theaterdirecteur
Stjernström fra Stockholm med sin Frue, de vilde

4) Jønkøping] først skrevet Jønkøpp 5) Blev Du med Bjørnson oppe paa
Egsbjerg.] tilføjet i marginen ud for linierne s. 116,16-s. 117,4 11) Comfardi]
først skrevet Søe 15) riig] først skrevet rig

gjøre med Touren til Ringerige; vi vare i to Vogne, Directeuren
var en livlig Mand, sang belmanske Sange, fortalte
qvikt. Vi kjørte først / til Sandvigen, hvor Hr Brodtkrok
der havde indbudt mig og mit Selskab [boede], det var et
Landsted tæt ved Fjorden, Danebrog var heiset. Lindetræerne
blomstrede, her var en Duft af Gran og Birkeskov;
Manden ligner Jægermester Hennings. Konen har vist været
smuk; Døttrene kom mig saa glade imøde, den yngste blev
hentet i Baad fra et Besøg da vi kom tidligere end de havde
ventet. Vi spiiste en god Frokost og jeg læste, paa Bjørnsons
Opfordring to Eventyr: den lykkelige Familie og Børnesnak.
Vi kjørte nu ind i Fjeld og Skovnatur, steeg et Par
Gange af og plukkede Blomster og Jordbær, endelig naaede
vi Tyrifjord, den laae dybt under os, der blev spiist i et Hotel
foran Overgangen til Fjorden, men der var en Langsomhed,
før de fik dækket Bord og derpaa Maden i stand. Vi kjørte
forbi Præstegaarden hvor Anna Colbjørnsen har boet og hvor
hun ligger i Kirken. Vi holdt og fik Kirkedørs Nøglen, der
var Portræt af Anna Colbjørnsen og hendes Mand, han
havde et simpelt Ansigt, hun derimod saae deilig og storartet
ud med prægtige brune Øine; jeg talte med Damerne
i den nuværende Præstefamilie, de vidste hvem jeg var.
Klokken blev over 7 før vi naaede Hønefos, hvor store Træstammer
havde taarnet i sig i Faldet, der var den evige
Susen. Vi fik Værelser. Bjørnson og Directeuren den største
Stue, begge Damerne i det næste, jeg i det tredie og Bjørnsons

3) Brodtkrok ɔ: Brodtkorb 14) der] først skrevet det 16) dækket] foran er
overstreget Maden 20) storartet] artet tilføjet over linien, derunder er overstreget
slaaet 24) Faldet] først skrevet Elven

to Drenge i det yderste. (Hele Dagen har jeg lidt af Obstruction)
gik iseng halv 10 og sov snart.

Torsdag 10. Banetoget skulde gaae ¾7, jeg vaagnede
Klokken 3 og saae paa Uhret, stod op Klokken 4 og kaldte
Klokken 5 paa de Andre, men Folkene i Huset vare ikke til
at faae frem, endelig kom den høie, værdige Pige, jeg sagde
at jeg havde ringet flere Gange, hun svarede: vi vare ikke
oppe. Jeg sagde / at jeg vilde have min Kaffe betids, vi
skulde med Jernbanen. »Der er god Tid!« svarede hun og
gik. Nu fulgte en Borddækning saa langsomt, at man skulde
tro at hun havde hele Dagen for sig. De maa skynde Dem!
sagde jeg. »Det haster ikke!« svarede hun; nu tog Bjørnstjerne
Ordet, men det hjalp ikke, hun gik i stille Værdighed
ud og ind. »Men De maa rette Dem efter os, sagde jeg, vi
skulle ikke rette os efter Dem. De er her for vor Skyld, men
vi ikke for Deres.« — Her komme mange Mennesker, som
vente som de skulle! sagde hun. De skal ikke tale som De
taler! Endelig kom Kaffe og Thee, en ganske udmærket Opdækning.
Directeuren, Frue og Bjørnson gik til Jernbanen,
Fru Bjørnson, Børnene og jeg kjørte og vi kom betids nok,
Pigen havde ret, det hastede aldeles ikke, hun vidste god
Beskeed, vi ventede over en halv Time. Der var kun første
og 2 den Klasse Bjørnson tog til den sidste og vi kom ind i et
Rum, svarende aldeles til vor tredie Klasse, kun to af de sex
Vinduer var til at aabne, Bænkene saa haarde; Fru Bjørnson
lagde sin Plaid under mig; hvor hun og hendes Mand dog

12) tog] foran er overstreget sagde 13) gik] foran er overstreget bragte 14)
vi] foran er overstreget og 17) skal] foran er overstreget skal, først skrevet maa,
ikke tale som De taler! 18) taler] derefter er overstreget Om et Aar eller
to,

ere velsignede og omhyggelige for mig. Der var en Dame i
Vognen, / to Børn og en Landsbyskolemester. Directeuren
sang og jubilerede, Bjørnson stemte i med, den ældste Søn
Bjørn ogsaa. Der blev gjennem Lampe Hullet i Væggen kiget
ind til os. Veien var overordenlig deilig, først kom vi lige over
Hønefos, siden saae vi paa Tyrifjord Taagen sænke sig ned
i Vandet, den bevægede sig som et Luftbillede; nu fulgte
Fos paa Fos, Floden bruste afsted, det var en alfor deilig, paa
Jernbanen forsvindende Tour; en Station før Drammen kom
to Frøkener og to Fruer Collet, de søgte mig forgjæves til de
endelig kom til vor 2 den Klasse Vogn og bragte mig hver en
Bouquet, (een var med Forglemmig ei og Granatblomster) et
Vesitkort var sat i hver; og jeg saae at een var fra en Fru
Collet som i Aprilsnarene havde spillet Thrine Rar, da vi
mens Thorvaldsens var paa Nysø, spillede paa hans Fødselsdag
denne Heibergs Vaudeville. Directeuren og Frue bleve
i Drammen, der efter Branden er bygget smuk op og gjør
et venligt Indtryk. Vi skulde have blevet her og mod Aften
kjørt med Vogn, da Fru Bjørnson ikke holdt af Dampskibsfarten,
hvor hun her havde været søsyg; jeg foretrak Søeveien
og fortrød det ikke. Vi kom imidlertid saa syd paa
i Fjorden at jeg saae aabent Hav, men det var dog mere
roligt her end da vi nærmede os Christiania. Vi fik en god
Frokost ombord; jeg var øverst paa Dækket og saa Indseilingen,
men koldt var det derude. / To unge norske Studenter
vilde bære mit Tøi til Hotellet, jeg tillod det ikke, en
Dreng fik det, men de fulgte mig hjem. Efter stor Vask og
Indskrivning her i Bogen sidder jeg vegeterende, (men

7) et] først skrevet en 23) Vi] først skrevet Jeg

med Kolik, ringe Aabning i to Dage.) Der stod en Kurv
fyldt med deilige Blomster paa Bordet, sendt fra en Ubekjendt.—

Fredag den 11. Sov til halv ni; endelig fik jeg god Aabning,
der efter lidt Diaréh. Besøgt Consul Andersen, derpaa
Directeur Bruun, kun Sønnerne traf jeg hjemme. Selv fik jeg
Besøg af en sortklædt Dame jeg ikke kjendte, senere af Student
Clausen, saa kom en Hr Fritsche fra Kjøbenhavn, der
paa Skuespiller Jerndorf fra Kjøbenhavn. Brev fik jeg fra
Fru Melchior og det Brev som Melchior havde sendt til Jønkøping
hvori laae Telegram fra Hägg og Brev fra Fru Collin.
Selv sender jeg nu Brev til Digteren Munch adresse Hr
Sorenskriver Norum paa Velo ved Hadelands Postembrerie;
Brev til Jette Collin i Hellebek. (Igaar ved Indseiling, ved en
lille By, badede en Deel Børn, alle Smaapiger, den mindste
tog sin Særk og viftede ud til os. I Spanien trak den lille af
Unseelse Særken op over sit Ansigt.) Ved Middagsbordet
sad jeg over for Grosseerer Fritsche som trakterede med Viin
og havde med en Mand som boer heroppe ved Christiania.
Kl 6 tog jeg en Vogn og kjørte ud til Bjørnsons hvor jeg traf
Stjernstrøm og Kone. Jeg har følt mig meget træt idag og
læser i Avisen at der gaaer Rygte om Cholera i Stockholm.
Veiret trykkende varmt. — /

Løverdag 12. Gik i Athenæum og læste Aviser. Consul
Andersen førte mig til Statsraad Stang, som i Eftermiddag
reiser til Stockholm paa en 8 Dage; derpaa til Statssecretair

8) Fritsche] tilføjet under linien, derover er overstreget Fritsche og Pri... (?) 10)
som] først skrevet fra 13) Postembrerie ɔ: Postombæreri 14) ved] foran
er overstreget jeg 16) til os] derefter er overstreget med sin Særk

Bull hvis Moder var Søster til Brødrene Ørsted. Kjørte ned
Klokken ½3 til Pipersvigsbrüken, maatte i svær Solhede
vente her paa Dampskib Louise, et lille skident Fartøi, endelig
kom det og Bjørnsons og Stjernholms; Skibet blev overlæsset
af Folk, de kom med Bøtter og Kurve, havde været
at gjøre Indkjøb; der var saa støvet og hele 4 Stationer,
Klokken blev ½5 før vi naaede Sandvigen og vi skulde have
spiist ½4. Den yngste Datter holdt med en lille Baad, da
Fru Bjørnson havde sagt jeg heller vilde i Baad en[d] kjøre,
Noget hun vilde. Der var en stor deel fremmede, jeg var støvet
og ikke saa glad stemt. Fruen førte mig til Bords, Herren
udbragte min Skaal, jeg en meget heldig for Børn og Forældre.
De ville i September til Italien og Bjørnson talte fortræffeligt
om deres Hjemkomst igjen til Norge. Klokken 9
skulde vi afsted med Dampbaaden Juno, men der blev talt
og talt fra alle Sider om at blive Natten over. Jeg skulde da,
paa hvilken Tid jeg vilde blive kjørt til Byen, jeg undskyldte
mig med Mangel paa Nattøi, Bjørnsons og Theaterdirecteuren
holdt paa at blive og jeg blev. Aftenen var stille, mild
og smuk. Jeg læste Barnet i Graven og Sneemanden, det
sidste var Bjørnson aldeles henrykt over mit Foredrag.
Directeuren sang og declamerede af sin første Kones Digtninger.
Ud paa Aftenen blev tændt et stort Baal i Skoven
foran Haven. Det lyste og alle Ahorn og Løvtræer viiste sig
i stor Friskhed, Gnisterne fløi med Røgen tilveirs; Luften
var saa Blaa, Ilden skinnede i Vandet. Dansk norsk og svensk
Flag veiede. Jeg kom ½11 paa mit Værelse med en deilig

2) Pipersvigsbrüken ɔ: Piperviksbryggen 4) Stjernholms ɔ: Stjernströms
4) Skibet] først skrevet vi kom

Udsigt over Søen. Fru Brodtkorb fik et af mine Portrætkort.
/

Søndag 13. Oppe Klokken ½8; da jeg talte om at kjøre
Klokken 9 efter Aftale, kom Fru Bjørnson og de Andre at
det var ikke til at holde ud for Varme og Støv[,] at vi skulde
gaae med Dampskibet, der var heller ikke Plads til os alle
paa Vognen. Dette var nu aldeles mod de Vilkaar der blev
stillet i Aftes. — (Skibet Juno var iaftes stødt paa Grund). Vi
skulde igjen paa den lille, skidne Louise, der ikke gik før Kl
10 (den blev ½11) og vi gled afsted, henimod Tolv vare vi
i Christiania, jeg kom kogt hjem, fik strax Vesit af Bruun,
som jeg maatte afvise, nu kom en Boghandler (een af disse
Læsere) og vilde at jeg skulde understøtte ham til en Reise
ud af Landet, dernæst at jeg skulde afkjøbe ham nogle franske
Bøger, endelig at give ham lidt Penge, jeg viiste høflig den
Paatrængende bort. Nu kom lille Dahl; jeg var næsten ødelagt.
Kl: ½3 kjørte Fritsche og jeg ud til Agent Rolfsen
der boer nær ved Consul Andersen, jeg traf der Theaterdirecteuren
Bruun, hans Broder som er Præst der paa Stedet
dennes Kone, Bruuns Søster og Flere. Vi spiiste i Haven
Værten havde skrevet en smuk Sang til mig. Siden læste jeg
et Par Eventyr mens det blev Torden og Skylregn. 7½ kjørte
Bruun mig hjem.

Mandag 14. Smukt varmt Veir. Klokken 11 Besøg af en
Skolebestyrerinde som kom med 4 Elever de bragte mig
hver Blomster; saa kom Bjørnson og vi kjørte hen til Kjærulf,
gift med Frøken Schneedorf fra Kjøbenhavn. Med
Dampskibet Excellensen Toll kom min Buste i Biscuit, som

17) Kl] først skrevet Gik

jeg saa kjørte ud til Fru Bjørnson og forærede hende den,
hun satte en smuk Rose op til den. Sendt Brev til Martin
Henriques. Tidlig iseng. /

Tirsdag 15. Luften afkjølet men klar og varmt Solskin,
men Blæst. Gik hen til Trefoldigheds Kirke og fandt Eugeni-Stiftelse
hvor Thea Hanck er gift med Inspecteuren Haslund,
(hun er allerede Bedstemoder,) hun blev meget glad ved
Besøget; Caroline og Jane Hanck vare der i Besøg. Gik saa
til Dahls og i Athenæum, hjemme havde Secretair Bull været,
nu kom som Deputation Nicolaysen og........ Spiiste
ved Table d hote med Fritsche og Rolfsen, de gave Rhinskviin
jeg gav Sherry. Spadserede om til Havnen og saae deilig
Solnedgang. Sendt Brev til Fru Melchior.

Onsdag 16. Det er som igaar, blevet koldt men smukt Veir;
var forgjæves paa Posthuset, men da jeg kom hjem fik jeg fra
Kjøbenhavn mine Portrætkort, 24 istedetfor 12. Fik Besøg
af Student Clausen, Digt og Blomster fra Jomfru Ohlsen,
Besøg af Bull og Dahl. Kjørt ud til Heierdal (Drammenveien
№ 3) Fruen og Datteren fandt jeg hjemme. Gik saa
ind gjennem Slotshaven for at besøge Hofdamen Frøken
Garben, som jeg kjender fra Fru Koch, men jeg kunde i den
store Bygning ikke finde et Menneske uden Skildvagten uden
Skildvagten, efter lang Løben traf jeg Portnerkonen, men da
Frøken Garben boede øverst i Slottet og jeg var træt, lagde
jeg Kort og gik hjem. Klokken to holdt Fru og Hr Bjørnson
og vi kjørte ud til Salomonsen hvis Landhuus ligger paa Høiden
med en deilig Udsigt over By og Fjord. Jeg skulde staae
Fadder til den lille Søn, Fru Bjørnson bar ham, vi kjørte til

1) Fru] F først skrevet B

Kirke, en ny stor Kirke, og den lille blev døbt Dagfinn. Hjemme
var dækket Borde i Haven, jeg havde Husets Frue og
Fru Dahl tilbords, min Skaal blev flere Gang[e] udbragt, fyldigst
af Verten, jeg udbragte den lille Dagfinns Skaal, ønskede
ham at blive en glad Gut og Lykke Peer med en lang Levetid.
Jeg kjørte hjem Klokken ½9 ledsaget af Hr Deconing /

Torsdag den 17. Smukt Solskinsveir. Men jeg er træt og
øm i alle Lemmer, jeg har igaar blandet forskjellige Vine og
drukket for mange Glas Champagne, uagtet den ikke generede
mig saa jeg derude baade kunde holde Taler og give
Foredrag. Den venlige Dahl kom til Morgenbesøg med Bøger
og Blade. Klokken 10 kom Bull, han vilde føre mig til sit
Hjem og sine Søstre, jeg vilde kjøre, da jeg var saa træt, han
holdt paa at gaae og vi gik en lang Vei til Universitetsgade
№ 16, der blev jeg paa det hjerteligste modtaget af begge
hans Søstre og den yngste fulgte med hen til Broderen Bull
der er gift med Frøken Dahl fra Norge! hvor var hun glad;
to voxne Sønner kom i Stuen og hilsede paa mig. Middag
tilbragte jeg ude hos Kjerulfs hvis Frue er dansk (Frøken
Kjærulf) der traf jeg Hofdamen Frøken Garben, Velhavens
Søster og flere. Hr Nicolaisen gjorde et behagelig Indtryk;
min Skaal blev udbragt af Verden. Indbydelse fik jeg fra
Russerne, til Rusgilde, Clausen bragte den. Jeg føler mig
stadig træt, slet ikke vel. Sendt Brev til Dr Melchior, hvis
Sølvbryllup det var igaar, men, som jeg glemte. Fik Brev fra
Fru Melchior paa Rolighed. — Iaften reiser Fritsche hjem.

4) jeg] først skrevet udb 8) Torsdag] først skrevet Onsdag 12) sit] først
skrevet sin 17) fra Norge ɔ: Dresden 20) Kjærulf ɔ: Sneedorff 22) Verden
ɔ: Værten 25) Sølvbryllup] tilføjet under linien, derover står Fødselsdag

Fredag 18 Brev fra Frøken Plesner, Brev fra Redacteur i
Königsberg om Bidrag til hans Bog. Brev fra Clara Heinke. —
Veiret noget graat tilmorgen. Maven ikke i god Orden. I
Morgenbladet staaer et smukt Digt til mig i Dag. Brev fra
Fru Henriques og lille Marie. Besøgt Sembs. — Fik en stor
smuk Bouquet med Mosrose, Ax, Hindbærgrene & der fulgte
et Brev i Eventyrform med. Min Mave urolig, jeg meget
febril og / med Hold over Lænder og under Bryst. Klokken
lidt før halv 6 kom Birch........, Amtmand Collet og
Consul Petersen og afhentede mig til Festen, vi kjørte gjennem
Hovedgaderne, Veiret truede hele Dagen med Regn,
der var en Deel Folk paa Veien ud til bothanisk Have og
mange Folk derudenfor. Huset var rigt og festligt smykket
med Blomster. Min Buste gjort paa en halv Dag, efter Photographi,
af Middelton stod paa Pjedestal med Blomster
om og neden under et Basrelief med en Svane. Der var mange
Herrer og Damer; Festborde dækkede i Haven. Pastor Moe
holdt en Tale til mig fra Husets Trappe, efter at først en
Sang af Bjørnson var afsjunget; der var stort Musikchor,
men Sangen gik ikke godt. Moe berørte at jeg først nu kom
op til Norge, men jeg jo alt længe havde sendt mit aandelige
jeg her op og sluttede med en Slags kirkelig Velsignelse at
Gud maatte bevare mit unge Sind og Digtningens Aand
i mig. Jeg fortalte at da jeg var en lille Dreng i Odense og
kom i Skole var Læreren en alvorlig Mand men med et mildt
Sind for mig, han var Nordmand og heed Velhaven i Slægt
med Digteren her[;] at han især i Religionstimerne klarede

5) Sembs] først skrevet Sems 9) Birch..... ɔ: Birch-Reichenwald 16)
et] først skrevet en 25) men] først skrevet med 26) i] derefter er overstreget af

min Tanke at hvad jeg før havde ramset op blev klart for
min Tanke, men han fortalte mig aldrig om sit Hjemland,
dets Fjeld Fosser og Sagn vilde have fyldt mig, da gik Aar
og der kom ved en Bog fra Norge et Lysblink over Landets
store Natur det var Keilhaus Reise op til Beeren Eiland, jeg
saae fra Lærredet ved Dahl sprang Naturen frem Birken som
Norges Dryade sprang fra Fjeld over Elv / (NB i Morgenbladet
staaer Taler og hele Festen) Bladet vil jeg lægge ind
her. Klokken ½9 kom jeg hjem ledsaget af Birch-Reichenwald,
der laae Telegram til mig. »Det er fra Munch!« udbrød
jeg, men det var fra Melchiors paa Rolighed de vare i
Tankerne med ved min Fest. Jeg skrev om Aftenen Brev
til Melchior, men kunde ikke falde i søvn.

Løverdag 19 Regnveir. Der kom Bud fra Bjørnson at han
vilde hente mig mellem 10 og 11 men han var endnu ikke
kommet henimod 12 jeg kjørte da til ham, han var ved at
klæde sig paa, havde taget feil af Tiden. Vi kjørte til Consul
Petersen der viiste mig sit store Lager og indbød mig paa sit
Landsted paa Onsdag. Bjørnson og jeg, da Veiret er blevet
daarligt opgav Touren til Mjøsen og jeg tænker paa at reise
paa Torsdag. Kjørt derpaa til Billedhugger Middelthun som
formede min Buste til Festen, siden paa Aftenen blev den
bekrandset af Fru Dahl. — Stor Middag hos Heyerdals med
en gammel Engelænder der fra fattig Dreng har arbeidet
sig op til en dygtig og velstaaende Mand. Erica Lie med sin
Forlovede, Nissen som har været i Arrøes Compagni sammen
med Jonas Collin, og da han ikke maatte komme med paa
et Streiftog da han var for ung, skjulte sig paa Bunden af

7) Morgenbladet] se tillæg s.389 ff.

Fartøiet og kom da frem da de gik i Land, Erica sang to af
mine Sange til Griegs Musik. Kom hjem Klokken 8. Besøg
af Skuespiller Wulff

Søndag 20. Smukt Veir, men jeg lider af Obstruction.
Besøg af Directeur Bruun. Zemb og Familie, Hr og Fru
Buttenschøn Frøknerne Hanck med deres Svoger, lille Dahl.
Alle Aviser tale / med stor Varme om mig og min Fest.
Klokken 3 var Middag hos Bulls hvor jeg samledes med
Gitte Scharling og hendes yngste Søster, endnu et gift Par
hvor efter Bordet Fruen sang smukt. Jeg var imidlertid lidende
af Obstruction og bad Fru Bull født Dahl skaffe mig fra
Apotheket amerikansk Olie, som jeg fik. Klokken halv otte
var jeg hjemme.

Mandag 21. Sov daarligt, Maven spændt, jeg tænkte, det
bliver vel min Død, heroppe; Døden maa jo komme paa en
Maade. Imidlertid, da jeg havde drukket min Kaffe fik jeg,
uden Olie, god Aabning; det regnede og var koldt. Heyerdal
kom at hente mig ud til Bense-Brug til Drevsens, men jeg
besluttede at blive hjemme i Dag; skrev et Par Ord til Fru
Drevsen derom. Fik Brev fra Moritz Melchior, deri Brev fra
Bentley, der var fuldt af Venskab, men jeg forstod det dog
ikke ret og bad lille Boghandler Dahl tyde det og han forstod
heller ikke Efterskriften om at give et Digt til — ja sagde han
det er til det Sted hvor Processer holdes, vil han føre Proses
for den amerikanske Udgave, det slog mig jeg blev aldeles
nerveus, nu kom Heyerdal og oversatte at han bad om et Digt
til en Journal der bar Navnet efter en bestemt Part eller Deel

4) jeg] tilføjet over linien 5) Zemb ɔ: Semb 11) Bull] først skrevet Dahl
24) Proses] først skrevet Proces

af London. Sendt i Krydsbaand Morgenbladet til Scudder
i Nev-York, Aftenbladet til Fru Melchior og Brev til Fru
Serre. Besøg af Directeur Bruun med Skuespiller Isacksen
som / vilde læse et Par af mine Eventyr for mig. Den dramatiske
Deel i disse gav han bedst, derpaa læste han et Stykke
over Gudes Catec[is]ationen og det var ganske fortræffeligt;
han kjendte ikke Frøhlichs illustrerede Eventyr og jeg forærede
ham disse. Senere kom han igjen og fortalte at han
paa Torsdag vilde læse Eventyrene høit og om jeg tillod
at der stod ved Anmældelsen at de vare præsenterede ham
af Forfatteren selv, jeg vred mig derved, da man hjemme
kunde tro at jeg havde præsenteret ham dem for at han
skulde fremsige dem, bad ham derfor lade det være. De føler
vel at De har beviist mig for stor Ære! sagde han. Det var
kjedeligt at klare for mig. Den lille Frøken Semb bragte mig
en deilig Bouquet fra sine Sødskende. Ved Table d hote fik
jeg Mand og Frue fra Potzdam tæt ved mig, de havde været
i Kjøbenhavn, fandt det saa smukt at Landets store Mænd
vare der i Statue, saaledes Øehlenschlær, men Andersen
var der ikke! han lever jo endnu! sagde jeg og de bleve glade
da de hørte at jeg var Andersen, som jeg siden lagde mig til
Hvile kom Redacteur Bøgh, som vil holde Foredrag her;
derpaa en pensjoneret Præst Boeck, han fik mit Portrætkort.
I Formiddags var Fru Bjørnson her for at kjøre om til
Par Veninder, men jeg unskyldte mig. Veiret er koldt, jeg
føler mig træt. / Besøg af Student Clausen som jeg endelig
maatte love at komme til Rusgildet imorget, saa kom Advokat
Nicolaisen med Indbydelse til Torsdag, netop den Dag jeg

6) Gudes ɔ: Tidemands 17) Potzdam] først skrevet Poszt

vilde reise; saa Statsraad Stang, jeg tog ham først an for
Pastor Moe, saa kom han igjen for at faae mig til forkaste
Nicolaisens Indbydelse og at komme til ham. Meget
koldt til Aften.

Tirsdag 22 Solskin men koldt. God Aabning, men slet ikke
rask. Skrevet til Advokat Nicolaysen at jeg ikke kom paa
Torsdag. Sendt Brev til Fru Henriques. Besøg af Fru Pauline
Drevsen, som bragte mig en Bouquet; senere gik jeg hen til
Dahl, der phantaserede om noget særdeles festligt hos Statsraad
Stang for mig. Sendt Portrætkort til Helene Olsen.
Henimod 4 kom fra Hr Pihl hans Vogn og førte mig ud til
hans smukke Landsted ved Drammens Veien, Her vare to
Grev Vedel Jarlsberg og en Søster, Professor Guldberg, Hofdamen,
Nissen og Frøknerne Lie, jeg førte Fruen tilbords,
min Skaal blev udbragt, jeg læste for dem Nissen og Madammen
og Sommerfuglen. Kjørte saa ½8 hjem, her kom nu
Clausen, som skulde føre mig til Rusgildet, han var gaaet
reject kom ikke med, kunde ikke afhente mig, men der vilde
komme en Vogn. Jeg sagde der kom vel Nogen med for at
afhente mig da jeg var i stoer Forlegenhed ved selv at træde
op mellem de unge Mennesker spurgte om de ventede mig
og at jeg var ikke rask, osv. Han lovede jeg skulde blive
afhentet, Klokken blev 9, der kom en Vogn, men Ingen med,
jeg var et Øieblik tvivlraadig om tage derud eller ei,
men bestemte mig til at komme. / Jeg holdt udenfor Festsalen
og maatte sende Bud ind til Een af Directionen at jeg

1) jeg] først skrevet han 11) Pihl] foran er overstreget Ph 14) Nissen] N først
skrevet & 15) Nissen og Madammen og Sommerfuglen] ms. har 2) Sommerfuglen
og 1) Nissen og Madammen 23) Klokken] først skrevet men Klok

var der, nu kom da en saadan og jeg blev ført ind i en umaadelig
stor Sal, hvor der [var] opfyldt af meget ung[e] Mænd
og stærk Tobaksrøg. De tre nordiske Flag vaiede. De flokkedes
om mig hvor jeg gik, meer end en Snees trykkede jeg i Haanden,
den eneste Ældre jeg traf var Præsten Fearnley. Der
blev spurgt om de skulde synge deres Rus-Sang først eller
Visen til mig, jeg svarede naturligviis, først Russangen, den
blev sjunget, Tale holdt og nu traadte en ung Mand, jeg
troer Fearnleys Søn eller Pleiesøn [op] og bød mig Velkommen
i de unge Menneskers Navn, derpaa sang de Sangen,
der var af Clausen, (den Stakkel, der slet ikke kunde komme
med.) Jeg bragte da min Hilsen og Tak, sluttede med at jeg
gjerne vilde have læst et Eventyr for dem, men Localet tillod
det ikke. »O læs! læs!« bad de. De vil neppe forstaae
det i dette store Rum; og nu trængte de saa fast om at
Kathederet rystede. Jeg læste »Sommerfuglen«, stormende
Jubel. Jeg sagde da at jeg var i mit Indre saa ung som de,
men Sneen begyndt dog at falde i mit Haar, Legemet kunde
ikke holde Alt ud og derfor bød jeg dem Levvel, med Haab
om at komme næste Aar! »Kom! Kom!« raabte de og fulgte
mig med 9 Hurra til Vogns hvor de formeligt stormede paa
for at trykke mine Hænder. Kl 10 var jeg i Hotellet. Kudsken
forlangte 1 Speciesdaler for Touren, men Vognen er sendt
efter Etatsraaden, sagde den øverste Kellner, det kan ikke
være rigtig, jeg vilde betale, men han / raadede fra og bad
Kudsken komme igjen imorgen og faae Betalingen. Den lille
Episode satte mig ud af Humeuret.

Onsdag 23. Sov kun lidt; Veiret varmt og smukt, søgte

2) [var] ms. har af 4) Haanden] først skrevet Haad 28) Sov] først skrevet Varm

Dahl; gik og sagde Lev vel hos Bulls og derpaa hen til
Clausen, som jeg ikke traf hjemme. Hen ved 4 kom Consul
Petersens Vogn med Kudsk og Tjener, Bogstavet P i alle
Knappe; det var et smukt Landsted kaldet Gimle; her var
en stor Mængde Indbudne. Verten havde noget som om han
hørte til Dandsen, han var ideligt svævende i Bevægelse
men dertil noget af en Kammerherre eller et militairt
Grevebarn. Høist opmærksomt modtog han mig og præsenterede
mig en stor Deel Herrer og Damer, de fleste mig
ubekjendte fra de Kredse jeg før havde været i. Fruen førte
mig til Bords, hvor alle Retter stode og vi stode for at tage
for os; jeg blev ganske svag i Benene ved et staaende Maaltid,
men da jeg havde Mad paa min Tallerken, førte Fruen mig
ind til et lille Bord med Stole om, alle Værelser vare smaae
Spise Anexer, Verten og Vertinden bevægede sig derimellem,
man fik ikke Familielivets glade Indtryk, men Restaurationens
hvor Vert og Vertinde sørgede vel for sine Gjæster. Jeg
sagde ogsaa til Verten her er et stort Savn i al den Fortræffelighed
her, man savner Verten og Vertinden, han foreslog
nu mig at gjøre en Gaaen om i de forskjellige Stuer og hilse
paa, eller glæde Gjæsterne med at klinke med dem. Læste
to Eventyr. / Halv 7 kjørte jeg til Byen. Klokken ½8 gik
jeg i Theatret hvortil Bruun havde sendt mig to Parquet-Billetter.
Indenfor Døren spurgte jeg om Veien og en Mand
der tog min Billet og viiste mig til Venstre, her var det slet
ikke, derimod til Høiere og der stod den egentlige Controleur,
hvem den første var der tog min Billet veed jeg ikke, men
benyttet blev den ikke saae jeg. De gav Klærkevænget ret

7) eller] først skrevet og 22) 7] først skrevet otte

jevnt, den meest yndede var en net lille Pige, men en lille
Stemme Frøken Moe. Jeg saae Sadelmager Hansens Datter
nu Fru Ursin, som Dronningen af Navarra, Wolff og hans
Kone optraadte ogsaa for an mig sad Fru Bruun med sine
Børn, Heyerdahl var hos mig; gik efter første Arie i anden
Act. —

Torsdag 24 Varmt Solskin. Skrevet til Hotellet i Kongsvinger
at jeg kom imorge[n]; kjørt op til Fru Heyerdahl og givet
hende til Pastor Moe, mine sidste illustrerede Eventyr, ligesom
ogsaa Portræt til ham og eet til Fru Halvor Schou. Gik
derfra en ikke kort Vei at gaae om til Bjørnson, det var i Dag
bedre med hans Fader, men jeg saae ikke Bjørnson, sad næsten
en Time og talte med Fru Bjørnson. Gik saa hjem, temmelig
træt. Før jeg imorges tog ud kom en lille Pige klædt
i norsk Bondedragt, det var den lille Dorthea Fearnley Professorens
Datter, med en stor Bouquet af Markblomster og et
smukt Brev fra hendes Moder og en lille Have-Bouquet. Jeg
gav Barnet mit Portrætkort og kyssede hende paa Panden.
Klokken 4 Middag hos Statsraad Stang, jeg førte Fruen tilbords,
der var en Deel decorerede Herrer og en udsøgt Middag
med Mad og Viin. / Statsraaden udbragte min Skaal.
Det var iøvrig Prinds Augusts Fødselsdag, men han fik ingen
Skaal det var som fik jeg hele Middags Herligheden. Jeg traf
Hr Kammerherre Holst, Advokat Nicolaysen, Digteren Moe
Præsten Bruun & — Hjemme hele Aftenen.

Fredag 25. Koldt regnfuldt. Sendt Brev til Fru Melchior.
Bjørn bragte mig Brev fra sin Fader Bjørnson, dennes Fader

5) Heyerdahl] først skrevet Heyerdal 8) imorge[n] ms. har imorges 24.)
Hr ɔ: her 27) dennes Fader] Fader først skrevet Fadder

ligger for Døden, jeg seer altsaa Ingen af Bjørnsons ude paa
Banegaarden. Et venligt, taknemligt Brev fra Helene Olsen.
Afskeds Besøg af Dahl og Bruun. — Verten i Hotellet kom op
og takkede mig fordi jeg havde boet hos ham, betroede
mig dertil at der vist i Kongsvinger ventede mig en Colation,
man havde spurgt ham om naar jeg indtraf; jeg blev
ganske forskrækket da jeg frygtede for at føres fra Hotellet
paa Stationen op til Byen. Før jeg tog bort kom endnu engang
den prægtige Birch Reichenwald og bragte mig Portræt af en
lille Pige som sværmede for mig, hun fik mit igjen, da han
var borte, saae jeg at han selv ønskede et saadant. Den danske
Consul kom og bød sig ganske til min Tjeneste. Kl 4
var jeg paa Banegaarden og Clausen var paa Pletten, hjemme
hos mig havde han været paa Formiddagen med et Digt til
mig. Lidt efter kom Bull, med Hilsener fra Søstrene og
Frøknerne Scharling, som gaae ombord iaften og reise tidligt
imorgen. Der kom ikke en eneste af de mange Forventede,
kun den høie........, Medarbeider af Aftenbladet, som
ogsaa tog imod mig; han sagde mig at Bjørnstjernes Fader
nu var død. Den halve Vei var jeg ene i Vognen, saa kom
der to Amerikanere / den ene vilde ryge Cigar, jeg bad ham
ikke at gjøre det og han lod være, nu lukkede de Vinduer op,
men siden talte vi sammen, de vare fra Philadelphia og vilde
over Stockholm og Petersborg til Jerusalem, vi byttede Kort
og de vare glade ved Mødet da de kjendte mine Skrifter.
Klokken henved 8 kom jeg til Stationen ved Kongsvinger,
fik mit forrige Værelse, nød min Mad i Ro og gik iseng Kl 10
uden at standses af noget Besøg. —

8) For] foran er overstreget Klokken

Løverdag 26. Oppe Kl 8. Koldt Veir. En Broder til Statsraad
Stang boer i Banehotellet, som »Grændse« (Directeur)
han og den unge Grændse-Mand som ikke undersøgte mit
Tøi hilsede mig hjerteligt; Vertinden (Fru Grüner) sendte
sine Smaapiger ind med en Bouquet til mig, jeg forærede
hende mit Portræt; senere indbød hun mig i sin Stue paa
Viin og Kage. Efter tolv kjørte jeg; der var en i Norge
boende Hr Sinklair, som har med Jernbanerne at gjøre i
Coupée med mig. Ved Stationen Eidsskog kom Dr Heiberg
og hilsede paa mig ham fulgte en Datter af Præsten Fearnley
og hendes to Brødre, hun bragte mig Blomster, de sidste jeg
fik i Norge. Paa alle Stationer blev jeg meget seet paa. I
Charlottenberg sagde jeg den unge Grændsebetjent, der er i
Familie med Stang, Lev vel; han bevirkede at Intet af mit
Tøi blev aabnet. Træt kom jeg Klokken 8 til Karlstad, det
varede længe før jeg fik mit Tøi, en ung Mand hilsede paa
mig, tog mig i Haanden, »velkommen!« det var »Børsteren«,
Manden som pudser Støvler i Hotellet. Jeg fik samme Værelse
som sidst. Gik til Hvile Klokken 10.

Søndag 27 Oppe ¼ til 7. Varmt Veir og Solskin. Kjørte
Kl 9. Ved Christinehamn [kom] en Jernbanelægen ind i
Vognen, han vilde / til Marstrand, kjendte Hägg, som jeg
bad ham hilse. Han havde hørt at jeg var i Toget og derfor
taget Plads i Vognen hos mig. Han vilde til Wien og Rom,
var særdeles opmærksom mod mig, bar mit Tøi hvor vi
skiftede Coupé. Ved Laxå kom i Vogn til mig Grev Rosen
som jeg tidligere har mødt paa Reise og en General som
skulde ned til Maneuvren. — Ved Falkjøping kom jeg i
Vogn med en dansk Hr Petersen hvis Søster var gift med en
Gamborg, en venlig Mand, to Officerer var der som ogsaa

kjendte mig og meget venlige[,] henved fem naaede vi Jønkøping;
hvor der ingen fra Hotellet var paa Banegaarden
og det varede længe før jeg fik mit Tøi og der mit gamle Værelse
№ 28 & 29 ud til Søen. Musik og Illumination i Haven.

Mandag 28 Deiligt Solskin, blikstille Sø, men efter Klokken
8 kom Bevægelse i Vandet. Et Dampskib kom. Barbersken
Augusta var og barberede mig, hun havde Badstue sagde
hun og børstede selv. Spadseret lidt om, men føler mig saa
træt og seer daarlig ud. Klokken 5 gaaer Toget, jeg var
allerede 4¼ paa Banegaarden, men kunde ikke komme ind
i Ventesalen, den var lukket, ja man vilde ikke engang svare.
Folk fra Byen var i Mængde dernede for at see Soldaterne
drage ned til Maneuvren i Skaane, ved Bekjendtskab kom
de Masseviis ind jeg ikke, jeg blev vred, to Damer kjendte
mig hilsede paa mig forsøgte at skaffe mig ind jeg maatte
i min tykke varme Frakke blive ude, endelig var der en
Banebetjent som lod mig komme ind af en Sidedør; strax
derinde kom Officerer, og den danske Consul Møller i Jønkøping,
samt flere Damer, een med Hilsener til mig fra Runeberg
og Topelius i Fimland. Jeg beklagede at Jønkøping var
det eneste Sted i Verden hvor man lukkede Døren for mig.
Jeg kom i Coupée med den Øverste for Jønkøping Regiment,
Baron Leuhusen, ved Siden af var Prindsesse Clementine,
en Søn af Prindsen af Joinville og flere af Louis Philips Familie,
de vare meget lystige inde i deres Coupé. Jeg fik nu
Angst for mit Tøi i denne Hurlumhed ikke kom med. /
Paa hver Station mange Soldater og Tilskuere, jeg fik Angst for
at jeg i Alfvestad fandt Hotellet optaget at jeg kom til at blive
oppe hele Natten. Baronen mente da at jeg gjorte bedst i strax
at gaae over i Toget til Vexiø, men Tiden slog maaskee ikke

til; han havde Logi i Afvesta og vilde da lade en Seng sætte op
i sit Værelse. Vi kom og der var bestilt Værelse til mig, tæt op
til Baronens; jeg forærede ham til Erindring mit Portrætkort og
vi spiiste sammen i »Matsalen«. Aftenen maaneklar og smuk.

Tirsdag 29. Hele Natten kom Tog paa Tog, der var Musik,
Sang og Hurra, Klokken 6 reiste Baronen med Soldaterne,
Telegraphieret til Hotel Molberg i Helsingborg om
Værelse til Natten. Sendt Brev til Fru Collin i Hellebek og
til Fru Melchior i Kjøbenhavn. — Varmt Solskinsveir. Henimod
eet afgik Toget; jeg var ene i en første Classe-Vogn,
tæt ved, i en lignende var en høi Militair som Alle hilsede
paa; vi to saae paa hinanden en Tid, endelig ved een Station
kom han hen til mig, sagde han vidste hvem jeg var, men
ham kjendte jeg vist ikke uagtet han havde levet i Kjøbenhavn,
han var da Minister, General Bjørnstjerne. Vi bleve
siden mere og mere bekjendte. Saae Tropperne leirede ved
Hör og Hesselholm, her var Kongen og den danske Kronprinds;
her tog Bjørnstjerne bort og i Coupée til mig kom
Land[s]høvdingen for Skaane Grev Sparre, som hjerteligt
trykkede min Haand og bad mig besøge sig naar jeg engang
kom til Malmö. Jeg blev særdeles bemærket paa alle Stationer
om det var for min egen Skyld eller de høie Militaires
stadige Tale til mig, veed jeg ikke. Ve[d] Esløf kom en Præst
der havde været med som Student da jeg 1840 hilsedes der
af / Studenterne. Klokken blev henved 9 før jeg naaede
Helsingborg, hvor Karlen fra Hotellet tog imod mig og hvor
jeg blev vel indqvarteret.

Onsdag 30. Det var en stærk Taage til Morgen; jeg besluttede

19) Sparre ɔ: S. von Troil 23) Ve[d] ms. har Ves

imidlertid at gaae Klokken elleve til Helsingør hvor
jeg i blikstille Veir indtraff halv tolv og tog ind i Brixs Hotel
og fik et godt Værelse til Gaden. Jeg vilde imidlertid besøge
Collins i Hellebæk og see deres nye Huus, men der var ikke
en Vogn at erholde; da kom Dr Matthiesen fra Hellebek og
tilbød mig Plads hos sig og at han vilde kjøre mig lige til
Collins Dør. Ved Afskeden lovede jeg ham mit Portrætkort.
Han bestilte Vogn i Kroen (for 9 ȋ), at hente mig. Jeg traf
Fru Collin og Louise, Rigmor Stampe og Fru Drevsen som
i aften vil reise til Kjøbenhavn. Det var sommerligt Veir. Den
lille Havn Collins have anlagt er allerede blevet benyttet som
Nødhavn. Klokken henved 6 kjørte jeg derfra; Louise og
Rigmor Stampe kjørte med for at spadsere i Skoven, vi kjørte
en Vei jeg ikke kjendte, (Manden paa Kroen kjørte selv).
Det var gjennem Skoven, hvor Bregner og Lyng voxte. Det
blev koldt før jeg naaede Helsingør, her drak jeg en halv
Flaske Porter-Øl for at opvarmes, men følte mig ikke ganske
vel derefter. Nu traadte Eduard Collin pludselig ind af Døren,
han havde, af Kromanden, hørt at jeg var her. (Fru Collin
fik Resten af Bouquetten fra Kongsvinger) + /

Torsdag 31. Varmt, smukt Solskin, lod mig krølle og barbere,
fik Vask som jeg udleverede igaar Middags. Klokken
11 og 40 Minutter afgik Toget; jeg var ene i Vognen og kom
Kl 2 til Kjøbenhavn hvor Hr og Fru Melchior ventede mig
paa Banegaarden. Paa »Rolighed« stod mine to Værelser med
Blomster; der var ingen Torsdags Fremmede, da Fru Melchior
har travlt til Børnenes Afreise i næste Uge. Min Skaal blev
drukket; til Aften kom Carl Bloch og Kone her ind.

2) Brixs ɔ: Briggs' 5) Hellebek] først skrevet Hellebech 6) hos] først skrevet me

September.

Fredag 1ste. Sov til henved otte. Meget varmt Solskin;
kjørt med Sporvogn til Byen. Talt med Frøken Hallager om
Leilighed og hun har een i Nyhavn paa Charlottenborg Side
№ 18 første Sal. Blev barberet og friseret; (Watt er for otte
Dage siden reist til Amerika). Besøgte Dr Th Collin, som var
træet og kjedelig; Gottlieb Collin ligesaa. Byttede norske og
svenske Penge hos Henriques. Besøgt de tre Brødre Melchior
paa Contoiret. Fik Frokost hos Fru Koch hvor jeg hørte at
Hauchs Datter skal giftes i disse Dage med den Dr Heiberg
hvis Kone døde for en tre Maaneder siden og med hvem han
fik mange Penge; nu reiser han og Hauchs til Italien. —
Kjørte ud med Sporvogn, sendt Brev til min Vaskerkone,
samt Correct[ur til] Boghandler Westrup og Brev til til
Reitzel. Efter Middagsbordet besøgt Drevsens.

Løverdag 2den. Deiligt varmt Solskin. Sendt Brev til
Bjørnstjerne Bjørnson. Fødselsdag inde hos Linds, een af
Døttrenes. Kjørt ud til Petershøi og hilset paa Fru Henriques
hvis Fødselsdag det er i Dag, traf der Juliette Price, Frøken
Lønborg og en ung engelsk / Dame, der som Barn altid
havde mine Eventyr under sin Hovedpude og troede at jeg
var en Engel. Da jeg Kl 4 kom hjem læste jeg Brevet fra Bagger
i Philadelphia, det rørte mig ved sin Inderlighed og Fortællingen
om hvor afholdt jeg var i Amerika og hvor jeg
vilde blive feteret naar jeg kom; derpaa inderlig Bøn om dog
at komme. Deilig mild, varm Aften. Torden og Lyn. Einar
reist til Jylland.

20) Barn] tilføjet over linien

Søndag 3. Varmt smukt Veir. Læst Correctur paa »Spørg
Amagermoer«. Besøgt Linds, dernæst Kammerherre Kjær
hvis Søn Officeren i forgaars nær havde mistet Livet, idet
Hesten løb løbsk med ham, sprang over Bommen paa Strandpromenaden
og knækkede Halsen, Rytteren derimod slap
med en Afmagt og stødte Lemmer. Besøgt Fru Heiberg hvor
jeg talte om Berners aarlige Løfte om Opførelsen af da Spanierne
var her og Han er ikke født, hun lovede at tale herom.

Mandag 4. Tilmorgen Regnveir. Var i Byen og saae Værelserne
i Nyhavn № 18, de ere de samme hvilke Saint
d Aubin have beboet, de ligge noget langt ude i den slet
brolagte Gade. Igaar og i Dag læst Correctur paa Eventyr
som jeg i Dag sendte til Reitzel. Eftermiddag varmt Solskin.

Tirsdag 5. Smukt Veir. Blev hjemme hele Dagen. Sendt
Brev til Dahl i Christiania, Fru Scavenius og til Frøken
Heinke. Middag inde hos Drevsens, jeg var der ganske alene.
— Spadserede med tyk Frakke paa i Haven, Veiret særdeles
mildt.

Onsdag den 6. Tog til Byen, besøgte Fru Ørsted hvor jeg
traf Søn og Svigerdatter fra Weyle. Besøgt Reitzels. Var hos
Frøken Hallager og talte om at erholde 3 Værelser, hun forlanger
35 Rdlr om Maaneden. Gik hjem til Rolighed og var
meget træt, fik Frokost og hvilede. Klokken 5 kom Hägg /
ved Middagsbordet udbragte Hr Melchior en Skaal for min
Festdag i Dag (52 Aar siden jeg kom til Kjøbenhavn.)

Torsdag 7 Varmt Solskins Veir. Melchior i al sin Travlhed
tog sig dog Tid til [at] oversætte mit Brev til Bently
sendt det til Engeland. Bundet Bouquet til Lovise og Anna,
som med Carl og deres Fader i Dag Kl 2 reise over Lybek
til England. Kjørt med Johanne hen til Toldboden og sagde

dem Levvel; kjørte ud med Lægen Nathan Melchior. — Besøgt
om Aftenen Kammerherre Kjær, som i Dag feirer sit Sølvbryllup;
talte der med Kaas, Dannemand og Frue. Hjemme
paa Rolighed var P Hansen (Cabiro). +

Fredag 8. Varmt Veir; følt mig nerveus; har røde Pletter
paa Brystet; tog ikke ind til Byen. — Telegram fra Melchior,
de ere imorges naaede Lybek. Hos Drevsens stort Selskab for
Fengers og Wanscher; jeg søgte herind til Theodor, som saae
mit Bryst og erklærede det for kun Hedetøi. Om Aftenen
kom Ploug og var her en Timestid.

Løverdag 9 sendt i Krydsbaand en berlingsk Tidende til
Bagger i Amerika. — Klokken to kjørte Fru Melchior og
Børnene ud til Johanne; de satte mig af paa Petershøi. Efter
Bordet kom Hägg og spillede smukt for os. Henriques kom
ikke han ventede ved Kjøbenhavns Banegaard med sin Datter
Anna for at modtage Fernanda og den engelske Goevernante
for at besøge Tivoli, de kom først herhjem henimod
ti. Jeg kom paa mit Værelse. Min Seng var forfærdelig haard
Hovedpuden som en Steen, det var en heel Tortur.

Søndag 10. Kun lidt Søvn fik jeg! flere Gange var jeg
oppe og rodede Sengen om, jeg blev tilsidst ganske ærgerlig,
det var en Tortur at ligge her; mine Lemmer / bleve som
om de vare bankede, Madrassen lod sig ikke opvarme, det
var som laae jeg paa den haarde kolde Jord. Først i Morgenstunden
sov jeg lidt og kom ærgerlig og gnaven ned; nu er
der redt om anderledes, Gud veed hvorledes Natten bliver;
(flere Ubeqvemmeligheder er her; da priser jeg Petershøi)

10) Timestid] derefter er overstreget Sendt i Krydsbaand en berlingsk Tidende til
Bagger i Amerika. 23) Madrassen] først skrevet Mat 27) Petershøi ɔ: Rolighed

dog Hjertelaget er det samme prægtige paa begge Steder. Til
Middag kom Peter Hansen (han er slet ikke livlig eller underholdende
ved et Bord). Tetens, Collin-Lund, Hartwigsen,
der efter Bordet, da jeg havde læst Guldskat, spillede glimrende
en ungarisk Composition af List. Hr og Fru Irwinger
vare her.

Mandag 11, Inat var min Seng god og jeg sov, med de
sædvanlige Afbrydelser, særdeles godt. Varmt Solskins Veir.
Brev til Fru Melchior, deri Brev til hendes Mand i Engeland.
Gik til Barberen, det er 20 Minutters Gang hen og 20 tilbage;
mødte Theater-Censoren Molbech, som jeg talte med.
Henriques kom først hjem efter Bordet. Besøg om Aftenen af
den unge Trier fra Altona og een af Henriques Brodersønner.

Tirsdag 12. Fik en Torn i den længste Finger paa høiere
Haand som hele Dagen smerter da vi kun har faaet nogle
Stykker pillet ud med en Naal. Veiret klart og varmt; deiligt
Solskin, Søen blikstille, Sverrig syntes at smelte sammen
med Hveen og at være ganske nær, kjørte med Fru Henriques
over og besøgte Tante Jette paa Teglgaarden, derfra
hen til Fru Jerichau, der har malet to Billeder med Havfruer,
hvor man seer dem heelt i Nøgenhed med Føder som
ende hver i en Hale. Den unge Søn, Maleren var hjemme
og hans Forlovede, en ung poetisk Skikkelse med mørke lysende
Øine. Officeren Læssøe er ogsaa kommet, vendt hjem
fra Frankerige og Algier for at blive. Sendt Brev til Hr
Rimestad at jeg ikke kom til Arbeiderforeningens Fest Løverdag
den 16 September. Klippede om Aftenen Figurer til
Børnene. +. Sendt Brev til Hr Rimestad.

3) Hartwigsen ɔ: Hartvigson 5) Irwinger ɔ: Irminger

Onsdag 13. Særdeles smukt Veir, saa stille og klart, Solen
skinnede varmt. Jeg gik op ved Klampenborg Bade-Anstalt
til Barberen; paa Hjemveien lidt ind i Skoven ved Klampenborg
Station. Hviler hver Dag efter Frokost. / Der var sagt
at Travera den østeriske Attachée, kom til Middag, han
indtraf ikke, var syg, Hr Henriques kom ogsaa seent paa Aftenen
saa at her slet Ingen var. Træt og søvnig, kjedet mig
noget.

Torsdag 14. Kold Blæst, varmt Solskin. Brev til Fru Heyerdal
og til Clausen, begge i Christiania. Brev til Anna Bjerring
og til Fru Melchior, det sidste tog Miss Wood og Anna
med som tilbringe Middagen paa Rolighed. Blev stukket i
Fingeren af en Bremse. Besøg af Maleren Læssø, som her fra
vilde til Lyngby og tilbringe Middagen hos Frøken Bjelke
hvis Fødselsdag det er i Dag. Fru Cohn født Henriques var
her og ønskede at hun kunde engang faae et Brev fra mig.
Jeg gik op og skrev et med Digtet: »Alt farer hen.« Idag kom
Hr Henriques hjem til Middag med Toget Kl 5. Efter Bordet
tog Jomfruen ind for at ordne Huset til Vinteren. Sendt Brev
til Mathilde Ørsted. Lotteritrækningen igaar bragte Intet,
jeg hører nu at der i Dag og imorgen trækkes til den største
Gevinst. Maaskee Lykken dog engang er med mig i Spil! nei!
siger min Musa, jeg vil føde, nære og ære dig! jeg gad dog
gjerne have 60000 i Medgift. Vrøvl. Brev fra Fru Melchior.

Fredag 15. Solskin og varmt; gik til Barberen i Taarbek,
talte 71 Skibe[,] paa Hjemveien 91 senere 107. Brev til Fru
Melchior. — Til Middag indtraf Juliette Price og hendes Broder
Waldemar. Det er i Dag Miss Woods Fødselsdag; hun

5) Travera ɔ: Tavera 22) Gevinst] først skrevet Gevind

fik en norsk Sølje af Henriques og 6 Par Handsker af Fru
Henriques, et Danebrog er stukket ind i Træet udenfor. Spillet
Kroquet med Damerne. Udbragte paa Engelsk Miss
Woods Skaal. —

Løverdag 16. Dovner; efter Frokost ligger jeg paa Sengen,
gaaer lidt ned paa den støvede Vei hvor Grøfterne stinke og
Hundene gjø. Til Aften saaes Illumination i Landcrone, vi
fik Kikkerten og saae at der var Beegkrandse tændt langs
Stranden, maaskee til Ære for Arbeiderforeningen i Kjøbenhavn
der feirer iaften deres Aars Fest. Til Aften stod i Fædrelandet
et venligt Ord om mit Digt: Spørg Amagermoer. Besøg
af Hr Frensch med Pastor Bruun, fra Christiania og to
Døttre. /

Søndag 17. Henriques og lille Marie fulgte mig til Barberen;
klart Solskin men kold Luft. Hveen laae ganske nær,
ogsaa Sverrig. Spadserede med Henriques ned og besøgte
Mille Melchior. Skrev til Morgen Sang til Dukkerne. Opad
Dagen Vesit af Frøken Bournonville. Nu er jeg træt af at
være herude, den ene Dag snegler hen som den anden, her er
gode Mennesker, men for lille Leilighed og Locum nede i
Kjøkkenhaven, mange store Ubeqvemmeligheder. Til Middag
kom Høedt, Tetens, Juliette og hendes Broder August
Price. Fru Melchior og Harriet. Breve fra Melchior mælde
at Carl Melchior ligger af Kopper i London i mild Grad.
Aftenen var umaadelig lang, jeg vimsede ud og ind og blev
tilsidst aldeles nerveus.

Mandag 18. Det har regnet stærkt i Nat; det er koldt og
Søen ruller. Sophie Melchior kom til Morgen for at kjøre

5) 16] først skrevet 17 14) 17] først skrevet 18 27) 18] først skrevet 19

med mig ind. Træt af at være her, glad ved at komme Byen
nærmere. — Hos Tante Mille skulde jeg træffe Sophie, der
var ikke en Sjæl i Huset, da nu Vognen skulde til [at] dreie
af til Teglgaarden kom Sophie med vaade Fødder og snavset
Kjole; det har skylregnet og den første Snee faldt. Paa
»Rolighed« var lagt i min Kakkelovn, der laae en Mængde
Correctur og Breve der skulde have være[t] sendt mig. Brev
fra Fru Serre, Fru Collin, et Vers fra en Mand der har sendt
samme tidligere, Brev fra Christian Winther med et Billede
om at faae Vers der til. Læst Correctur og om Aftenen læst
Eventyr for dem nede i Stuen. Hägg i Theatret til Thrymsqviden

Tirsdag 19. Regnfuldt, stormfuldt, meget koldt! gik til
Byen til Theodor, Frøken Hallager, Friseur og Barbeer,
endelig til Theatret og talte med Berner som lovede at »Han
er ikke født« og den nye Barselstue skulde komme paa Repertoiret.
Sendt Brev til Fru Collin, Brev og Digt til Christian
Winther:

»Gaaer Du paa Glatiis og falder, min Ven,

Lee med de Andre og — reis dig igjen!« /

Blochs kom herud iaftes; jeg læste høit »Gudfaders Billedbog«.

Onsdag 20. Klart Solskin men koldt. Brev til Scudder
i New-York. Brev til Frøken Plesner deri som Fortale til
Eventyrene: Lykken kan ligge i en Pind. Brev til Carl Melchior
i London. Besøg af en Herre fra Californien.

Torsdag 21. Kjørt i Sporvogn til Byen, besøgt Manden
fra Francisco, som var hos mig igaar, han er Redacteur og
hans Navn . . . . . . . . Han reiser til Christiania, Stockholm,
Petersborg, Moskou, Constantinopel, Jerusalem, Ninive, Ceylon

osv. Han bad mig skrive sig til. Hos Buds-Müller havde
han kjøbt en Snees Portræt af mig og bad mig skrive mit
Navn paa hvert (igaar var det), der var et Par meget slette
samt Theodors Billed hvor jeg staaer i Collins Gaard, jeg
bad ham give disse tilbage og erholde bedre derfor. Gik saa
idag til Carl Bloch og saae færdig hans Billede: Christian II
i Fængsel, det traadte levende ud fra Lærredet. — Røde Pletter
har jeg paa Brystet, Theodor siger det har Intet at betyde.
Til Middag var Blochs, Lunds, Jønckes, Issraels &amp; —
Stormende Veir til Aften.

Fredag 22. Stormen raset hele Natten, det regner, jeg sidder
hele Dagen paa min Stue, har i Kakkelovnen, Vinden
drager ind af Vinduerne, skrev Brev til Louise Melchior og
læst Correctur. Læst høit om Aftenen Kongen drømmer og
Mikkels Kjærligheds Historier. Var kun ude i Dag en Vesit
hos Fru Drevsen.

Lørdag 23. Brev til Henriques med et Brev til Frøken
Bentley. Kjørt med Sporvogn til Byen, fik flere Regnbyger før
jeg naaede hjem igjen til Rolighed.

Søndag 24. Solskins Veir. Besøgt Einar og sladdret med
ham. Skrev Eventyr: den store Søslange; Begyndelsen havde
jeg liggende fra Nizza, »den lille Havfisk«, nu gik den egenlige
Tanke op for mig. Til en heel Deel. Skrev igaar om og
færdigt »Ung Elskov«, saaledes som Hägg ønskede det, der
kom mer Afvexling i samme. Ud paa Aftenen leiedes gjette
Leeg. Sendt Brev til Lon[don] /

Mandag 25. Stormfuld Nat. Regnen pidsker paa Ruderne,
Altanen flyder med Vand ind i mine Stuer og gjennem Loftet
ned i Spisesalen. Gik ned til Stranden og saae Bølgerne, siden
til Kalkbrænderiet hvor Bølgerne havde aldeles sønderslaaet

Melchiors Badehuus og dette blev fisket op i Stumper og
Stykker. Brev fra Bjørnstjerne Bjørnson skrev igjen Brev til
ham. Brev til Edgar Collin, fordi jeg hverken i gaar eller
Dag modtog »Dagens Nyheder«. Besøg Maleren Læssøe.

Tirsdag 26 Smukt Veir Brev fra Melchior i London. Brev
fra Edgar Collin med Af Jonas Collins Papirer, som han har
udgivet. Det er Mille Melchiors Fødselsdag, skrev et humoristisk
Brev til hende i Onkel Torns Hytte. Middag inde hos
Drevsens. Sendt Brev til Fru Scavenius. Veiret ret smukt,
men koldt. Kronprindsens lille Søn Fødselsdag er eet Aar.

Onsdag 27. Solskin men koldt og Blæst. Henriques fløttede
ind, kom her imorges med Miss Wood og bliver her til iaften,
spadseret med dem om i Rosenvænget. Igaar og i Dag har
jeg gjennemlæst »Havet med dets Plante og Dyreverden«, for
at have Kjendskab til det og benytte den i Eventyret den store
Søslange. Sendt Brev til Miss Bentley i Anledning af hendes
Faders Død. Fik sendt fra Gerson en ny Bog, Hjalmar og
Solblink, som han har tilegnet mig. Ud paa Aftenen toge Henriques
ind til Byen. Klokken var ikke 10 da jeg gik op, skrev
et Vers til Hägg. —

Torsdag 27. [ɔ: 28.] Graat vaadt Veir, men meget mildt.
Brev fra Frøken Plesner i Jylland. Sad hele Formiddagen
hjemme og skrev færdig Eventyret: Den store Søslange. Besøg
af Digteren Lund der bad mig tale et godt Ord for Madam
Barths / Pige at hun kunde faa Præmie fra qvindelig Velgjørenheds
Selskab. Læst det Meeste af Gersons ny Eventyr.

Fredag 29. Kjørt til Byen med Sporvogn. Var hos Frøken

6) med] derefter er overstreget Brev 8) inde hos] ms. har hos inde hos 25) Barths
ɔ: Bars 25) hun] h først skrevet k 25) fra] først skrevet for 27) 29] først skrevet 28

Hallager om Leiligheden. Besøgt Henriques. Herude paa
Rolighed kom om Aftenen Iisrael og hans Kone Johanne.
Lille Poul og Otto boe her.

Lørdag 30 Skylregn og Storm; holdt [mig] inde hele Dagen;
reenskrevet trediegang »den store Søslange«. Brev fra
Clausen i Christiania, Brev fra Louise Melchior i Torqai i
Engeland. Stormfuldt hele Natten, saa at det ruskede i Vindue
og Døre. Brev fra unge Studenter om Bidrag til en Bog.

October.

Søndag 1ste. Klart Solskin; noget Koldt. Efterretning fra
Ten-Kate om hans Datters Bryllup. Et særdeles hjerteligt
Brev fra Bjørnstjerne Bjørnson. Brev fra Frøken Bjerring i
Aalborg. Besøg af Brandt fra Amsterdam med sin lille Datter
Sara. Fuldført Reenskrivningen af »den store Søslange«, den
beskjæftigede mig saa meget i Nat, at jeg kun sov lidt. Læst
den for Viggo og Einar Drewsen. Besøgt Blochs og fra Fru
Melchior indbudt dem til Middag. Læssø kom ogsaa, Carock
og Søster. Israel Melchior og Kone Fru Johanne. Jeg glædede
mig ret til at læse mit nu reent udarbeidede Eventyr »den
store Søslange«. Da det var læst sagde Block, men jeg synes
at Ideen ikke kommer frem, Søslangen bliver ikke Hovedsagen.
Israel yttrede, »jeg syntes meget bedre om den første

4) Lørdag 30] først skrevet Fredag 29 6) Torqai ɔ: Torquay 14) store]
først skrevet lange 15) Nat] derefter er et overstreget bogstav 22) jeg] j først
skrevet d 22) første] f først skrevet d

Gang!« jeg blev ærgerlig og gik paa mit Værelse. Block kom
godmodig og spurgte om jeg var vred paa ham. Det var
dumt, sagde han at komme med Indvendinger, hvor man slet
ikke havde ret tænkt over Sagen, selv havde han tidt / ærgret
sig over Bemærkninger Folk havde gjort ved at see hans
Billeder. Fru Melchior kom venlig for at faae mig ned til de
Andre, jeg var gnaven og ærgrede mig over mig selv. Israel
tog kold Afsked, uden at yttre Tegn paa at han kunne have
sagt noget Ubehageligt. Jeg var forstemt. Besøg af Brand
tog hans lille Datter Sara

Mandag 2den. Tog ind til Byen og saae min Leilighed
efter og talte om Arangement med Meubler. Hørte at iaftes
Kl 10 var Consul Salomonsen død i et apoplectisk Anfald.
Besøgte Linds og der læst den store Søslange. Hjemme om
Aftenen læst Brylluppet ved Comersø. Besøgt idag Eckard og
han var her imens.

Tirsdag 3. Meget koldt. Skrev Reiseplan for Hägg og Breve
til Fru Serre i Dresden, Bygmester Hansen og Fru Due i
Wien. — Sendt Brev til Hr Moritz Melchior (igaar fik jeg
Brev fra Carl Melchior i London.) Brev fra Edgar Collin
om St Olafs Ordenen

Onsdag 4 Var inde i Byen og lagde hos Boghandler Bielefeldt
Brev til Digteren Gerson. Stort Middags Selskab for
Hägg som skal reise imorgen til Udlandet; her var Gade
og Frue, Carl Andersen og Kone, Frøken Tornæus, Moses,
Henriques og Frue &amp; — Jeg udbragte Häggs Skaal. Om

8) Tegn] egn tilføjet over linien, derunder står Teg 11) Mandag] først skrevet
Tirsdag 11) Tog] derover står S 15) Brylluppet] først skrevet Bryllupet
17) Skrev] først skrevet Brev 25) Tornæus] læsningen usikker, da navnet er rettet

Aftenen kom Tjeneren fra det svensk norske Ministerium med
Ordenen, den er ikke blot om Halsen men der fulgte med
til Brystet en Stjerne, det er den første jeg har faaet. — Kom
iseng henimod 12.

Torsdag 5. Solskin men koldt; tog til Byen til den svenske
Attachée Kammerherre Aminoff og bragte min Tak, han har
en ung Kone og to Smaabørn, de vare alle glade og venlige.
Var hos Frøken Hallager om Huusrummet. Fik Brev fra Frøken
Bentley i London. Klokken 7 gik Toget Hägg skulde
med og først Klokken 4½ kom han hjem; Fru Melchior
havde maatte pakke hans Tøi; Passet var glemt at viseres,
/ de fulgte ham lidt efter 6, Handskerne vare glemt; Gade
og Moses Melchior var derude, han vil ligge i Nat i Korsør,
men Thea siger han løste Billet lige til Hamborg, strax i
Vognen tabte han den, men den fandtes. Fanny Bøytner opereret
for Kræft.

Fredag den 6. Fra i Dag har jeg mine Værelser hos Frøken
Hallager. Etatsraad Vedels Moder død. Graat, vaadt
Veir. Sendt Brev til Fru Scavenius, hvis Fødselsdag det er,
troer jeg, imorgen. Brev til Frøken Hallager om mine Væreiser.
— Gik igaar aftes og iaftes fra Rosenvænget gjennem
den mørke Have hjem. — Besøgt Vedel iaften og viist ham
mit Brev til Kongen af Sverrig med Tak for Olafs Ordenen.
Til Aften her hjemme kom jeg til at udtale mig om Gud og
Christus, om Moderen Marie, udviklede min Opfatelse og
varme religiøse Tro, Frøken Kellerup der lever i grundtvigjansk
Omgivelse (vi vare kun Fru Melchior, Harriet og
hun) udbrød: men Gud saa er De jo Jøde og da jeg siden
udviklede min Kjærlighed, Taknemlighed og Beundring for
Mennesket Christus, der som Menneske havde Ret til at byde

mig efterligne sig, brast hun i Graad og styrtede ud af Stuen.
Det var en heel Scene; mig bedrøvede [det] om jeg havde
»forarget« Een der endnu aldrig havde tænkt i Troes Sager
og søgte ud paa Aftenen at klare og mildne Alt, som syntes
at lykkes. Jeg sagde, »en Fader giver sine to Døttre en kostbar
Ring, den Ene er aldeles forvisset om dens Ægthed, hende
falder det ikke ind at tvivle, hun er lykkelig i sin blinde Tro,
den Anden / vil vide og gaaer til den kyndige med Ringen
og faaer ved Prøvelse Forvisning om dens Ægthed og saaledes
er jeg forvisset om hvad Christus har lært os er fra Gud«. —

Løverdag 7. Tog med Sporvogn ind til Frøken Hallager,
kjøbte Gulvtæppetøi, bragte den svenske Attaché mit Brev
til Kongen af Sverrig, min Tak for Commandeurkorset. Besøgt
Israels Melchiors og seet Sally og Poul. Imorgen er det
Fru Bramsens Fødselsdag, bandt en Bouquet og gav Frøken
Kellerup til hende med de to Stropher paa mit Kort.

»Hver Blomst er en Hilsen, et lille Digt,

Men De er i Dag saa vant til Sligt«.

(Igaar var jeg inde hos Fru Heiberg, som var leed og kjed
af de Mennesker ved Theatret, som ikke havde Varme for et
sandt Digterværk. (Cymbeline) Wiehe havde gaaet [og] kaldt
det en Vaudeville, nu da det gjorde Lykke sagde han at han
aldrig havde yttret sig mod det. Nei, vedblev hun, naar de
kunne komme i noget Thornamsk Mudder, saa føle de sig
hjemme. At Wiehe ikke kan føle at han tager sig daarlig
ud i egne Klæder, men at han skal være Helt, være i Costume)
&amp; — Læste høit om Aftenen i Holsts: For Romantik
og Historie.

6) hende] først skrevet det 10) forvisset] foran er overstreget kommet

Søndag 8. Moses skulde komme til Frokost, men kom ikke.
Jeg læste for Rasmus Nielsen: den store Søslange og han fandt
det var saare heldig med Poesiens Lys at belyse Naturen saa
at dens hele vidunderlighed kom frem. Jeg skulde have været
ind til Middag hos Adlers hvor det Dyr Grev Moltke forærede
Moses Melchior, i Dag spistes, men jeg valgte at blive
Hjemme, Besøg af Henriques og Kone (ikke Martin). / Middag
inde hos Fru Drevsen. Paa Veien derind mødte jeg Kammerherre
Kjær, han bragte mig Hilsen fra Landgreven af
Hessen og hans Gemalinde Prindsesse Anna, at jeg reiste jo
saa tidt ud, om jeg da ikke vilde besøge dem et Par Dage paa
Panker. — Hos Drevsens saae jeg Luft-Ballonen Gambetta
fra Tivoli svæve over mod Sverrig med to Personer, den ene
kravlede op af en Stige; jeg blev aldeles nerveus ved Synet.
Hjemme om Aftenen læste jeg Lembkes Oversættelse af
Cymbeline. Melchiors kom hjem 9½.

Mandag 9. Tog til Byen, sagde Miss Wood »Lev vel!« og
forærede hende en engelsk Udgave af O T; var hos Frøken
Hallager og igjen hjemme til Frokost. Brev til Hägg i Berlin.
Om Aftenen kjørt ind med Fru Melchior til Theatret; (første
Besøg i denne Saisson); saae Shakspeares »Cymbeline«. Klokken
10½ forbi, Vognen ikke at finde, saa gik Israel og »fandt
den strax!« blev ærgerlig, thi Vognen var der ikke da jeg
søgte; derpaa ærgerlig fordi jeg kunde vise Ærgerlighed.
Hjemme henimod elleve. +.

Tirsdag 10. Sov til 8½. Solskin men meget koldt. Blev
hjemme hele Dagen, (røde Pletter paa Skulder og Bryst).

8) Paa] først skrevet Saa 9) Landgreven] først skrevet Landgrevinden 10)
Hessen] først skrevet Her 26) 10] først skrevet 9

Mens jeg gik ind i Rosenvænget med Brev til Fru Collin i
Hellebek, havde jeg Besøg af de Forlovede Frøken Pfeil og
Erhard Hansen; desværre saae jeg dem ikke, jeg var i Kjøkkenhaven
og plukkede Blomster, da de gik ind i »Rosenvænget«
for at møde mig[;] læst de to første Acter af Cymbeline
og fik derefter et stærk Hold lige ved Hjertestedet, saa
at jeg havde Smerte ved at trække Veiret; jeg fik Hofmanns
Draaber og gneed Stedet, da gik det over, hurtigt som
det kom.

Onsdag 11. Hvor underligt, da jeg ikke har optegnet denne
Dag, husker jeg nu, kun to Dage efter, Intet om den, uden
at Meislings Dattersøn kom herud og bad mig hjelpe sig til
en Stilling eller fri Bortfart til Vestindien med eet af Melchiors
Skibe. /

Torsdag 12. Kjørt til Byen, søgt forgjæves Geheime Etatsraad
Trap, for at søge om Tilladelse til at bære Olafs Ordenen.
Var hos Frøken Hallager, mit Gulvteppe var endnu ikke
bragt og lagt paa. Til Middag var der kun Damer; Emil og
jeg de to eneste Herrer. Endt igaar Cymbeline.

Fredag 13. Sendt Brev med den store Søslange til Scudder
i America. Sendt Brev og »Glücks Peter« til Frøken Rewentlow
som havde sendt det tydske Exemplar for at faae skrevet
der i til Grevinde Sternegg. Fru Lund som iaftes hørte Søslangen
og tilbød sig at give mig en Afskrift af den, fik mit
Manuskript og et Brev. Læst Stormen af Shakspeare.

Løverdag 14. Graat mildt Veir. Iaftes Brev fra Anna Melchior.

1) Collin] foran er overstreget Drevsen 10) 11] først skrevet 10, derefter er overstreget
Kjørt ind til Byen; Collins ere 25) Brev] derefter er overstreget Læst
om Aftenen Stormen af Schakspeare 26) 14] først skrevet 13

Tidlig ind tilmorgen. Var hos Geheimeraad Trap som
lovede at forebringe paa Mandag Kongen at jeg var St Olafs
Commandeur, og ønskede Kongens Tilladelse at bære Ordenen.
Betalt 57 Rdlr for mit ny Gulvteppe. Besøgt Marstrand,
som i Onsdags Formiddags blev apoplectisk, det er idag lidt
bedre; han kan røre Foden. Besøgt Collins. Jonas reiste imorgen
til Jylland. Om Aftenen læst de 3 første Acter af Shakspeares
Richard den Tredie. Det var saa Taaget at jeg fra
Balkonen ikke kunde øine Fyret paa tre Kroner, men see
alle Stjerner paa Himlen.

Søndag 15 Smukt Veir. Til Middag var Johanne Melchior
og hendes Mand. Blochs og flere. Brev til Mathilde Ørsted
og Fru Koch, afsendt iaftes.

Mandag 16. Brev fra Mathilde Ørsted. Inde om Formiddagen
og ordne i min Stue. Endnu ikke Skillevæggen istand.
Fik Bøgerne stillede op. — Fru Melchior meget forstemt fordi
Melchior i sit Brev mældte at Carl havde, efter Kopperne,
faaet nogle røde Pletter, som Lægen endnu ikke vidste hvad
var. Melchior kom neppe efter Bestemmelsen paa Onsdag.
Johanne syg, Fru Melchior der hele Aftenen, Harriet i
Theatret. Jeg læste for Frøken Kjellerup og Thea: Hylleborg.
Gik iseng før de Andre kom hjem.

Tirsdag 17. Meget smukt varmt Veir. Inde i Nyhavn, /
hængt Skilderier op, ordnet Værelsene. Idag kom Brev med
gode Efterretninger fra Melchior, han reiser nu hjem og er
her rimeligviis Torsdag. Hr Lieutenant Jønke og Kone, født
Reitzel, vare her til Aften, jeg læste Søslangen, de vare kjedelige
at læse for. De blev til 11½. Da jeg i Dag kjørte ud

11) 15] først skrevet 14 12) til] først skrevet fr

med Sporvognen, fra Kongens Nytorv, var Kammerherre
Dahlstrøm, som er her for Studenter Jubileum, i Vognen.
Jeg fik dem til at kjøre til »Rosenvænget«, gik med dem
derigjennem, viiste dem fra Haven »Rolighed« og lukkede
dem ud ved Fru Heibergs. Tilaften var Jønckes her.

Onsdag 18. Særdeles smukt, varmt Solskins Veir. Kjørt
ind og ordnet mine Værelser, herud, før eet, til Frokost. Telegram
fra Melchior i Dag Klokken eet i Minden, jeg antog
at han ikke kunde naae Altona til Togets Afgang og altsaa
ikke være imorgen tidlig i Korsør og da her 10½. Til Aften
læste jeg »Silkeborg« og Wadstena.

Torsdag 19. Smukt Veir. Klok 11½ indtraf Melchior her
til Rolighed. Jeg pakket ind. Besøg af Maleren Tidemann,
der har været i Norge og nu med Kone reiser til Dysseldorf
over Land, iaften eller imorgen tidlig; jeg var gaaet ind til
Fru Drevsen da han kom og Tje[ne]ren hentede mig. Sendt
Brev til Frøken Hallager at jeg kom imorgen i Leiligheden
og blev. Udbragte Melchiors Skaal ved Bordet og takkede
derpaa for mit Ophold her. Om Aftenen læst den store Søslange,
den syntes særligt at more Moses. Fik Brev fra den
unge Baronesse Bretton i London, med Tak for mine Indskrifter
paa hendes Vifte. Følte mig stærk forkjølet og gik op
lidt efter 10.

Fredag 20. Hele Natten lidende, ondt i Øre og Tænder,
stærk Forkjølelse, laae i en stærk Sveed. Fik Melchior til at
skrive Afbud til Fru Koch hvor jeg havde indbudt mig til
Middag, at jeg maatte holde mig inde i Dag. Sendt Brev
til Frøken Hallager. Voldsom Hovedpine, Kulde i Lemmerne;

1) Sporvognen] først skrevet Dagvognen

sendt the Story of my / life, den amerikanske Udgave med
den unge Ruben, som reiser til Lissabon, Exemplaret bestemt
for Carlos O Neill, Hustru og Søn i Setubal. — Klokken henved
tre kjørte Fru Melchior til Byen og besørgede for mig
Bogen, Kl 6 først kom hun tilbage saa at det var seen Middag;
jeg kunde Intet spise og har hele Dagen været uden
Appetit

Løverdag 21 Sovet bedre, men fik ikke Lov at tage ind, jeg
er ogsaa endnu forkjølet. Brev til Frøken Hallager, Fru Drevsen
og Fru Henriques. Fik Brev fra Fru Koch. Meget smukt
Solskinsveir. Vinterligt indpakket gik jeg ned i Haven, plukket
en stor Bouquet og kom aldeles transpirerende op. Besøg
af Fru Drevsen og Fru Lind. Sendt Correctur og Brev til
Reitzel. Brev til Fru Collin, som har Fødselsdag imorgen.
Til Aften læste jeg for Melchior Dandse, dandse Dukke min.

Søndag 22. Graat, fugtigt Veir; ondt i Tinding og Øienbeen,
Forkjølelsen i Aftagende. Besøg af en Hr Carøe Professor
ved Metropolitanskolen, han meldte at han ved at
læse Dagbladets Anmældelse om the story of my Life havde
skrevet til Forlæggeren om de mange Misforstaaelser og at
han tilbød sig at rette disse i en ny Udgave, Reitzel han havde
fortalt dette spurgte om han havde talt med mig derom
havde han maatte sige nei og kom nu 14 Dage efter til mig,
han sagde han havde kjendt mig for 28 Aar siden. Jeg blev
ærgerlig over den Indblanden og skrev strax derom til Horace
Scudder. Sendt Brev [til] Louise Melchior. Besøg af Etatsraad
E. Collin. Vi vare ene til Middag, kun Nathan var
her.

Mandag 23. Sagde Lev vel til Hr Melchior i morgenstunden,
længtes nu efter at komme ind. Gik paa Posthuset

med Brev til Scudder i Amerika, derfra til Barberen, da jeg
kom ud derfra kom en Betjent med en Mand der havde
fundet min Tegnebog lige udenfor Posthuset. (Der var 20
Rdr i den) gav ham to ȋ. Betjenten vilde ikke modtage.
Jeg vendte om for at betale ham. Gav Tjener og Pige 16
Rdlr. Kudsken 4 Rdlr. Kjørte Klokken to til Nyhavn № 18
min ny Bopæl, Fru Melchior fulgte mig. De ny Værelser
gjorte et godt Indtryk. Gik i Theatret til første Act af Brama
og Bajaderen; saae / den unge svenske Dandserinde. Hyggeligt
hjemme.

Tirsdag 24 Mildt Veir, men graat, ondt i Hovedet, ikke
saa vel som igaar. Var ei i Rosenvænget, men hos Henriques,
sammen med Tetens. (Sidse er i Dag pludseligt kommet bort
da hun skal barsle ved sin Skomagerssvend.) Gik ud i Casino
og saae Orpheus i Underverdenen. Hr Madsen fortræffelig
som Styx; det Dilerium tremenagtige var næsten rystende.
Stykket selv rædsomt Vrøvl. Madsen og Frue boe her i Nyhavn
i Huus med mig, men paa 4de Sal, han var i Eftermiddag
m

Onsdag 25. Smukt Solskin. Ikke rask. Besøg af Hartmann
og Kone. — Fik fra Jernbanen Skrivelse om at indklarere der
en Kiste med Sager til mig koster 7 Rdlr 58 ß. Blev nerveus,
da jeg jo i Lørdags havde faaet Tilsigelse om Indklarering
paa Toldboden af Bøger fra Amerika, jeg tænkte mig
en Kasse fyldt med Steen eller en anden Ondskab. Sporvogn
fandt jeg ikke travede derfor heelt ud til Jernbanen, hvor
det var Besvær at finde »Varehuset«; her sagde en Mand mig
at det var Bøger fra Amerika, sendt paa Jernbanen fra Hamborg,

6) til] tilføjet over linien

jeg betalte Pengene og fik Anviisning til Toldboen; gik
saa, da Klokken ikke var halv fire op til Gades i Vesit. Hos
Ørsteds havde de ikke ret ventet mig, da jeg slet ikke havde
gjort Visit i Ugen forud, der var lidt Spydighed deri; senere
da de hørte om »den store Søslange« yttrede Mathilde og
Fruen om den ikke kom i dansk Aftenlæsning, jeg havde
endnu aldrig givet noget. Jeg var ikke ret tilfreds; gik saa
til Eduard Collin med Anviisningen paa Bøger, men traf
ham ikke hjemme. Imorges var jeg der for at høre om
Theodor, han bliver hele Ugen borte og Dr Studsgaard boer
i hans Værelse mens hans egne indrettes til Vinteren. Besøgte
Jette Melchior der med Moses boer elegant paa Garnisonspladsen
/ i Bornemanns Gaard. Var hos Morits Melchior
som jeg ikke traf, lagde der Brev til Fru Dorthe Melchior.
Hjemme om Aftenen. Pouls Fødselsdag.

Torsdag 26. Graat Veir; stadigt forkjølet. Fik de amerikanske
Skrifter, en Mængde Bind. Kjørt med Sporvogn ud
til »Rolighed«; Fru Melchior stærkt forkjølet. Der kom en
Mand, sendt fra Tordenskjoldsgade, han troede jeg boede
paa »Rolighed« og vilde at jeg skulde afkjøbe ham et Kobberstykke
for 2 Rdlr, jeg afviste ham, men fortrød senere at
jeg ikke gav ham lidt Penge for den lange Vei han var gaaet.
Lunds, Blochs og P. Hansen var der til Middag. Jeg tog ind
½8 men kom i det Spoervognen kjørte forbi og maatte altsaa
tage Droske. Saae 2den og 3 Act af Hugonotterne. — Vor
Pige havde jeg givet Billet til Parterret.

Fredag 27. Graat Veir. Ikke rask. Frøken Christiane Hanck
var her medens jeg var ude, skrev senere Brev om at tale

11) Besøgte] først skrevet Søgt

hendes Sag hos Melchior om et Legat. Hos Kocks til Middag,
læste den store Søslange; da jeg kom hjem havde igjen
Manden været her med Kobberstykket og lagt det til Gjennemsyn
imorgen. Jeg blev nerveus. Var i Theatret til første
Act af Mester og Lærling.

Lørdag 28 Mørkt Veir. Manden kom og afhentede sit
Billed, jeg forærede ham 2 ȋ. Sendt Brev til Frøken Hanck.
Besøg af den unge Schou, (Meislings Dattersøn) om at faae
fri Fart med eet af Melchiors Skibe. Middag hos Hartmanns,
læst der »den store Søslange« for Regitze Zinn og hendes
Forlovede. — I Theatret første Act af Hugonotterne.

Søndag 29. Meget smukt Solskin, kjørt ud til Drevsens i
Rosenvænget og gik derfra til Melchiors hvor jeg fik smukke
Blomster; da jeg kom hjem havde Thiele og Julius Gerson
været hos mig. Senere kom Henriques med Kone og Datteren
Anna de syntes godt om Leiligheden. Middag hos Henriques
med Mørk og P. Hansen. I Theatret Rasmus Montanus og
Recensenten og Dyret; nyt indstuderet. /

Mandag 30. Graat Veir. Middag hos Collins. Læst hos
Thieles den store Søslange. I Kongens Theater sang Hr Simonsen
Romanzen Gurre. Jeg blev hele Aftenen.

Tirsdag 31 Vexlende Veir. Nerveus. Besøg af Eckardt.
Med Sporvognen ud til Nøisomheds Veien og gik der fra
til »Rolighed«, Fru Melchior laae forkjølet tilsengs, talte
med hende. Middag inde hos Drevsens, Theodor fortalte
igjen som hos Collins om de gode Maaltider hos Stampes
ved Jagten og hvilke Herrer der var; kjørt med Sporvogn
og gik til Casino for at overvære Conserten, men der manglede

6) Lørdag] først skrevet Søndag 20) Søslange] først skrevet Søslag

henved ½ Time før den begyndte og jeg opgav at gaae
der og søgte hjem.

November

Onsdag den 1ste. Følt mig nerveus og afficeret. Besøg af
Moritzs Melchior, senere af Fru Koch, som de lode staae
paa Trappegangen til de havde sagt mig at hun var her, ikke
lukket hende ind i Entreen. Fik grønne og blaae Druer paa
Grene af hende. Besøg af Fru Collin. — Frøken Korn, som er
meget sygelig fløttet ind i Dag i det lille Værelse op til min
Blomsterstue, hun vil sove der, Væggen naar ikke til Loftet
jeg faaer da al hendes Sovkammer Luft og Varmen fra Kakkelovnen
ind til mig, det kan jeg ikke finde mig [i] og tilbød
da at leie dette Værelse til for at være fri, nu skal det omordnes
imorgen. Foræret Parquetbillet til den ældre Frøken hos
Frøken Hallager, som hjalp med at ordne mine Sager. Hørt
i Casino Hr Madsen sige: to Jomfruer. /

Torsdag 2den November. Smukt Solskin; Eduard og Theodors
Fødselsdag, den første fik af mig en stor Saug og to
. . . . . . . .Theodor en lille Mappe. Besøgt Moses Melchior
og bragt ham Resten af den amerikanske Udgave af mine
Skrifter. Besøg af den unge Dr Stage, der bad mig skrive
mit Navn paa mit Portrætkort, han havde kjøbt for at sende
til Wien. Besøg af Boghandler Westrup, som fik »Dandse,
dandse Dukke min«. — Middag hos Melchiors paa »Rolighed«,

7) Fik] F først skrevet B 9) min] først skrevet mit 12) kan] først skrevet
vilde 22) Navn] først skrevet Navnet

der var en vestindiansk Familie og de to Frøkner
Emmerson; seet i Theatret de to første Acter af et Folkesagn.

Fredag 3. Smukt Solskin. Besøg af Fru Drevsen. Frøken
Pfeils Fødselsdag besøgt hende, men traf hende først da jeg
aflagde Vesit hos hendes Forlovede Erhard Hansen. Middag
hos Fru Koch; saae to Acter af Hugonotterne. Besøg i Dag
af Juliane Hanck.

Løverdag 4. Smukt Solskin men koldt; jeg har nogle
sprængte Aarer i Kinden. Besøg af Digteren Julius Gerson.
Middag hos Moses Melchior, de boe nu meget herskabeligt;
Billederne paa Væggen minde om god gammel borgerlig
Tid; Sophie Melchior og Frøken Levi var der. Jeg vilde
gaae i Casino til Conserten af Wilhelmy &amp;, men Klokken
var kun halv 6, jeg gik da i Theatret og saae »Den eneste
Feil«, hvori lille Frøken Schnell har Hovedrollen. (Iaftes
da jeg kom hjem fandt jeg et Brev uden Underskrift, det var
utydeligt at læse og jeg forstod først at Etatsraad H. C. A
døde i Nat Klokken eet, men det var Meddelelse om at Frøken
Schwarte var død i gaar Nat.) /

Søndag den 5te Graat Veir; det har frosset inat saa at der
er tyk Iis paa Vandet; følt mig saa ilde, Hænderne matte og
ryste lidt; kjørte med Sporvogn ud til Rolighed, hvor jeg
følte mig nerveus, og som halv beruset og ingen Slags
Spiritus har jeg smagt. Gik ind til Drevsens men havde en
Uro i Blodet og kjørte saa hjem. Gik efter 4 hen til Slotspladsen
for at see Luftballonen gaae op, men der var Trængsel
paa Plads og paa Gader, jeg vendte derfor om og tilbragte
Middagen hos Henriques, hvis Bryllupsdag det er i

7) Juliane Hanck ɔ: Christiane Hanck 15) Iaftes] først skrevet Imo

Dag. Bille og Kone vare der. Foræret Frøken Hallager Billet
til Cymbeline, var selv i Theatret til 2 den og 3 Act.

Mandag 6. Betalt Huusleie for Novembermaaned
Rdlr. Sendt mit Portrætkort til Amerikaneren Robins i Paris.
Sendt første Nummer af Børnebladet til Scudder i Ny-York.
Skrevet fori et Exemplar af Eventyr og Historier til Boghandler
Wroblewski bad mig om. Tilbragt hele Dagen med
at søge efter Brevet fra Bjørnson, forgjæves, da fik jeg tilsidst
den Tanke at det maaskee var givet Fru Melchior at
læse, jeg skrev Brev til hende der om[.] Søgt forgjæves efter
Fru Lunds Afskrift af den store Søslange; først ud paa Aftenen
fandt jeg den mellem mine Brevpapirer. Middag hos
Collins. Besøgt Thiele og Fru Henriques, hun ligger tilsengs.
I Theatret seet første Act af Capricioca. Fik sendt fra L.
Lund, Spanske Tilstande.

Tirsdag 6. [ɔ: 7.] Mindre vel. Klart Solskin men koldt.
Brev fra Boghandler Wroblewski. Sendt Brev til Jonas /
Collin i Thisted. Kjørt med Sporvogn ud til Nøisomhedsveien
og gik derfra til »Rolighed«, men Fru Melchior havde
ikke Brevet, jeg savner, fra Bjørnson. Middag hos Drevsens;
Wanschers tre Døttre vare der. Theodor gjentog for dem
hvad jeg hørte forrige Tirsdag herude, og Dagen forud hos
Collins om de gode og mange Retter Mad hos Stampes ved
Jagttiden, at de fire Dage fik Østers, og at Christine havde
glemt hvad han bad hende om at opskrive alle Retterne; jeg
som saa tidt oplevede slige Anretninger og ikke talte derom
fandt det komisk, dertil Nævnelsen af de fornemme Jagtherrer.

4) Robins ɔ: Frank L. Robbins 15) Tilstande] derefter er overstreget Viin
16) Tirsdag] først skrevet Mandag 23) Stampes] S først skrevet D

Min gode Ven Theodor, har stor Svaghed for hvad
der er fornemt. — Einard sad og mulede, han var i ilde Humeur,
Viggo sin aparte Maade; jeg finder snart Harald
naturligst. Hørt i Theatret de tre første Acter af Tempelherren
og Jødinden.

Onsdag den 7. [ɔ: 8.] Graat Veir; kan næsten ikke gaae
paa den smattede, ujevne Steenbro heri i Havnen, føler mig
mat i Benene. Fik deiligt Grønt sendt fra Fru Melchior til
at pynte Stuerne med. Sendt Brev til Bjørnstjerne Bjørnson.
Middag hos Fru Ørsted med Frøken Brennø, (Søster til afdøde
Skuespillerinde Fru Nielsen og selv optraadt paa det
kongelige Theater. Nu lever hun af at gjøre Oversættelser.)
Læst for Hr og Fru Eckardt den store Søslange, gik hen i
Casino og saae Regnards »Crispins Forvandlinger«. —

Torsdag 8. [ɔ: 9.] Brev fra en Amerikaner i Dresden. Brev
fra / en Jomfru Alma Christensen i Horsens, som vilde have
fri Underviisning i Sprog og Musik. Klart men koldt Veir;
tog med Sporvogn til »Rolighed« hvor jeg var sammen med
Bloch og Kone, samt William Bloch &amp; — Da jeg kom til
Theatret var der endnu en Act tilbage af Kamp og Seier, jeg
gik derfor hjem og hørte ikke Sangen og saae ikke Bournonvilles
Divertissement fra Troubaduren.

Torsdag [ɔ: Fredag] 10. Læst i Avisen at Scharff var
faldt om i Divertissementet og maatte bæres ud. Gik til Dr
Collin og hørte at Scharff i det han sprang havde spændt
Musklerne saa stærk at disse havde knækket Knæskallen over
saa han faldt og da han forsøgte at reise sig var faldet med

6) Onsdag] først skrevet Tirsdag 10) afdøde] først skrevet afdødede 11)
selv] derefter er overstreget engang

Hoved og Ryg mod Coulisen; Knæet var nu stort som et
Barnehoved. Gik hen til Scharff og talte et Par Ord med
ham; talte senere med Dr Stage, som havde Tvivl om han
mere kom til at dandse. Veiret graat og koldt; gik fra Fru
Koch lige hjem at blive hjemme hele Aftenen.

Fredag [ɔ: Lørdag] 11. Regnveir og graat, en enkelt Solstraale[;]
blevet hjemme største Deel af Dagen, da jeg fryser
og har stor Mathed. Sendt Brev til Alma Christensen i Horsens.
Middag hos Thieles. Var om Aftenen at høre Italienerne,
som gave en stor Concert i Vincents Locale. Tenoren
Harvin, sang en Arie af Jødinden, han har en stor smuk
Stemme — Altsangerinden Stella Bonheur sang Drikkevisen
af Lucrezia Borgia med en mærkværdig dyb og klangfuld
Stemme. Der var propfuldt Huus. Scharff kom paa Hospitalet

Søndag 12. Til Morgen Solskin, siden graat Veir og Regn;
jeg følte mig meget nerveus og da Eduard Collin sagde at
han i Dag kom op til mig for at / see min nye Bopæl, opgav
jeg at tage ud til Melchiors, som jeg ikke har seet siden i
Torsdags, skrev derfor Brev til Fru Melchior, ligeledes Brev
til Fru Drevsen, som er i Besøg hos Jonna paa Christinelund.
(Iaftes talte jeg med Grev Knuth, som er gift med en
Lyttichau og har med hende en Eiendom (Grunden) ved
Weyle, han bad mig om jeg i den kommende Sommer vilde
besøge ham og blive nogen Tid hos ham, vi kunde tale om
gamle Dage paa Bregentved). Hørte første Act af »Elverhøi«.

Mandag 13. Solskin. Meget mat i Benene og skjør i Hovedet.

1) nu] tilføjet over linien 16) Søndag] først skrevet Lørdag 17) følte] først
skrevet føler 22) Knuth ɔ: Joh. S. Knuth 23) Grunden ɔ: St. Grundet

Sendt Brev til Hr Higginson i Boston og til Hr Warner
i Dresden. Besøg af Conferensraad Drevsen. Besøg af Hjalmar
Collins Kone og de to Drenge. Trykt Brev om Fru Ernsts
Moders Død, jeg forstod først at det var Fru Ernst selv[.]
Middag hos Collins med Jette Petersen og Datter som reise
nu til Schweiz og ville overvintre i Montreu. I Theatret hørte
jeg 1ste Act af Don Juan. (Hartmann gav Comandanten)
Jeg hostede den hele Act og gik da bort med denne, men
jeg var saa astmatisk at jeg ude havde svært ved at faae
Veiret, jeg stod flere Gange stille, Brolægningen her i Havnen
er yderst slet, jeg var blevet nerveus og havde Skræk ved at
gaae; tænkte paa næste Dag at ligge og sende Afbud til
Drevsens i »Rosenvænget.«

Tirsdag 14. Øhlenschlægers Fødselsdag, Hakon Jarl paany
indstuderet med Jerndorff som Olaf Trygvesen, Holm-Hansen
som Einar Tamberskjælver / den Scharff skulde have
u[d]ført; jeg var der ikke men til Musikforeningens store
Consert i Casino, hvor Erika Lie spillede. Hendes Søster
talte jeg med i Directions Logen; de reise imorgen til Berlin
og Leipzig, jeg gik bort før Slutningen da Varmen der var
saa stærk. Hele Dagen, har jeg følt mig særdeles vel, just
som jeg igaar tænkte det modsatte. Sendt Brev til Fru Scavenius.
Besøg af Frøken Brandes som medbragte en ny Fortælling
hun har skrevet og bad mig sige min Mening om

Onsdag 15. Ret vel, dog bedre igaar; en rød Plet har jeg
faaet i det hvide af Øiet. Solskin og Graat vexlede. Fik Brev
fra en Møllersvend med Digte og Plageri om at hjælpe ham

2) Hjalmar] først skrevet Gottl 4) Moders] først skrevet Faders 9) havde]
først skrevet ikke 13) Rosenvænget] først skrevet Roseg

»frem i Poesien«. Brev fra Scudder i New York, med indtrængende
Bøn dog at komme til Amerika, min Forlægger
vil betale Reisen frem og tilbage, Ophold hos ham, blive
derovre idet mindste i 8 Maaneder. I hver By ville alle Døre
staae aabne for mig. Jeg har Lyst men forudføler Søreisens
Qvaler og frygter for ikke at have Legeme til at bære al
dette at være med. Helst døer jeg i Danmark. Besøgt Bournonville
som boer meget smaat paa Vandkunsten № 3, tredie
Sal; hele Familien elskværdig mod mig, jeg [læste] for dem
den store Søslange; en Søn af Augusta Tuxen født Bournonville,
var der og alt Student. Hvor man dog bliver gammel. /
Besøgt Bille, han kommer paa Søndag Kl eet med lille Anna
hjem til mig for at høre Søslangen. Middag hos Ørsteds; den
gamle Fru Lassen fra Skjelskjør, Ørsteds Søster var der.
Ligesaa den norske Præst Bull med sin Kone; jeg læste Søslangen.
Saae i Theatret de to første Acter af Balletten et
Folkesagn. Brev fra Frøken Heinke.

Torsdag 16. En graa, regnfuld Dag. Melchiors flyttede ind
fra Rolighed. Vilde paa Posthuset afsende i Krydsbaand et
Bind af mine Skrifter fra Amerika, den Deel med »Oberammergau«,
den var for tung og gik som Pakke, Postvæsenet
var saa opmærksom at pakke den ind. (3 ȋ.) Middag hos
Melchiors og i Theatret halvanden Act af Søstrene paa
Kinnekulle. Brev fra Lægen Brandes.

Fredag 17. Regnveir. Brev til Brandes. Middag hos Fru
Koch. Saae i Theatret 3 Acter af Hakon Jarl, »det gaaer tilbage
Hakon!« —

Løverdag 18 Snee, Solskin og mod Aften Frost. Brev fra

7) med] m først skrevet d 26) 3] først skrevet H

Fru Scavenius. Bragt Frøken Brandes hendes Sagnhistorie:
den gamle Borg. Besøgt Melchiors. Middag hos Henriques;
i Theatret Regimentets Datter. Christophersen sang smukt,
Fru Anna Levinsohn, før Andersen, havde daarligt Greb og
Forstand paa Rollen; jeg tænkte paa Jenny Lind—»ak hvor
forandret!« — Følt mig i Dag saa skjør Hoved og gammel
i Lemmerne.

Søndag 19. Solskin, men fire Graders Kulde. Besøg af
Bille og hans lille Datter Anna; læst for dem den store Søslange.
/ Middag hos Collins; Jonas er kommet hjem fra
Jylland iaftes. Besøgt Scharff paa Hospitalet hvor jeg traf
Dorph-Petersen med Kjæresten Frøken Sødring. Læst for
dem Søslangen. Blev hele Aftenen hjemme. Havde hverken
Øl eller Viin Pigen gik at kjøbe en Flaske Portviin og tog
den hos en Urtekræmmer, godt Kjøb men ikke til at drikke.
Læst Sagaen om Sigurd Jorsalfar.

Mandag 20. Solskin; stærk Frost; Glasset med Blomster,
mellem de doppelte Vinduer, vare aldeles tilfrosne. Jeg har
sovet daarlig i Nat; Besøg af William Block. Brev til Bjørnstjerne
Bjørnson; paa hele Veien om af Havnegade, der laae
ny og storartet med Skibe i Aftenbelysning og Maaneskin gik
jeg uden at finde en Brevkasse; ved Hotel royal var den
taget bort, ogsaa paa Høibroplads, om af Helliggeiststræde
naaede jeg Posthuset og fik Brevet afleveret. Middag hos Melchiors,
Moritz M var som Rigsdagsmand ved Kongens Taffel,
da Kongen reiser imorgen til Grækenland. Gik hjem for
at leve stille og ene i mine hyggelige Stuer.

Tirsdag 21. Følt mig lidt skikket til at tage ud til Drevsens

8) Besøg] først skrevet Besøgt

i Rosenvænget; fik Brev fra Drevsen at han var ikke hjemme
til Middag men at hans 3 Sønner bleve glade om jeg dog
kam. Jeg følte mig mere vel op ad Dagen. Besøgt Scharf;
tog med Sporvogn fra Rosenvænget og brugte næsten een
Time gjennem Byen til Banegaarden. Klokken var 7 og 20
Minutter. Der var en stor Forsamling i den store Vestebule.
2 Minutter efter kom Kongen, han rakte mig Haanden og
sagde: jeg skal hilse Grækenland fra Dem! i alle Lande hvor /
jeg kommer kjender man Dem! lille Prinds Waldemar kom
ogsaa og gav mig Haanden til Lev vel. Kjørt med Spoervogn
til det kongelige Theater. I Berlings Tidende Lykkepeer i
Tyskland roest.

Onsdag 22. Graat Veir. Middag hos Ørsteds og saae de
to første Acter af Cymbeline. En fattig Knøs fik 4 ȋ til
Mad. —

Torsdag 23. En aldeles graa Dag. Brev fra to unge Tydskere
som sværme for mine Digtninger. Hold over Lænderne.
I Dag kom Moses Melchior og Søster hjem fra Hamborg;
jeg besøgte hende. Middag hos Melchiors, Fruen skal med
Harriet paa Bal hos den engelske Familie Raffel (Raphael)
i Hotel Fønix iaften. Da jeg kom hjem Brev fra Lærer Torsts
Svigerdatter, der var i Søndags og vilde have mig til at forlade
Reitzel og give hendes Tilkommende en Bog at udgive; jeg
sagde nei, det kunde jeg ikke, men for at mildne Afslaget lovede
[jeg], at havde jeg et Bidrag naar han udgav en Calender
eller Sligt af danske Digtere, da skulde han faae; nu vil
hun have at jeg skal overtage at faae en saadan Bog istand. Det
er uforskammet Paatrængenhed. Blev gal i Hovedet. Besøg
før Middag af Nicolai Bøgh, saa kom Jonas Collin med Frøken
Christensen, som vil have jeg skal anbefale hende til et

Brudelegat. Jeg maatte sige jeg kjendte hende ikke nok dertil.

Fredag 24. Graat, vaadt Veir. Hold over Ryggen, Fornemmelse
i Legemet af den gamle Mand, men slet ikke i Sjælen.
— Frokost hos Melchiors; fik Tomater og Grønt til at pynte
hjemme med. Klokken tre var det saa mørkt allerede at jeg
ikke kunde see at skrive Brev. / Middag hos Fru Koch
sammen med Peter Wulff Kone, Døttre og Svigersønner.
Wulfs reise paa Onsdag til Italien for at overvintre der. —
Lille Marie Henriques laver dristigt Gaader: Hvad er det for
en Ko der lyser? Spurgte hun mig ɔ: Kolyser ɔ: Couliser.

Lørdag 25. Graat vaadt Veir! dovner og skranter. Middag
hos Henriques. Er hjemme i den sidste Tid hver Aften, der
er hyggeligt i Stuen.

Søndag 26. Graat og kjedeligt Veir, Frokost hos Melchiors,
Middag hos Henriques. Jeg skrev om Aftenen et Riimbrev
til den lille, syge Sally Melchior, det Fru Melchior havde
bedet mig om.

Mandag 27 Tilmorgen klart Veir opad Dagen igjen graat.
Igaar fik jeg Qvalme da jeg havde drukket Caffe, i Dag til,
Morgen kastede jeg op; jeg har svært Tryk over Lænderne
og Brystet, megen Sliim. Fik et Brev paa 16 Sider fra Jenny
Lind Goldschmidt som er med Mand og Datter i Florenz;
i tyve Aar har jeg ikke faaet Brev fra hende. Sendt Brev til
Anna Melchior i Torquay. Brev fra Mathilde Ørsted at hendes
gamle Moder var blevet syg, jeg fik det da jeg kom fra
Theatret fra Hugonotterne, jeg har en Forudfølelse om Fru
Ørsteds Bortgang i Gud. — Den gamle Frøken Korn blid og
venlig da jeg i Dag talte tilfældigt med hende.

Tirsdag 29. [ɔ: 28.] Daarlig Mave, kastede op da jeg
havde drukket Caffe, følt mig ilde; besøgt Dr Collin, som

ikke gav mig noget Raad. (Iaftes i Theatret lod Phister mig
kalde ud af Parquettet. »Kun to Ord!« sagde han, og fortalte
med Taarer i Øinene at han havde havt stor Glæde
ved at see Prøven paa Bournonvilles ny Ballet og jeg fik i den
stor / Hyldest!) — Da jeg i Dag talte til Høedt derom, sagde
han, »Balletten har ikke noget at gjøre med Dem!« man
tænker ikke paa Dem! — Læste Jenny Linds Brev for Fru
Melchior. Jeg havde imorges skrevet til Fru Drevsen at jeg
neppe kom i Rosenvænget i Dag, da jeg ikke var vel, men
da jeg opad Dagen følte mig bedre, det humoridalske Tryk
i Ryggen tog af kjørte jeg med Sporvogn, men besøgte først
Scharff paa Hospitalet, der kom Student [en] ham de kalde
»lange Møller«, der har skrevet flere Studentercomedier. Han
har været den vigtigste med at lave den ny Ballet: »den
standhaftige Hayduk«. Senioratet, fortalte han, havde været
uvis om det vilde støde mig at man lagde min Tinsoldat til
Motiv. Jeg forsikkrede med Sandhed at det havde særligt
moret mig og det var jo umuligt at jeg kunde fornærmes her
hvor Alt var Spøg. — Besøgte i Rosenvænget Læssøe. Da jeg
gik fra Drevsens foer Spoervognen forbi før jeg naaede den,
sad da i Urtekræmmerens Bod til den næste kom og jeg tog
lige Hjem. Pigen havde sagt op hørte jeg; denne evige Skiften
af Tjenestefolk holder jeg ikke af og søgte at mægle Forliig
mellem Frøkenen og Pigen. Frøken Hallager i al sin forsikkrede
Blidhed var den som talte haardest mod den anden. Drak
Thee til Morgen.

5) stor] derefter er overstreget Hyl 5) talte] først skrevet fortalte 17) det
havde] foran er overstreget jeg, det først skrevet den, h først skrevet v 20) foer]
først skrevet kom 25) mod] først skrevet om

Onsdag 30. [ɔ: 29.] Mørk Veir, Tøsnee. Føler mig en Deel
bedre. — Iaften begynder Fru og Frøken Petersen deres Reise
til Montreux, de overnatte, efter mit Raad, i Korsør. Jeg
begyndte til Aften et Brev Kl 11 til Frøken Petersen for at
hun senere kunde læse at jeg i Tankerne / fulgte dem, uagtet
jeg ikke tilaften havde personlig fulgt dem paa Banegaarden.
Middag hos Melchiors. Kjedede mig i Theatret ved Kong
René, som jeg har seet til Overmættelse, men jeg kom for
Balletten; Renés Datter trækker ud i 7 Qvarteer; saa da
kun førte Act af Brudefærden i Hardanger.

Torsdag 30. Følt mig nerveus og syg; Gigt i Benet og over
Lænderne. Havde ondt ved at staae fast, saa mat var jeg i
Benene. Dagen slæbt hen, spildt, Intet bestilt. Brev fra Frøken
Bech om at komme paa Tirsdag i Dronningens Asyl hvor en
Kultegning af mit Portræt, som Børnene have skillinget sammen
til skal ophænges[.] Enkedronningen og Pastor Rørdam.
— Stor Torsdags Middag hos Melchiors, der var Lunds, Jønckes,
Bloch &amp; — Da jeg kom hjem havde jeg Scene med Frøken
Hallager, hun var i Formiddags kommet ind og sagt mig at
Pigen, som jeg er tilfreds med, nu blev, jeg holder ikke af den
maanedlige Vexling, som fandt Sted da jeg sidst boede hos
Frøkenen, nu til Aften hører jeg at hun ikke har gjort et
Skridt for at beholde Pigen og vi skal have en ny, jeg blev
hæftig, ærgrede mig igjen derover, kunde ikke spise, før jeg
gik til Ro sagde jeg imidlertid nogle venlige Ord, thi jeg
troede / hun var blevet en Deel bedrøvet ved min Utilfredshed.

9) trækker] først skrevet var 16) Enkedronningen] først skrevet Dronningen

December.

Fredag den 1ste. Da jeg vaagnede imorges var jeg nerveus,
syg og ilde; tænkte paa at blive i Sengen, sende Bud til Fru
Ørsted om hendes Befindende og til Fru Koch at jeg ikke
kom. Skrev Brev til Frøken Ørsted og til Frøken Bech. Det
var klar Luft, men meget koldt; jeg troede ikke at kunne
gaae men jeg kom ud, men den isnende Luft styrkede mig,
jeg gik min daglige Morgen-Vandring til Friseur og Barbeer
og var bedre der ved end jeg havde troet. Carl Bloch kom
hjem og spiiste Frokost med mig, siden kom Digteren Flinch,
som har oversat »Tartuffe«, paa samme Tid Senioren Veber,
som boer lige oven over mig og det blev aftalt at jeg paa
Onsdag otte Dage læser i Foreningen. Besøgt Collins hvor
Fru Petersen, som blev syg ved Afreisen endnu er med sin
Datter. Middag hos Fru Koch. I Theatret et nyt Stykke
fra svensk »Examensfeberen« af Eduard Bäckström. Det
varede neppe en Time men var bredt og morede mig ikke,
Spillet derimod fortræffeligt, Bournonville klappede meget,
jeg slet ikke han spurgte mig om min Mening jeg sagde det
blev ypperligt spillet, men det er for bredt, / »men det varer
jo kun 3 Qvarteer!« sagde han. Jeg svarede da, »om et
Arbeide kun varer eet Qvarteer kan det dog være for bredt!«
— »Saa er jeg bange for«, sagde han, »at Du ikke vil synes
om min Ballet!« — »Den har jo ikke med dette at gjøre!«
»jo den er ogsaa følelsesfuld som dette Arbeide!« — han var
vred.

Løverdag den 2den. Middag hos Hartmann med Carl
og Fritz Hartmann med deres Koner, Vinding og Kone &amp;.

Gik derpaa hen i Theatret til første Act af Barberen, Bournonville
kom mig meget venlig imøde.

Søndag 3. Besøg af Sophie Melchior med hendes to smaa
Brødre. Stor Middag hos Moses Melchior, 1ste Gang i deres
nye Leilighed, der var den rige Raphael (Raffel) fra London,
Fader til Fru Adler, min Skaal blev ogsaa udbragt. I
Theatret Recensenten og Dyret.

Mandag 4 Sneestorm til Morgen, jeg kunde kun med Nød
og Neppe staae fast paa Gaden. Der kom en mig ubekjendt
Nordmand, som havde hørt sagde han, at jeg holdt saa meget
af Nordmændene og vilde derfor laane 150 Rdlr. Han fik
Ingenting. Middag hos Collins hvor Peter Müller var, hans
Skaal blev drukket da han havde taget Doctorgraden. Gik
ikke i Theatret men blev hjemme hele Aftenen, i Forkjølelse

Tirsdag 5. Fik Brev fra Frøken Bech at Enkedronningen
ikke kom i Asylet i Dag, da Lægen havde sagt hun for sin
Forkjølelse maatte blive inde, man ventede mig. Det fygede
med Snee, jeg havde ikke Lyst til at tage ud i Rosenvænget,
holdt det op med at snee vilde jeg det. Kjørte ud i Rigensgade
til Enkedronningens Asylskole. Lærerinderne toge mod
mig i Indgangen. Susette Maribo, født Dalgas og Frøken
Bech, synes at være de højest ansatte her[.] Frøken Morgenstjerne
kom tilfældig, Pastor Rørdam fra Lyngby indfandt /
sig. I den første Stue hang i stor Kultegning Grundtvigs
Billede. I den næste sad alle Børnene, det var Piger, her stod
Enkedronningens Buste i Marmor og to store Kultegninger,
nemlig Portræt af Øhlenslæger og Ingemann, mit Portræt
blev afsløret lige over for, der var ingen Ramme om, men

17) Det] D først skrevet I 19) op] først skrevet om 25) Piger] først skrevet ku

en stor grøn Krands, Billedet var taget efter en Photographie
Frøken Hallager havde gjort og jeg givet til Fru Ørsteds
Pige. Jeg blev modtaget af Pigerne med en Sang Een af dem
havde skrevet; derpaa fik jeg tre Gange Hurraraab; jeg
takkede og læste for dem den lille Pige med Svovlstikkerne,
Hvad Fatter gjør er altid det rigtige, Sangen til Dukkerne,
Det er ganske vist. De tre første tiltalte meest. Nu sang de
igjen en lille Sang til mig ogsaa skrevet af een af Pigerne.
Pastor Rørdam sagde et Par Ord støttende sig paa min Sang:
I Danmark er jeg født og udtalte sin Glæde over de Ord
»her har jeg Rod«, det var saa fornøieligt at jeg følte og
udtalte det, hvilket saa mange Begavede i vor Tid ikke
huskede paa. Mine Ord: Gud giv Dig Fremtid som han gav
dig Minder! gjentog [han] i fromt Ønske for Danmark.
Derpaa Sang Børnene i Danmark er jeg født! og jeg tog Afsked
med Løfte om at komme en anden Gang og læse for
dem, / jeg fik nu igjen tre Hurraraab af alle Pigerne. Gik
derfra hen i Sølvgaden til Delbanco og bragte ham den store
Søslange, gik saa til Sporvognen, endnu uvis om jeg vilde
tage ud til Drevsens, jeg ventede nogle Minutter, Vognen
kom, og jeg kjørte men det var særdeles koldt i Rosenvænget,
mit Bryst blev angrebet af Vinden. Fru Drevsen var kommet
hjem fra Christinelund; til Middag var her de to Frøkner
Wanscher, da jeg vilde bort kunde jeg [ikke] faae Vogn og
Spoervognen foer forbi før jeg kom ud af Rosenvænget. Jeg
gik da ind til Urtekræmmer Bloch og ventede til den næste
Vogn kom, men hvor jeg sad der og hostede og harkede.

11) fornøieligt] først skrevet fornøied 20) jeg] først skrevet m 23) til] først
skrevet v 23) her] først skrevet der 25) foer] først skrevet var

Ved Nyhavn steeg jeg ud, men det var besværligt at naae
hjem, saa stakaandet og slimet var mit Aandedræt; hjemme
hele Aftenen.

Onsdag 6te. Betalt Huusleie 30 Rdlr til 6te Januar. Var
til Frokost og Middag hos Melchiors. Brødrene Reitzel forærede
mig den praktfulde Udgave paa Engelsk og 8 med
Farvetryk-Billeder illustrerede 8 Eventyr besørget af Frøken
Plesner. Bindet er saare praktfuldt og Billederne med Guld
og Farver. Bogen gjorde stor Lykke hos Melchiors og Henriques,
men Thiele syntes ikke om dem. Sendt Lykke Peer
i Krydsbaand til Jenny Lind Goldschmidt i Florenze (kostede
kun 1 ȋ 4 ß.) Fik fra Hägg sendt Brev fra den musikalske
Frøken Heinke og en Fru Naumann, begge i Berlin.
Gik ikke i Theatret til Aften men sad hjemme. /

Torsdag 7. Solskin men koldt; jeg er som ødelagt i alle
Lemmer, der til saa gnaven. Brev fra Scudder i America.
Brev fra Frøken Rosen med Tak og Hilsen fra Enkedronningfen]
for mit Besøg i hendes Asylskole. (Da jeg iaftes gik
hjem kom en ung Mand mod mig paa Torvet, standsede og
hilsede mig, det var Kronprindsen; han fortalte at hans Fader
var i Dag kommet til Athen, sagde at jeg snart skulde see
den lille Søn, lykønskede mig til Norgesreisen.) Middag med
P. Hansen hos Melchiors, i Formiddags besøgt Jette Melchior,
i Theatret daarligt Huus til Examens Feber, og Alferne.

Fredag 8. Solskin og Frostveir. Besøg af Studenten Weber,
jeg viiste ham Photographier i Stereoskop. Gik ud henimod

7) illustrerede] først skrevet illustreret 12) Hägg] foran er overstreget Hech,
først skrevet Heck

tre, søgte forgjæves Bournonvilles Huus og kom ind hvor
Nora Ebbesen boer eller har boet, gik da til Billes det var deres
Bronze Bryllup ɔ: halve Tid gaaet til Sølvbryllupet. Fandt
saa Bournonville № 5 paa Vandkunsten, han var henrykt
over Illustrationerne og glad ved mit Besøg. — Middag hos
Kochs; jeg havde Lyst til at høre Mantzius paa Universitetet
læse »Nattergalen«, i forgaars læste han Keiserens nye Klæder,
men jeg opgav det af Frygt for Træk og Trængsel. Da
jeg kom hjem fandt jeg Vesitkort fra Fru Melchior, ligesaa
fra Læssø. Grevinde Holstein og Comtesse Bodil Holstein
havde ogsaa været for at besøge mig; ret kjed over at jeg
netop i Dag gik saa tidligt ud. /

Løverdag 9. Tøveir og mod Aften glat. Besøg af Fru
Thiele medens jeg var ude. Faaet fra Reitzel Fri Exemplarer
af de ved Frøhlich illustrerede Historier; foræret til Poul
Bloch, Poul Melchior, Etatsraad E. Collin, Marie Henriques
Professor Høedt og Bournonville. — Middag hos Henriques.
Hørt i Theatret Ouverturen til Elverhøi. Prindsen af Wales
er død siges der.

Søndag 10. Telegrammerne mælde i Dag han er ikke død.
Smukt Solskinsveir men koldt. Besøgt Scharff Hofdamen
Frøken Rosen og Holsteins. Selv fik jeg hjemme Besøg af Balletmester
Bournonville; han talte om sin nye Ballet der skulde
vise mig hvor meget han holdt af mine Eventyr. Middag 5½
hos Henriques. Studsgaard, Collin og nu Dr Adler sige at jeg
har Gigt i Fingerknoerne, »Rigmans Sygdom«, der kommer af
at leve for godt, spise og drikke altfor nærende Sager. Badet

2) Nora Ebbesen ɔ: Nora Esbensen 8) af] først skrevet og 25) Studsgaard]
S først skrevet L

Wischy raades som godt for den Sygdom, det er Kalk som
sætter sig paa Knoerne.

Mandag 11. Sendt Nye Eventyr og Historier til lille Mathilde
Koch. Brev til Horace Skudder i New-York. Middag
hos Collins, om Aftenen i Theatret til Examens Feber og
Balletten et Folkesagn.

Tirsdag 12 Graat, sjasket Tøveir; meget mat i Benene.
Sendt nye Eventyr og Historier til Følgende i Christiania,
Asbjørnsen, Clausen, Bjørnstjerne Bjørnson, Dagmar Dahl,
Jørgen Moe / og til min lille Gudsøn Dagfinn Salomonsen
baade første og anden Deel smukt indbundet. Kay Collin
min Gudsøn har ogsaa faaet et Exemplar. Tog ikke ud i Rosenvænget,
sendt Brev til Fru Drevsen at jeg ikke kom. Min
Middag tog jeg hos Melchiors paa Høibroplads. Hørte i
Theatret første og halvdelen af anden Act af Villars Dragoner.
Stærkt Tøveir tilaften.

Onsdag 13. Jeg gik iaftes iseng Klokken elleve, kunde ikke
sove, det knækkede og knækkede, jeg troede der var Ild i
Kakkelovnen, i Røret, eller Skjorstenen, stod sex Gange op og
Klokken blev vistnok to, da kom jeg efter at det maatte være
Isen i Renden ned af Muren som løsnede sig og knak; det
var det; jeg følte mig i Morgenstunden forkjølet. Mildt og
Tøveir. Tog min Middag hos Moses Melchior. Fik Brev fra
Grevinde Holstein med Indbydelse til imorgen, jeg tog ikke
derimod, skrev Brev og sendte dertil en Rødt og Forgyldning
pyntelig »Ny Eventyr og Historier«, med den hun har givet
Stof til i »Gjemt er ikke glemt«. Hele Dagen har jeg efter

12) Gudsøn] først skrevet Gusøn 13) Brev] først skrevet Bud 22) jeg] j
først skrevet d

Diæt igaaraftes følt mig vel, dog lidt nerveus, særligt da jeg
Kl 8 skulde læse i Studenterforeningen, under den første Oplæsning:
Nissen og Madammen, vilde Brillerne ikke sidde
fast, jeg maatte holde paa disse og troede jeg havde vendt
to Blade, kom derved et Øieblik / ud af det, men foredrog
videre og fik noget Bifalds Klap, nu læste jeg den store Søslange
der fulgtes med Liv og fik stormende Bifald, der var
endnu Tid og jeg læste den grimme Ælling, samme Jubel,
der lød til jeg forlod Salen. Nede i Seniorats Værelset var
dækket Bord, jeg nød lidt og fulgtes hjem af den unge Weber
som boer i Huus lige over mig. — Brev til Krohn paa Bregentved.

Torsdag 14. Bournonville havde indbudt mig til Prøven
paa den ny Ballet: »Et Eventyr i Billeder«, jeg skulle se den
paa Dandseskolen, men fik Afbud. Veiret graat og Taage
hele Dagen. Sendt Brev til J Krohn paa Bregentved. Læst
Correctur paa Søslangen. Middag hos Melchiors foræret Jonas
Billet til Cymbeline, saae selv to Acter.

Fredag 15. Besøgt Fru Ørsted, som nu er bedre. Middag
hos Koch. Stærk Tø; Geheimeraad Skrikke faldt i Dag og
brækkede sin Arm, Propritair . . . . . . . . faldt og brækkede
sit Been. I Dag blev den unge Johannes Hornemann begravet.
I Theatret saae jeg Walgerda og Halvdelen af Livjægerne
paa Amager.

Løverdag 16. Mildt Veir. Sendt nye Eventyr og Historier
til den lille Berthe paa Borreby og til Frøken Bjerring i Aalborg,
Brev til Fru Scavenius. Stor Middag hos Moritz Melchior
for flere af Rigsdagens Medlemmer; der var Ministrene

13) til] først skrevet paa 26) Borreby] først skrevet Borry

Fenger og Hall, jeg sad ved Siden af Hall og vi talte meget
sammen, Nathan Melchior havde jeg til Venstre. Der var
desuden Madvig, Keiser, Adler, Ploug, Bille, &amp; — Bille udbragte
en Skaal for Brygger Jacobsen med Ønske at han
i sin Virken for den nye Bothaniske Have vilde forene med
den / en zoologisk, uagtet vi alt havde Een af en Mand her
der nok aldrig havde været i Rigsdagen men havde givet det
danske Folk en Zoologisk Have med talende Dyr der vilde
holde sig i alle Slægter, han forenede saaledes min Skaal med
Jacobsens. God Mad og mange Vine.

Søndag 17. Travede paa Posthuset, men det var lukket,
Veiret raat og vaadt; hos Collins er Fru Petersen, Fru Collin
og Louise syge. Middag hos Collins med Irmingers og Dr
Lehmanns. Hjemme om Aftenen.

Mandag 18. Regn og Søle. Sendt »Søslangen« i Krydsbaand
til Carl Melchior i Torquay, Anna Bjerring i Aalborg.
Bjørnson i Christiania, Frøken Heinke i Berlin. Havde Besøg
af en norsk Skuespillerinde Fru Nielsen som vilde give Oplæsninger
og vilde nu læse for mig Zombien og flere Eventyr,
jeg snakkede mig fra det og læste for hende »Zombien«.
Middag hos Melchiors, gik der fra hjem hele Aftenen for at
skrive, Musaen kom ikke.

Tirsdag 19. Solskin; sendt Brev til Hägg i Leipzig, deri
Brev til Fru Raasløff i Dresden. Sendt illustrerede Tidende
hvori »Søslangen«, staar til Fru Raasløff og et Exemplar til
Poeten i Arnheim i Holland. Besøgt Hartmanns, det var
netop Fru Hartmanns Fødselsdag. Klokken 12 i Dag blev

3) Keiser ɔ: Kayser 13) Collins ɔ: Henriques 26) Poeten i Arnheim ɔ:
Lammers

Componisten Rung begravet, jeg følte mig ikke vel nok til
at gaae hen i Kirken. Scharf blev i Dag clorformeret, men
faldt ikke i Dvale saae Alt og følte Smerterne / i det de
bøiede det syge Been frem og tilbage. Var til Middag i Rosenvænget.
Om Aftenen i Theatret til Tartuffe, Rosenkilde
passede ikke til Tittelrollen, bedre om Emil Poulsen havde
faaet den; eller at Rosenkilde og Wiehe havde ombyttet deres
Roller.

Onsdag 20. Graat Veir. Besøgt Scharf; Middag hos Hartmanns.
Her har været tre Gange i Dag en Hr Lund der nødvendig
viis vilde og maatte tale med mig; det er tilvisse kun
Plage at jeg skal læse op eller digte paa Comando; jeg gjør
det ikke. Foræret Gotlieb Collins ældste Søn: Gottlieb Jonas
Collin andet Bind af nye Eventyr og Historier med Billeder
af Frøhlich. Sidder hele Aftenen hjemme i gnavent ilde
Humeur.

Torsdag 21. Solskin, men jeg ganske lidende, mat i Benene,
Skjæren i Maven, Smerte over Hofterne. Idag kom den
Mand der var sendt fra Kammerassessor Lund (Musiklæreren)
han er Dirigent for Sangforeningen Arion, de vilde
have en musikalsk Julefest anden Juledag og indbød mig
venligst til den, jeg maatte sige at det ikke var mig mueligt
at komme, jeg var blevet i Byen i denne Juul for at see
Bournonvilles ny Ballet, der knøttede sig til min Eventyr
Digtning og den kom netop anden Juledag paa Scenen, jeg
bad dem ved anden Leilighed at vilde see mig. Gik ud til
Kronprindsen med nye Eventyr og Digte til den lille Prinds

2) at] tilføjet over linien 3) faldt] først skrevet fandt 7) deres] d først skrevet
R 13) Gotlieb Collins ɔ: Hjalmar Collins 21) og] o først skrevet v

Christian men traf Ingen hjemme, Hofdamer, Cavalerer alle
ude. Middag hos Melchiors, i Theatret hørte jeg / anden
Act af Regimentets Datter. Uvist er det om den ny Ballet
kommer frem paa Tirsdag, Theatermaleren, Güllich, var ikke
færdig med Alt hvad der skal males til den.

Fredag 22. Solskin og Frost. Bragte den lille Prinds Christian
nye Eventyr og Historier til hans Julebord. Hofdamen
Baronesse Zytphen Adler tog mod den. Hun bød mig ikke
at sidde, satte sig derimod, saa tog jeg selv en Stol, det jeg
fandt var passende, da hun ikke havde den simple Opmærksomhed.
Seet paa Huusleilighed i Havnegade № 13, to Værelser
til Gaden med smuk Udsigt, men Huset først beboet i
et Fjerdingaar. Brev fra Digteren Thomas Lange, sendt Brev
igjen til Thomas Lange. Brev til Carl Melchior i Torquay.
Igaar Brev fra en Mand i New York om at faae mit Portrætkort
med Haandskrift. I Dag kom den engelske Præsts
Frue og bad ogsaa om Haandskrift; lidt kjed af denne idelige
Plagen. Middag hos Fru Koch; da jeg gik derfra fik jeg en
astmatisk Hoste, saa jeg ganske lidende tyede ind til Henriques,
da det blev lidt bedre gik jeg i Theatret og saae igjen
Moliers Tartuffe og hørte Hartmanns Bas Aria af »Elisa«.
Drak en halv Flaske rød Viin da jeg kom hjem, Hosten
hørte op og Slimen. Jeg sov godt.

Løverdag 23. Følt mig bedre; smukt Solskinsveir; jeg
havde endnu ikke hørt fra Bournonville om Generalprøven
i Dag paa hans nye Ballet, Et Eventyr i Billeder, lidt efter
Kl 10 kom han og bragte mig Programmet, takkede mig for
mine Digtninger og bevidne[de] mig rørt og inderligt sin

13) Brev fra] B først skrevet S, foran er overstreget Midd

Tak. / Middag hos Melchiors, var med at pakke ind Presenter
til Børnene i Torquay, der var fire Flasker Hindbærædike
det jeg raadede fra kom i Kassen hvor i var Handsker
og Tøi; gaaer een af Flaskerne itu, saa er Alt fordærvet;
et heelt Rugbrød fulgte med. Tilbragte Aftenen hjemme.

Søndag 24. Generalprøve Klokken 12 paa Bournonvilles
ny Ballet, jeg sad i første Etage med Berner. Anden Act
glimrer ved Krums fortræffelige Dands, første og tredie Act
ved den Poesie og Skjønhed her er. De to Børn som have
Hovedrollerne vare allerkjæreste; Theatermaleren Gyllich har
fortræffelig illustreret mine Eventyr. Jeg bad Berner bringe
ham min Tak og fik jeg da den Hilsen, at det var ham den
kjæreste Roes, men han kunde ogsaa forsikkre at han havde
gjort det med Kjærlighed. — Bournonville kom efter første
Act op i Logen til mig og var glad ved min Glæde. Efter
Forestillingen gik jeg ned for paa Theatret at takke ham og
ligesaa Krum, i Gangen mødte jeg Krums Fader, han hilsede
paa mig og sagde »jeg er Krums Fader, han som dandsede
i 2den Act!« der laae en rigtig Faderglæde i hans Ord. Strax
op paa Scenen traf jeg Krum som jeg takkede og klappede
paa Kinden, gik saa op til de to Børn; det var et stort meget
varmt Værelse med en Mængde Smaapiger, de var halv afklædte.
Jeg lovede at komme en Dag op paa Dandseskolen
og læse et Par Eventyr for dem. Brodersen, deres Lærer, sagde
de vare paa Skolen hver Formiddag fra halv 9. — Jeg besøgte
derpaa Fru Melchior og Eduard Collin. Fik Brev fra Boston,
/ fra ham som sendte mig Photographie af Retschs
Tegning. Middag hos Henriques, jeg fik paa Julebord fra

11) illustreret] først skrevet illustrerer

Anna en lille udskaaret Opsats og en Krukke, fra Marie en
Pennevisker i Form af en rød Papaver. Lidt over 7 gik jeg
derfra, Fru Koch havde indbudt mig til Juletræ paa den
Tid, men Veien var lang, der kom ingen Sporvogn, jeg var
træt og gik saa hjem. Et Glas i udskaaret Træ med friske
duftende Lillieconvaler og Violer stod paa mit Bord som
Jule-Hilsen fra Fru Madsen født Lumby, som med sin Mand
boer her i Huset paa fjerde Sal. Der laae fra Grevinde Holstein
et i Ruslæder indbundet Album. Jeg havde det ret hyggelig,
denne eensomme Juleaften, kun eengang i Berlin, da
jeg ikke fra Jenny Lind fik Indbydelse har jeg Juleaften
været alene.

Mandag 25. Smukt Solskin og lidt Frost. Eduard Collin
ikke rask, ondt i Halsen og Knude paa Kjæbebenet. Indbydelse
og Brev fra Grevinde Holstein at spise der til Middag.
Jeg traf her Frøken Bartolin, en Søn af Gouverneøren min
Ven Feddersen. — Frokost hos Melchiors. Besøgt Madsens og
foræret dem til Tak for Blomsterne der sendtes mig igaar, de
to af Frøhlich illustrerede Eventyr og Historier. Besøgt Eckardt,
hvor jeg traf Wiehe der var voldsom forkjølet og saae
ikke godt ud. Der var ogsaa Watts Søster. Deilig Maaneskinsaften,
der snart blev graa og skyet. Min Tandlæge Voss er
død, hører jeg.

Tirsdag 26. Tøveir, men meget glat paa Torvet; Smerter
over Lænderne. Martin Henriques Fødselsdag, foræret ham
min Buste af Biscuit. Besøgt Scharff og bragt ham som /
Julegave de af Frøhlich iaar illustrerede Eventyr og Historier.
Dandseren Hansen var der og fortalte om et Møde

9) et] først skrevet en

med Krum og Iversen der kom hver med en Dame, der strax
forlod dem da de saae Hansen og hans Kone, det kunde tilvisse
være aldeles uskyldigt men her blev det stillet i det modsatte
Lys. Middag hos Henriques, jeg udbragte hans Skaal,
ligesaa for den unge Stiffens (Stivens) der i Ostindien har
erhvervet sig Formue og nu har en Gaard i Sverrig, jeg improviserede:

Han fløi engang til Hindostan

Nu bygger han under Birken,

Deiligst han bygger kommer han

Med sin Brud fra Kirken,

Og reiser sit Huus hvor Bøgen groer,

Saa er han nær sin Faer og Moer.

Gik over i Theatret halv 7, Thiele var der allerede, jeg maatte
døie det alfor tidt givne Caprise. (Idag lavede jeg om det
Charaden. »Det første er en Klippeø, det andet Resultat af
Synet, det Hele holder en Mand ikke af hos sin Kone; og
jeg lavede Charaden i Dag, da jeg blev gal i Hovedet over at
jeg skulde have den Ting i aften). Udsolgt Huus i Theatret.
Høedt var der, og ikke velstemt for Balletten, som han ikke
havde seet, Generalprøven blev han fra da han den Dag
skude revazineres, han gav strax/overlegne kritiske Bemærkninger
til bedste som ærgrede mig. Syngemester Gerlach
havde allerede bearbeidet mig med ildestemt Udtalelse om

3) i det] først skrevet et 5) Stiffens ɔ: Stephens. Først skrevet Stev 5)
der i] efter der er overstreget fra Hindostan, i først skrevet er 8) Han] først skrevet
Du 9) han] først skrevet Du 15) det] derefter er overstreget evigt

Balletten, den jeg udtalte mig varmt for. Høedt arbeidede
rundt om og jeg fornam af ham at han var mig overlegen.
Billederne til mine Eventyr burde aldrig været givne, dem
havde man jo seet i det Uendelige. — Thiele sad hos mig og
kunde slet Intet forstaae af det Hele, kjedede sig formelig.
Publicum var imidlertid med og klappe [de] for hvert Billede
til Eventyrene, kun ikke det sidste Engelen, der gled stille hen
da de Handlende ved Ole Lukøie sov ind. Balletten gjorte
imidlertid ublandet Lykke; jeg gik op paa Theatret og takkede
Bournonville der faldt mig om Halsen og spurgte om
jeg fandt at der var lidt af min Aand i Balletten. Da jeg kom
ud paa Gaden laae Alt i Snee; jeg kom hjem lidt over 10
og ringede første Gang paa, første Gang er jeg kommet saa
silde hjem, siden jeg fløttede ind her.

Onsdag den 27. Mildt Veir. Bragte Juliette Price de nye
Eventyr og Historier andet Bind. Gik derpaa til Dr Meyr,
som i Foraaret revaccinerede mig og forærede ham første
og andet Bind af de ny Eventyr og Historier. Besøgte Fru
Ørsted som jeg traf oppe og ganske vel, til næste Onsdagmiddag
indbød / hun mig. Frokost hos Melchiors, de syntes
særde[le]s om første Act af Bournonvilles Ballet, men fandt
anden for bred, tredie var de utilfreds med. Hjemme Besøg
af Maleren Lund og hans Kone, jeg mødte dem paa Gaden
da de kom fra mig, de havde søgt mig forgjæves, da jeg kom
hjem fik jeg Besøg af en ung svensk Dame der vilde være
Malerinde, jeg raadede hende at gaae til en Maler og [ikke]
til mig, meente hun kunde ogsaa tale med Thiele! Derpaa

3) aldrig] derefter er overstreget have 4) seet] først skrevet i det 9) ublandet]
først skrevet ud 19) til] tilføjet over linien

Besøg af Eckard. Da han var gaaet kom Erik Bøgh og viiste
mig sin Ansøgning om det anckerske Legat, han vilde, fik han
det, reise til Italien. — Imorges tidlig havde jeg Besøg af
Maleren Professor Ballsgaard, som har Attellie paa Christiansborg
Slot, han havde ofte, sagde han vilde besøgt mig opfyldt
af mine Skrifter, særligt Eventyrene og Improvisatoren, nu
havde han senest læst Søslangen og kunde ikke længer udsætte
Besøget med Bøn om at komme til ham og see hans
Arbeider. Fik et rart Brev fra Bagger i Philadelphia. Middag
hos Eduard Collin. Givet Theodor Collin, som Læge 25 Rdlr
for de Gange jeg iaar har spurgt ham til Raads. Hos Henriques
omtrent samme Mening om Balletten, som hos Melchiors.
Saae i Theatret Begyndelsen af Regimentets Datter.
Har meget ondt over Lænderne og en stærk Skjæren. Frøken
Hallager fandt Leiligheden for lille i Havnegade og vi
blive /

Torsdag 28. Stadigt humoridalske Smerter; jeg bør ikke
drikke Øl eller Viin om Aftenen, troer jeg, men Thee og
Sukkervand gjør, som jeg har forsøgt at jeg ikke kan sove;
jeg maa have noget Styrkende, som Dr Meyer og flere Læger
have sagt. Besøg af Dandseren Brodersen, der ikke traf mig
hjemme men kom igjen mellem 1 og to, for at erindre mig
om mit Løfte at læse et Par Eventyr for Dandse-Børnene i
Balletten og da der i hans Huus var et bedre Locale, da at
læse der, men om ikke nogle af de Ældre maatte komme
med f Ex Krum, Iversen &amp; Paa samme Tid kom H. P. Holst
og fik til sit Maanedskrift de Smaavers jeg havde samlet,
som han alle fandt gode. Besøgt Bloch, Collins og Henriques.

28) Collins] foran er overstreget og

Middag hos Melchiors, gik før 7 derfra for at faae Plads i
Theatret til anden Opførelse af Balletten: Eventyr i Billeder.
Der var i Dag ikke een sort Plade ude, jeg mødte Bournonville,
han saae mig ikke og gik mørk forbi. Alle Blade vare,
i meer eller mindre venlig Tone, ikke som han kunde ønske
det. Første Act blev fundet bedst, anden mindre [god] og
sidste svagest; Dagens Nyheder og Folkets Avis udtalte sig
varmest og erkjendende af Bournonvilles Geni. Jeg saae i
Theatret De Fattiges Dyrehave, der var næsten blevet fuldt
Huus. Brosbøll udtalte at Publicum skulde have viist mig en
Hyldest, første Aften. De hilste denne Aften den grimme /
Ælling, da dette Billede kom frem. Gade og Hartmann vare
der og glade ved første Act, kom hjem hen imod halv elleve,
da jeg havde spiist nøslede jeg Tiden hen og Klokken blev
over 2 før jeg kom iseng. Besøg af H. P. Holst.

Fredag 29. Følt mange Smerter i Underliv og om Lænder,
var ikke »gangbar«, men tvang mig til at gaae. Besøgt
Scharff som sad oppe i Lehnstol og havde Krykker ved
Siden. Da jeg gik ud til ham mødte jeg Skribenten Goldschmidt,
han havde en Idee, sagde han, den han ikke kunde
gjøre Noget ud af, men det kunde jeg. Det var om de smaa
Dampskibe paa Peblingesøen hvad Smaafiskene vel tænkte
og dømte om denne Nutids Opfindelse. Jeg svarede, derom
kan jeg nu ikke skrive, da jeg har skrevet den store Søslange
ɔ: Kabbeltouget mellem Europa og Amerika, hvad
Fiskene tænkte og dømte om den! »Det er en god Idee!«
udbrød han, men havde [ikke] læst mit Eventyr da han ikke
læste Illustrerede Tidende. Sendt Brev til Frøken Bjerring i
Aalborg. Middag hos Fru Koch; Sønnen Jørgen fra Randers
er her i Besøg, der var desuden Octavius Hansen med Kone

og Børn, samt Søofficeren Bruun. — Var i Theatret hørt første
Act af Don Juan. Fik Brev fra Grevinde Holstein.

Lørdag 30. Graat, vaadt Veir. — Middag hos Melchiors
paa Høibroplads; fik iforgaars Brev fra Carl Melchior, saae
i Theatret det halve af første Act af Balletten et Eventyr
i Billeder; gik saa ind i Studenterforeningen til Juletræ, jeg
var indbudt af Senioratet. / jeg blev kun kort og kom igjen
i Theatret hvor jeg saae hele anden Act af Balletten. I Formiddags
var jeg hos Grevinde Holstein og læste Eventyr for
en stor ung Forsamling, men var lidende i Ryg og Bryst. Kom
iaften iseng Klokken eet.

Søndag 31 Sølet og graat, følt mig nerveus og uskikket til
at tage ud i Rosenvænget, det jeg havde paatænk[t]. Fik
Besøg af den gamle, værkbrudne Frøken Korn. Fik fra Frøken
Plesner et Exemplar af de med Farvetryk i London prydede
Eventyr, Aunt Judyes Magasin, der hver Maaned sendes
mig. Sidder hjemme hele Dagen; tænker paa det meget
Gode Aaret bragte mig, men ogsaa paa om dette nu er det
sidste og at jeg snart fylder de 67 Aar. Besøg af Carl Andersen,
som bragte mig sin sidste lille Bog: »Genrebilleder«. Middag
hos Henriques med Musikeren Holm som har leveret Musiken
til Eventyr i Billeder. Jeg skulde blive hele Aftenen der
og Klokken 12 drikke i Punsch det nye Aars Skaal, men
jeg foretrak at gaae hjem, kjøbte hos Conditoren for 2
ȋ Kager, de halve gav jeg hjemme den lille Pige Thora hos
Frøken Hallager. Jeg drak et Glas Portviin og et Glas Madera
Afsked til det gamle Aar, Hilsen til det ny og kom i Seng halv

2) Holstein] derefter er overstreget I seng 3) Veir] derefter er overstreget Brev til
Frøken Bjerring i Aalborg. 4) iforgaars] først skrevet igaar

1872.

Januar.

Mandag den første. Sov til 8, lidt efter ni kom Einar
Drevsen fra Rosenvænget og ønskede mig et glædeligt Nytaar.
Saa fik jeg Brev fra Grevinde Holstein og Dagmar Dahl i
Norge, som jeg sendte de illustrerede Eventyr og Historier.
Det kom et Brev med Vers fra den mig ubekjendte Ferra di
mitra, som ideligt skikker Vers. Jeg gik og læste Aviser i
Studenterforeningen, saae efter Nummerne der havde vundet
paa Juletræet, mine to vare der ikke. Gik til Frokost hos
Melchiors, hvor altid paa Nytaarsdag alle Contoirets Folk
komme. Jeg forærede Fru Melchior den engelske i Farvetryk
illustrerede Eventyrbog, som Frøken Plesner igaar sendte
mig. Fru Melchior syntes glad og bevæget derved. Carl Andersen
kom tilfældigt og Melchior udbragte nu en Skaal for
Husets Sands for det Skjønne, det Aandelige modsat det
Materielle; særligt til mig og jeg sagde at man ofte sagde
at jeg ved mine Skrifter, vidt omkring var Barn i Huset men
her var det virkeliggjort og som saadan tænkte jeg paa mine
Søskende, særligt paa de 3 i Poesiens Rige, for det var dog
Engeland der eiede Shakspeare, Walter Skott og Dickens.
Efter flere Skaaler udbragte jeg een for Fru Melchior. Saa

21) eiede] foran er overstreget havde

gik jeg til Reitzel og ønskede glædeligt Nytaar. Jeg var ikke
paa Slottet hos Kronprindts eller Nogen / ved Hoffet. Da jeg
kom hjem havde den amerikanske Consul Griffin fra Philadelphia,
Forfatter til Studies in Literatur, som han havde lagt
paa mit Bord [været her,] han boer i Hotel du Nord. Middag
hos Collins, Besøgt Jette Melchior, saa i Casino 2 den og 4 Act
af Orpheus, som de gav sammen, hvilket Vrøvl og Vaas! —
Hjemme, tilaften, tænkt paa at skrive »Historien om Konen
som ikke kunne døe. Et Folkesagn i Danmark. Historien om
Fruen der vilde leve saa længe hendes Kirke stod, fortalt af
H. C. A.«

Tirsdag den 2 den. Gik op til Dandseren Brodersen som har
øverste Etage i Industriforeningen, og har en meget stor Sal,
alle Smaabørnene fra Balletten vare samlede, desuden flere
af[de]større, saaledes Krum og Iversen, Dandserinden Frøken
Scholl, Balletmesteren &, jeg læste for dem Den lille Pige
med Svovlstikkerne, Hvad Fatter gjør; Dandse dandse Dukke
min og den grimme Ælling, de syntes Alle meget glade
derved. Saa var der Frokost og da Brodersen fortalte at saa
Mange fra Theatret havde ønsket at komme med, men han
frygtede at jeg ikke vilde synes om det lovede jeg at læse
endnu engang senere. Brev fra Frøken Bjerring i Aalborg,
Brev fra Boghandler Frensch i Leizzig, Brev fra Frøken Ørsted.
Besøgt Scharff som bevægede sig ved en Stok. Kjørt
ud i Rosenvænget til Drevsens, der var til Middag hans Broder
og Broderkone, Frøknerne Wanscher og Frøken Anker
fra Christinelund. Besøgt Amerikaneren Griffin, men han /
var ikke hjemme; hans unge Kone kjendte mig paa Portræt,

18) syntes] derefter er overstreget Alle

der var et lille Barn, hun er Forfatterinde og bød mig sine
Digte og en Musik-Composition.

Onsdag 3die . Ventet forgjæves paa den amerikanske Consul
som havde mældt sig. Sendt i Krydsba[a]nd den store
Søslange til Brandt i Amsterdam, Lykke Peter til Kaulbach
i München og Børnebladet, to Nummere, til Louis Bagger
i Philadelphia. Foræret Frøken Hallager Billet i 2det Parquet
til iaften for at see den ny Ballet. — Middag hos Fru Ørsted,
første Gang efter hendes Sygdom. I Theatret saae jeg de to
første Acter af Balletten, Illustrationerne til mine Eventyr
bleve aplauderede, jeg fik Leilighed igjen til at takke Theatermaleren
Hr Güllich da han var i Theatret. Der var ret livligt
Bifald. Bournonville fortalte mig at Dandserinden Scholl,
var meget opfyldt af mig, hun havde aldrig før igaar været
sammen med mig og hun var »ganske indtaget i Andersen«,
Eckardt kom og hilste mig fra de to smaa Hovedpersoner
Ida Bertelsen (Drengen) og Johanne Petersen den lille
Pige, de havde fortalt ham hvilke Eventyr jeg havde læst for
dem. I anden Parquet sad den Politimand der er gift med
Pätges Datter og er meget venlig og indladende, men leer
saa voldsomt og udannet, han havde meget mod Balletten og
kom med Afskumningen af Kritikkens Anker; jeg gik ligemod
og fik ham i det mindste til at maneuvrere i sine Udtryk.
Hørte i Dag af Fru Melchior at Hägg var kommet til Leipzig,
havde kjedet sig der og da / han hørte at die Meistersänger
skulde opføres i Berlin, reiste han tilbage igjen, kom paa

2) Composition] derefter er overstreget Be 7) i 2det] i først skrevet ti 11)
aplauderede] først skrevet hil først skrevet be 18) jeg havde] havde tilføjet
over linien 20) men] derefter er overstreget ha 25) die] først skrevet der

Generalprøven og til Forestilling. Var saa gaaet gjennem
Leipzig til Dresden; Fru Serre, til hvem jeg havde anbefalet
ham havde modtaget ham særdeles hjerteligt og der var han
indbudt lige saa til General Raasløffs til hvem han havde
Brev fra mig. Imorgen skulde jeg høre fra ham, men der
kom, som jeg ventede mig intet Brev til mig. Den amerikanske
Consul Greffin havde mældt sig hos mig til at komme
mellem eet og to, jeg ventede forgjæves, han kom ikke. I
Theatret den lille Mary Bruun første Gang, (hun var med
sin Fader min Nabo i A Portas Gaard); hun nikkede saa
glad og lykkelig.

Torsdag 4de . Graat, vaadt Veir. Jeg føler mig opslidt i
Lemmerne, mærker Overgangen til den gamle Mand; søgt
den amerikanske Consul i Hotel d Angleterre, han var fløttet
til Schmidts Hotel paa Garnisonspladsen, Klokken var lidt
over tre og de sad ved Middagsbordet og i Sovekammeret
der var det forreste Værelse; jeg følte mig meget geneert og
keitet, lovede at komme imorgen en tidligere Tid. Besøgt
Hartmanns, Emil er kommet hjem og har paa Reisen til
Leipzig, (paa Udreisen) været i en Vogn der kom ud af
Skinnerne og Folk sprang ud, nogle brak Arm eller Been,
Emil slap heelskindet. Middag hos Melchiors, der var kun Fru
Bramsen og Frøken Kjellerup da det er Fru Melchiors Faders
Dødsdag og den tilbringes stille. Jeg saae i Theatret / Cherubinis
»De to Dage«.

Fredag 5. Brev fra Hägg i Dresden. Veiret raat og vaadt;
Regnen pidsker Een i Ansigtet; gik til den amerikanske Consul
Griffin og forærede ham den engelske Udgave af Travels
& Skizzes hvori staaer »I Sverrig«, Besøg hos Dickens & —
sendt Brev til Louis Bagger i Washington, ligeledes sendt

ham Krohns Børnehistorier i Krydsbaand. — Fik Brev fra
Fru Generalinde Raasløff i Dresden. Besøgt Fru Melchior
som læste Häggs og Fru Raasløffs Brev. Middag hos Koch,
med en Lærer fra Latinskolen i Randers. I Theatret atter
Rosa og Rosita, med Balletten et Eventyr i Billeder; ikke
godt Huus men Bifald; Illustrationerne til mine Eventyr
blive beklappede, særligt: »Den grimme Ælling«, iaften fik
ogsaa Svinedrengen sin Deel. Talt til H. P. Holst om Frøken
Brandes Fortælling.

Løverdag 6. Regn og Rusk, føler mig skrøbelig i hele Legemet.
Bragt Stori of my Life til Hr Greffin, søgt Fru Scavenius
som skulde være kommet igaar, men hun var endnu
ikke indtruffet. Middag hos Henriques og i Theatret hørt
første Act af Villars Dragoner, der blev givet istedet for
»Lohengrin«, da Jastrau var upasselig.

Søndag 7de . Lysere Veir og jeg lysere og lettere; Brev fra
Fru Scavenius som er kommet til Byen. Besøg af Johan Krohn
som iaften reiser ud til Bregentved hvor han er Huuslærer.
Besøgt Scharff som har faaet noget Hedetøi og Smerter paa
det daarlige Been og igjen holder Sengen; mens jeg var der
kom Bournonville, der iaftes har skrevet om sin Ballet i Berlings
Tidende for at orientere Publicum. Besøgt Eckart.
Middag hos Enkedronningen og sad ved Frøken Rosen, /
til venstre, Baron Holstein-Langesøe førte hende, der var
Hofschefen Wedel Heinen, som jeg ikke synes er betydelig
og som om vor Kronprindsesse da hun blev forlovet med

7) blive] derefter er overstreget særligt 7) beklappede] derefter er et overstreget
komma 26) om] tilføjet over linien, derunder er overstreget ved 26) Kronprindsesse]
derefter er overstreget fordomst talte

Tirsdag 9. Oppe før 9; gik til Voss med Gebisset; jeg blev
hverken barberet eller friseret tilmorgen; følt mig syg og
svag; da jeg vilde hjem fandt jeg ikke Vogn før paa Kongens
Nytorv, jeg tog den og kjørte det lille Stykke ned i Nyhavn;
frøs og var nerveus, havde stor Besvær med at spise
lidt uden at have Tænder. Ideligt forstyrret ved Besøg, som
jeg ikke kunde modtage, saaledes Islænderen Jokumsen,
Amerikaneren Griffin. Endelig kom et Bud med Budskab
vedrørende det ankerske Legat. Jeg blev aldeles nerveus.
Kl 4 gik [jeg] da, Lygterne tændtes, hen til den unge Tandlæge
Voss paa Kjøbmagergade; jeg var nerveus og mat; mit
Gebis var istand, idet jeg satte det ind generede det, men
snart følte jeg det bøieligere, jeg blev mindre nerveus, gik til
Friseur og Barbeer, fik et lille Snit i Hagen. Middag hos
Melchiors; hvor jeg fik et stort Stykke af den excellente Ost
Fru Kneppelhaut har sendt med Tilsigelse at jeg fik den at
smage, nu faaer jeg [et] stort, altfor stort Stykke sendt hjem.
Melchior fortalte mig at han havde kjøbt i Engeland til sine
Børn der en engelsk mindre Geographi for Skolerne der, da
de vilde kjende lidt til Landets forskjellige Shirer, i den stod
ogsaa lidt om Danmark og det havde fornøiet ham at see at
der stod anført to store Mænd, Thorvaldsen og Andersen.
Det lærte den engelske Ungdom om Danmark. Taarer kom
mig i Øinene, jeg blev barneglad; / det er nu flere Aar
siden da udkom i Berlin en Skolebog i hvis Fortale stod
undskyldt at man havde optaget Eventyr af den danske
Digter Andersen og ikke af Grimm; hvor dog Gud er naadig

13) gik] derefter er overstreget og 26) Eventyr] foran er overstreget danske 27)
Grimm] derefter er overstreget men man fandt de af Andersen

og god mod mig og jeg som selv slet Intet gjør og ikke er
taknemlig og Troende nok. Herre, Du Ubegribelige, Naadige,
mig alfor kjærlige! Dagen gik i Mismod og Livslede, Aftenfen]
løfter mig i Glæde og Livets bedste Lyst. Herre løft
mig ikke for at slippe mig; og dog maaskee er det, ja tilvisse,
Løn, som forskyldt. Da jeg iaften kom hjem efter at have
hørt anden Act af Elverhøi, laae Vesitkort fra Conceilepresidentens
Frue, Grevinde Holstein. —

Onsdag 10. I Morgenstunden Solskin og lidt Frost. Følte
mit stærke nerveuse da jeg læste Aviser i Studenterforeningen.
Besøgt Dr Collin, Fru Scavenius, Henriques, Dr Wilhelm
Müller og Reitzel hvor jeg hævede 150 Rdlr af Honoraret
for andet Bind af de illustrerede Eventyr. Middag hos
Fru Ørsted der saa vel ud; da jeg gik derfra fik jeg mit
astmatiske Tilfælde, svært med at faae Veiret; jeg maatte
ind til Henriques og fik Sodavand og Sukker, Stuen var
deilig varm det mildnede. Gik hjem til mit. Brev fra min
africanske Forlægger Hurd, som den 6 Januar reiser fra New
York her over til London og Paris og vil efter hans Læges
Raad tilbringe Vinteren i Nizza og Mentone, beder mig at
underrette ham om jeg kommer der i Nærheden; paa Hjemreisen
mener han / at komme til Danmark.

Torsdag 11. Klart Frostveir. Brev fra Fru Serre i Dresden.
Bragt de nye Eventyr og Historier med Frøhlichs Billeder til
Augusta Plesner, jeg traf Søsteren, hun selv er i Vedersø

3) Aften[en] ms. har Aftende 8) Grevinde] G først skrevet s 9) I Morgenstunden]
først skrevet Imor 11) Henriques] først skrevet Henqiques
11) Wilhelm Müller ɔ: Wilhelm Meyer 15) astmatiske] først skrevet
ah 17) mildnede] først skrevet mildner 18) africanske ɔ: amerikanske

Præstegaard ved Ringkjøpping. Besøgt Scharff, som var
oppe, han saae bleg ud, jeg stødte mit Knæ paa hans Dør.
Middag hos Melchiors, jeg var den eneste Torsdags Gjæst,
de Andre vare sagde af, da Johanne igaar var meget syg. Til
Aften i Theatre[t] saae jeg første Gang det originale een Acts
Lystspil »De lykkeligste Børn«, det er gaaet før og er ret
smukt og bliver i det Hele godt spillet; man nævner Clara
Andersen som Forfatterinde.

Fredag 12. Brev til Frøken Plesner i Ringkjøbing og til Fru
Serre i Dresden. Middag hos Fru Koch. Eckardts Fødselsdag,
foræret ham en Kniv med Sax og flere Blade; traf ham ikke
hjemme men gik til ham om Aftenen, da var han ude til Olaf
Poulsens (den unge Skuespillers) Bryllup med Balletdandserinden
Bryde. Jeg gik derpaa til Hartmanns og Klokken ni til
Conseillepresidenten Holstein Holsteinborg, der var stor Route,
de engelske Diplomatdamer jeg ikke kjendte blev jeg
presenteret for; den amerikanske Gesandt Cramers Frue kom
selv til mig. Ministeren Due med sin Kone som jeg troede i
Wien og som jeg har givet Brev til, kom; de ere her og boe
denne Vinter i Kjøbenhavn. — Sangeren Simonsen og Frøken
Charlotte Bournonville underholdt Selskabet med Folkesange,
danske og svenske, / samt Duetten af Don Juan
mellem Zerlina og Don Juan; Simonsen bad mig at blive og
høre min til den langelandske Melodi skrevne: Min unge
Brud, min søde Viv og jeg blev til 10½ og hørte den. Hr og
Fru Melchior vare indbudne, strax ved min Ankomst sagde
Grevinden mig at de ikke kom, da den unge gifte Datter
var syg, hun beklagede det meget. Kronprindsen og Kronprindsessen

14) gik] først skrevet Kl

vare her, heller ikke iaften kom de hen til mig
og vare i ivrig Underholdning med Andre.

Løverdag 13. Ilde i Brystet, nerveus men gik dog til Melchiors
til Frokost. Middag hos min gamle trofaste Ven
I. P. E. Hartmann. Tilsigelse fra Kronprindsen om at spise
hos ham imorgen Middag 5½, Lakaien sagde at der foruden
mig kun var indbudt Arveprindsesse Caroline og Prinds
Bentheim; jeg er altsaa dog i venlig Erindring. Møde om det
ankerske Legat Kl 8 Aften. Fra Thomas Lange fik jeg imorges
Brev at han ønskede sin Ansøgning for iaar tilbage, da
han fik et nyt Oplag af een af sine Bøger og for dette og en
ogsaa uventet indtruffet Sum kunde han paa egen Regning
gjøre en Reise paa et Par Maa[ne]der, det anckerske Legat
forpligtede ham til at blive ude et halvt Aar, det var ham
for længe, jeg blev glad ved at nu kommer neppe meget
forskjellig Mening mellem mig og Paludan-Müller, han vil
vist, som jeg, / stemme for Erik Bøgh, der tilvisse er en Dygtighed
og har slaaet an hos et stort Publicum i Danmark og
Sverrig. — Jeg syntes ikke om de malende Professorer jeg
fornam Klik i Klik og Uret er dog af dem vist skeet mod
Balsgaard, efter at de Alle vare gaaede havde jeg Samtale
med Hartmann derom og bad ham som Formand, stille have
vaagent Øie. —

Søndag 14. Havde nerveus Angest for at komme til Taffels
i Dag hos Kronprindsen i det jeg bar en fix Idee: at blive syg
der. Jeg anstrængte mig ved at gaae som hjælper mod de
humoridale Tryk over Lænder og Bryst; følte mig ogsaa

15) meget] derefter er overstreget Del... 25) en fix] først skrevet den
fixe

kraftige[re], og klar i Hovedet. Gik i Studenterforeningen og
læste Aviser, tog Frokost hos Melchior; det er rart næsten
hver Dag der at høre Brevene fra Børnene i Torquay. Middag
hos Kronprindsen; den lille Prinds Christian, lidt over et Aar
kom ind, han gik, vraltede og faldt, gik saa igjen; et smukt
Barn; han ligner sin Moder. Kronprindsen sagde mig at han
lignede mere Prinds Valdemar og da jeg blev gjort opmærksom
der paa, fandt jeg det samme. Jeg havde Comtesse Reventlau,
til bords, hun var meget behagelig og vi vare som
aldeles jevntstaaende gamle Bekjendte, talte om forlaarne
Tænder; hun havde men / hun blev glad ved at høre mig
rose den unge Kuan Voss, hans Onkel havde været hendes
Tandlæge. Paa min anden Side sad Hofdamen Frøken
Scheel; der var en dansk Ingenieur (Nygaard?) der kom lige
fra Athen. Kronprindsen og Overhofmarchal Oxholm drak
hver et Glas med mig. Efter Bordet talte jeg med Prindsessen,
jeg fortalte at jeg havde Brev fra Jenny-Lind-Goldschmidt,
at hun ikke kom oftere hjem og alle hendes Venner
i Stockholm vare bortdøde, »hun var fremmed for den nye
Slægt!« — »Nei, nei!« udbrød Prindsessen, »det er hun ikke«.
Jeg spurgte til Kongen af Sverrigs Befindende og hun sagde
den var god; hun takkede mig for Eventyrene jeg havde
foræret den lille Prinds Christian, »endnu kan han ikke læse
dem«, sagde hun, »men jeg kan det!« Hun var ungdommelig
livlig, noget stærk i alle sine Bevægelser, har prægtige
kloge Øine. Kammerherre Holstein til Holsteinshuus kjørte
mig hen til Theatret hvor jeg saae Sparekassen og Balletten

5) faldt] først skrevet falt 9) som] tilføjet over linien 19) hun] først skrevet den
21) Kongen] først skrevet Kongens

»Eventyr i Billeder«. Der var aldeles fuldt Huus, der blev
en Deel klappet for Billedet Ole Lukøie.

Mandag 15. Brev igjen fra en Amerikaner om Haandskrift,
det er en heel Mani, hver Dag faaer jeg en saadan
Skrivelse, opad Dagen Besøg af Fru Koch for at faae en
Haandskrift af mig til en engelsk Dame Fru Wulff var blevet
kjendt med i Rom. Mildt Veir, men efter Sneen / iaftes er
det nu et voldsomt Søle. Jeg har det forresten ikke godt i Dag
og er blevet i Huset paa Besøget nær hos Friseur og Haarskjærer.
Skrevet og sendt Brev til Clara Heinke i Berlin.
Middag hos Henriques, der var Rubens, hvis Frue jeg førte
til Bords, der var Winsløv med to Sønner (Drenge) fra
Chicago, de Smaae stirrede paa mig med lysende Øine.
Winsløv sagde at jeg vilde faae en Modtagelse i Amerika
saa glimrende, ingen Første fik den saaledes. — Da jeg talte
om Robert Watts Skildring af Chicagos Brand og det
senere hadefulde Brev fra en Landsmand Jakopsen, som Bille
desværre optog i Dagbladet og Mange fik ud deraf at Watt
slet ikke havde været der paa Stedet da han skrev, forsikkrede
Winsløv at Watt just var der under Ulykken og med ham
havde seet og oplevet hvad han fortalte. Der var ogsaa ved
Bordet en dansk Mand fra China, Henriques udbragte en
Skaal for de fra forskjellige Verdensdele som vare ved hans
Bord, Folk fra Asien, Africa og America, Dr Adler tog derved
Anledning til at udbringe min Skaal, som den her der var
kjendt og afholdt i alle Verdensdele. Jeg udbragte paa Tydsk
en Skaal for den unge Violinspiller fra Wien . . . . . . . . og han

3) Mandag] først skrevet Søndag 21) ved Bordet] tilføjet over linien 27)
. . . . . . . . ɔ:Junck

syntes glad derover. / Saa gik jeg en halv Time over i Theatret
til »Villars Dragoner«, da jeg kom igjen spilledes der en
Trio af Gade og derpaa gav den unge Wiener en Romanze
paa Violin af Beethoven. I disse Dage læser jeg er død i
Odense min gamle Skolekammerat Pedersen, som min Lærer
Velhaven satte øverst af os Alle. Han blev, skjøndt fattigt
Barn, en velseet Mand, Poletimester, om kun constitueret,
han skrev smukke Leiligheds Digte og efter min Fest
som Æresborger i Odense kom derom en heel Digtsamling.
Han har fulgt mig meer, end jeg ham, jeg stod ham fremmet,
nu gjør det mig ondt at jeg ikke kom ham imøde, sendte ham
imellem een og anden af mine Bøger, det vilde have glædet
ham, for seent tænker jeg nu derpaa. Gjennem Tanken flyve
min Hilsen til ham! jeg har nu Troen at han fornemmer den!
Saligt at troe!

Tirsdag 16. Følte mig bedre end jeg havde ventet og Befindendet
saaledes at jeg havde mindre Frygt for at tage ud
i Rosenvænget. Jeg blev vel modtaget; Einar meget hjertelig
og god, jeg kom med Sporvogn til Byen og i Theatret til
Sparekassen og Balletten Eventyr i Billeder, der var udsolgt;
jeg havde givet vor Pige Billet til anden Etage. Tre
Breve fra Amerika om at faae Haandskrifter

Onsdag 17. Mindre vel; Besøg af Kapelmester Paulis Kone
og Frøken Saxdorff, at bede mig skrive en Sang til Guldsmed
Michelsens Sølvbryllup / den 6 Februar. Vesit hos
Etatsraad Suhr, hos hvem jeg er indbudt imorgen uagtet at
jeg ikke [har] gjort Vesit iaar og ikke i Sommer da jeg otte
Dage hos Henriques var deres Naboer kom ind til dem, jeg

16) Befindendet] først skrevet Befindet

gik derfra at søge Otto i Phønix men fandt ham hos sin
Moder, som jeg da ogsaa besøgte, gik til Stampes der nægtede
sig hjemme; gik til Johanne Melchior som endnu ikke [er]
fuld vel, derpaa til Scharf, som igaar havde været i Grønnegaarden,
men i Dag laae til Sengs for det Udslet der er kommet
ved Bandagen om Benet, han havde ikke Appetit og
følte sig mindre vel. Fik imorges fra Eduard Collin hans
tydske Oversættelse af mit Brev til Grevinde Oriola i Berlin,
han havde fundet mit for ydmygt; han / ærgret sig derover,
og nu talte han sig ganske vred; »disse Grevinder med deres
Indsamling for preusiske Indvalider, de faae jo Milliarder fra
Frankerige, som kunde anvendes. Og troer De Andersen at de
bryder sig om Dem, det er kun Deres Navn de vil have, og
det er uforskammet at de henvende sig til Dem!« Jeg svarede,
det er en Dame som hjerteligt og i stor Høflighed har skrevet,
neppe tænkt over Forholdene, den naturlige Stemning endnu
i Danmark, jeg opfylder ikke hendes Forlangende, men jeg
vil give det paa den høfligste og blødeste Maade uden at berøre
Politik. Middag hos Melchiors paa Høibroplads.

Søndag 21. Graat Veir. Tordenskjold er nok nu indtruffet.
Jeg gik meget vaklevorren over de forbandede ujevne Steen
i Nyhavn og fra Friseur og Barbeer til Melchiors, men følte
mig mat og uskikket til livlig Tale; med nogen Besvær gik
[jeg] ud i Casino hvor Kl 1 den unge Musiker Junck fra Wien
gav en Matinée musicale, der var propfuldt og Alle indbudne.
Han er kun lidt over atten Aar og spiller særdeles smukt Violin.
Kl ½6 Middag hos Henriques, han[s] to Brødre med deres

6) Appetit] først skrevet Appetid 13) sig] først skrevet de 15) stor] først
skrevet al 24) ud] først skrevet je

Frue hver, vare der, Høedt, Magnus og Mørk, dette Trekløver.
Gik over i Theatret til anden Act af Capriciosa. Føler mig forstemt
og træt, nu jeg sidder hjemme. Bedre Dage bringer mit
Liv mig nu ikke; Alderdoms Svaghed og Død.

Mandag 22, Uendeligt graat trist Veir, gik forgjæves ud
til Photograph Hansen som vilde photographere mig men det
var for mørkt; fik igjen for een Rbdaler 12 af mine Portrætkort;
besøgt Johanne Melchior, / som befinder sig lidt bedre.
Sendt Brev til Fru Drevsen i Rosenvænget; Brev til Fru
Koch. Mødt paa Gaden Capitain Lund der som Chef for
Fregatten Tordenskjold er kommet hjem fra China, sendt
med ham Hilsener ud til min Ven, den Næstkomanderende
Henny Koch; senere opad Dagen mødte jeg Capitain Lund
med sin Kone, som har været med ham i China, hun er en
født Arnemann fra Altona. Sendt Brev til Hr Hurd som fra
New York nu maa være indtruffet i London. Besøg imorges
af Hr Baron Gedalja som indbød mig til Middag hos sig
½6; vi kjende ikke hinanden personlig; jeg tog mod Indbydelsen
Dr Collin og Henriques syntes ikke ret der om,
men Gedalja er jo en brav Mand, kun forfængelig siger man;
han har fra Saddelmagersvend arbeidet sig op til Bankier og
Baron. Hentet i »Fremtiden« min Gevinst paa Lotterinummeret
og fik de danske Øer, illustreret Reisebog. Middag hos
Eduard Collin med gamle Frøken Reimer, gik ikke i Theatret
men hjem; lidt efter syv fik jeg Besøg af Fru Melchior med
Israels Smaapiger, hun bragte mig en Kurv med Mos, strygede
Bregner og Papirsblomster hun selv havde forfærdiget.
Besøg af Godseier Scavenius.

10) der] først skrevet som

Tirsdag 23. Graat og vaadt, sendt Brev til Grevinde
Oriolla født Arnim i Berlin. Fik Brev og tre Billetter til den
norske Fru Nielsens Oplæsning iaften, hun for[e]drager af
mig »Flipperne«, »Det er ganske vist«, og »Det har Zombien
gjort«. Jeg skrev Brev tilbage med Billetterne, jeg kunde
ikke komme. (Jeg skulde / høre Operaen »Lohengrin«, den
foretrak jeg.) Gik til de unge Scavenius og undskyldte mig
for Indbydelsen til Fredag Middag, Fru Scavenius fra Basnæs
som vilde have reist Lørdag, udsatte nu Afreisen til Søndag
saa at vi Lørdag Middag kunde være sammen. Jeg har
hele Dagen følt et nerveust Chok i mig og Mathed i Benene;
det er ubehageligt at gaae paa Gaden. Middag hos Moritz
Melchiors med en Familie fra St Croix, Melchior havde taget
Billetter i første Etage til alle Gjesterne. Talte med den unge
Junck i Kongens Theater, han skal spille der paa Fredag.

Onsdag 24 Blev i Sengen til halv ti i Dag og var dog saa
forunderlig træt da jeg kom op; det var besværligt for mig
at gaae til Friseuren mine Been svigtede, jeg gleed paa de
vaade ujevne Steen, og da jeg gik til Middag hos Fru Ørsted
var jeg flere Gange ved at falde, saa at det generede mig at
Folk saae min usikkre Gang; hos Fru Ørsted, lammedes et
Par Gange min Tale; jeg har Fornemmelse af at mit Legeme
bliver med Eet affældig og dog er Sind og Tanke ungt. Blev
iaften til henimod otte hos Henriques, gik saa i Theatret og
saae Sparekassen og første Act af Eventyr i Billeder.

Torsdag 25. Følt mig bedre i Dag, men sov uroligt i Nat.
Regnveir og Søle. Lagt Kort hos den svenske Minister og
Charge d affaires. Besøgt Junck som boer hos sin Tante Fru

15) Junck] først skrevet Junk

til Thrymsqviden og Liden Karsten har den Lykke at hans
Døttre blomstre som Roser som ægte nordiske Qvinder og
han er glad ved Sønnerne, den ene har Blik og Tanke for
Sandhed og Ret og deri vil han hævde Navnet Hartmann
som Anders Sandø hævde[de] Navnet Ørsted, den anden
er beslægtet med Orpheus, han spiller og Stenene maa
dandse, den tredie f[aa]r Steen til at tale. Saadanne Sønner
kunne fortjene en Skaal, men Faderen fortjener det endnu
mere og derfor ville vi igjen drikke Faderen Hartmanns
Skaal! Gik over i Theatret og hørte Junck spille et Stykke.

Løverdag 27. For min Skyld var Selskabet sat ud hos
Jakop Scavenius sat ud til i Dag og Fru Henriette Scavenius
til Basnæs var blevet her i Byen en Dag længere end Bestemmelsen
var. Husets Frue tog mig tilbords, jeg sagde at den
Ære ikke kunde tilkomme mig da der var saa mange høitstillede.
»De skal just være den ærede!« sagde hun. Hendes
yngere Søster Frøken Castonier havde jeg til venstre en uconfirmeret
mend net og velopdraget Pige. Jeg drak et Glas
med Baron Henrik Stampe og Huusherren drak eet med mig.
Gik i Theatret og saae første Act af et Eventyr i Billeder.

Søndag 28. Graat og vaadt som altid, slet ikke rask som
altid. Moses Melchiors Fødselsdag, besøgt / ham. Klokken
halv sex Middag hos Baron Gedalja, jeg kom først henimod
6 da Sporvognen standsede hvert Øieblik, der var den franske
Minister Feriol Ministeren for Brassilien, den franske og
belgiske Attachee, den rusiske Attachée Casini; Fru Gedalja

2) ægte] foran er overstreget herlige 7) f[aa]r] ms. har for 7) Saadanne]
foran er overstreget For 9) drikke] først skrevet drig 13) til Basnæs] til først
skrevet fra 26) rusiske] derefter er overstreget Con

gjorde Indtryk af en stille beskeden Kone, Datteren var ret
net som en ung Pige altid er, den franske Gouvernante naturlig
og leende, vist over det meget daarlige Fransk der blev
talt, thi det var det raadende ved Bordet. H. P. Holst der
oftere har været her havde jeg til Venster, han var meget
talende ogsaa paa Fransk, som knækkede over flere Gange,
paa den anden Side havde jeg Kammerherre Jessen. Den
belgiske [Attaché] drak strax ved Maaltidet et Glas med mig,
vi ere jo oftere mødtes. De to meest tause ved Bordet var
Feriol og jeg, han rakte over Bordet sit Glas og klinkede med
mig, »jeg kjender Deres Navn!« sagde han. Holst blev i sin
franske Tale, den jeg ikke vilde have holdt her naar jeg ikke
bedre kunde Fransk, ideligt afbrudt af den underlige Sehsted
(Broder til Hofdamen Fru Rømling.), jeg var i Holsts Sted
blevet vred, han sagde kun lidt bidsk: ti stille! dette gjorte
Tonen ved Bordet mindre elegant. Gedalia talte heller ikke
godt Fransk og hvad han sagde var ogsaa meget ringe, men
han traadte godmodig op. — General Harboe sat ved Jessen,
som var min Nabo og fortalte mig at der var en fransk
Digter / som havde fortsat Lafontaine, ganske i hans Stiil,
»han skulde heller have brudt en ny Bane« sagde jeg. »De
skulde sende ham Deres Eventyr!« Han har aldrig sendt mig
Noget! svarede jeg. »Men han er en ældre Mand end De.«
»Men jeg [er me]re berømt [end] ham!« svarede jeg. Boghandler
Høst udbragte paa Fransk min Skaal; »her var i
denne Kreds mange høit stillede Mænd fra forskjellige Lande,
men alle Lande kjendte hans berømte Landsmand &«. Det
lod som H. P. Holst ikke syntes saa meget om det thi han

16) Gedalia] først skrevet Gedallia 18) Harboe ɔ: Harbou

kom strax med en Tilknøtning af hvad der var sagt om hans
»berømte Ven« — og førte nu en Skaal over paa Frankerige &.
Senere udbragte Kammerherre Jessen en Skaal for to Mænd
her ved Bordet der havde skabt sig selv, denne ved sin digteriske
Begavelse, den anden ved sin Handelsdygtighed han
vilde stille disse sammen i een Skaal Andersen og Gedalja.
Gedalja takkede og sagde at Vorherre havde hjulpet ham og
han var ham taknemlig. Efter Bordet talte jeg med Feriol og
med den rusiske Casini, som jeg Dagen forud havde været
sammen med hos Scavenius; han fortalte at hans Borddame
Fru Scavenius havde talt med stor Varme og Hjertelighed
om [mig]; han vilde der have ladet sig præsentere for mig,
men jeg var forsvundet.

Mandag den 29. Altid graat Veir. Fik Brev fra Frøken
Raasløff i Dresden og en Stork paa sin Rede med Æg. Middag
første Gang hos Ruben i Kronprindsesse Gaden, Fruen
er Juncks Tante. / Jeg udbragte hendes Skaal; det var netop
hende og Mandens Bryllupsdag. Efter Bordet læste jeg Historien
om Gartneren og Herskabet. Min Skaal blev udbragt
af Hr Ruben som bad mig ofte at komme i deres Huus; der
var to søde Smaabørn, begge Piger, de klyngede sig til mig.
Hr Junck, hører jeg sværmer for mig. Gik hen i Theatret
og hørte de to sidste Acter af Glucks Iphigenia i Aulis. —
»Tordenskjolds« Festen.

Tirsdag 30. Raat og vaadt Veir, men vilde dog i Rosenvænget
da jeg ikke har været der i 14 Dage. Jeg traf ikke

6) Andersen] foran er overstreget for 7) havde] først skrevet maa 15) Raasløff]
først skrevet Raasløv 24) »Tordenskjolds« Festen.] tilføjet i marginen
ud for linierne 17-23

Dr Collin, heller ikke Viggo og Einar de vare hos Stampes,
jeg var altsaa ene med Mand og Kone, samt Harald. Kjørt
hjem med Sporvogn, nerveus og pirrelig.

Onsdag 31. Brev fra to Mænd som vilde at jeg skulde
arangere en Aftenunderholdning for dem. Følt mig nerveus
og med Bryst og Lænd Smerte. Der kom fra Danneskjold Brev
om i aften at læse for Kronprindsen jeg blev fortvivlet, følte
mig endnu daarligere og da jeg gik ud i Byen var jeg ved at
falde om, blev opfrisket med Sodavand hos Henriques, gik
derpaa ud paa Amalienborg, men jeg var aldeles nerveus
og da jeg kom til Collonnerne ved Pladsen var det en Qval
at komme over, Fødderne svigtede mig, jeg gik den ynkeligste
Gang og maatte strax paa Slottet tage Hvile. Cap: Holten
gik til Kronprindsen og sagde jeg var syg og jeg fik venlig
Hilsen og Bøn om at naar jeg blev bedre da at komme; gik
saa over til Danneskjold, der bad mig spise hos sig paa Fredag,
det jeg afslog da jeg haaber den Dag at samles hos Fru
Koch med Lieutenant Koch som er kommet fra China,
som Næstcomanderende paa / »Tordenskjold«. Imorges da
jeg fik Dagbladet læser jeg at Dr Nathan Melchior er død
igaar Eftermiddag, han spiiste i Søndags hos sin Broder Moses,
hvis Fødselsdag det var. I Mandags Aftes følte han sig
ikke ganske vel, tog Opium og sov fra 11 til 11 næste Formiddag
da de vækkede ham, Kræfterne tog af og Klokken
fem døde han. Jeg kjørte med Sporvogn hen til Moritz Melchior,
de vare alle afficerede. Middag var jeg hos Collins,
men slet ikke vel og nu i aften sidder jeg hjemme med Smerte
i Ryggen nede ved Lænderne. Brev fra Wanda Danneskjold
om det lille Vers jeg har lovet til hendes Lysseskjærm, den
hun vil forære sin Søster Holstein den 5 Februar, Fødselsdagen;

den er tegnet med Blomster og i hver staaer en lille
Skikkelse fra mine Eventyr, sammenholdt af mit Portræt;
jeg skrev til Aften Verset.

Februar.

Torsdag 1ste. Brev fra Boesen i Odense som Formand for
Odense . . . . . . . . ; at ved Festen for Bierfreund var min
Skaal saa levende udbragt og hilset [af] Odenseer og
Odenseerinder, det var paalagt ham at mælde det; jeg skrev
i Dag strax Brev med min Tak og sendte ham; til Grevinde
Danneskjold sendte jeg ogsaa Brev og Vers. — Der skulde jeg
have spiist nu imorgen, Fredag, men jeg afslog det, da jeg ventede
hos Fru Koch at være sammen med Sønnen Lieutnant
Henny Koch, hjemkommen fra China og saa har han taget anden
Indbydelse, ikke erindret at jeg kom til hans Moder om
Fredagen. Besøgt Bournonville og læst: Gartneren og Herskabet;
han var meget glad derover: »nu faaer nok jeg Navnet
Larsen!« sagde han. »Jeg kjender mig selv deri!« / Middag
hos Moritz Melchior, der var ingen Fremmede i Dag
formedelst Nathan Melchiors Død; jeg gik derfra i Theatret
til de to første Acter af den Stundesløse.

Fredag den 2den. Smukt Solskin, een Grads Frost. Det er
en mærkværdig mild Vinter. Jeg var dog ikke saa vel som
igaar og da jeg fra Barberen gik hen til Nathan Melchiors
Sørgehuus følte jeg mit Nerveuse. Der vare mange Mennesker,

8) ham at mælde det] ms. har at mælde ham det 24) Der] derefter er overstreget
der samt begyndelsen af endnu et bogstav

jeg skyndte mig hen til Brødrene trykkede deres Haand
og gik bort; kjørte i Sporvogn til Studenterforeningen, læste
Aviser tog derpaa med Sporvogn ud til Scharff paa Hospitalet,
han var der ikke, i forgaars var han taget hjem til
Eckardt, jeg kjørte med Spoervogn til Garnisonspladsen og
gik til Eckards. Middag hos Kochs, jeg havde ventet at være
sammen med Henny Koch, han havde ikke erindret at jeg
spiiste der om Fredag[en] og taget Indbydelse hos Enken
Fru Mønter. (Hele Byen siger han er hemmelig forlovet med
Datteren.) Jeg traf ham imidlertid før han tog bort og han
var livlig og glad, ikke stort forandret. Da jeg i Dag søgte
Scharff paa Hospitalet gik jeg til Grevinde Wanda Danneskjold
for at erfare [om] hun havde faaet mit Vers til Skjermen,
denne var et heelt Skjærmbrædt, kunstnerisk arangeret,
farvede Billeder klippet ud og klistret paa. Her var en Bouquet,
ud af hver Blomst kom Figurer af mine Eventyr, i een
af disse sad mit photographerede Portræt og fra andre Børnenes
/ i Familien[.] Var i Theatret til første Act og til lidt
af anden Act af Balletten Eventyr i Billeder

Løverdag 3. Solskin om Morgenen, men siden raa vaad
Taage. Besøg af Frøken Neergaard, Frøken Skibsted og en
ung norsk Digter. Middag hos Henriques og hørte i Theatret
første Act af Operaen Don Juan. Frøken Hallagers Fødselsdag.

Søndag 4. Graat Veir; særdeles nerveus. Fik Brev fra
Eduard Collin, skrevet iaftes, at han i Formiddag skulde
opereres for den Knude han længe har baaret paa Kindbenet.
Da jeg gik ud vilde Benene ikke bære mig, jeg havde

9) Mønter ɔ: Münter 15) klistret] først skrevet klistrede 22) hørte] først skrevet saa

en besværlig Gang til Friseuren, gik saa hen til Melchiors
og nødte mig da at gaa ud til Collins, Klokken var nu henimod
to; Operationen var vel overstaaet, Studsgaard udførte
den og der var tillige Emil Hornemann, Plum, Theodor Collin
og Etatsraad Fenger. I fem Qvarteer varede det, Eduard
var kloreformeret, et stort Stykke af Kjæbebenet blev savet
af efter at Kinden var sprættet op. — Jeg gik nu til Hartmann
og efter Eduards Ønske fortalte det, sagde det ogsaa
til Melchiors[;] min stærke Nervøsietet har nu sat sig. Middag
hos Henriques hvor jeg læste Gartneren og Herskabet. Consul
Mørck og Nicolai Bøgh vare meget henrykte over den og
udtalte sig varmt. I Theatret Regimentets Datter og La
Ventana.

Mandag 5. Graat Veir, stærk Blæst; iaftes meget diætisk
og føler mig i Dag vel derved. Brev fra Fru Koch, / om at
spise hos hende paa Onsdag med Frøken Pfeil og hendes
Forlovede. Gik til Fru Ørsted og sagde der af; sendte Brev
til Fru Koch at jeg kom. Gik til Collins, Eduard havde det
i Dag, efter Omstændighederne, godt. Gik til Grevinde Holstein,
hvis Fødselsdag det er i Dag og saae den smukke klinede
Skjærm, hendes Søster har lavet og foræret hende. Gik
til Bloch læste for ham og Kone, samt for Maleren Lund,
Historien om Gartneren og Herskabet, de fandt den ganske
udmærket, traf Ingen hjemme hos Melchiors. Besøg af Capitain
Hansen om jeg vilde holde Talen ved hans Søsters Fru
Michelsens Sølvbryllup; jeg undslog mig og Borgemester Larsen
blev det overdraget; jeg fører Fru Bournonville tilbords.

14) Mandag] først skrevet Søndag 22) Lund] først skrevet Bloch 24) Capitain
Hansen ɔ: Carl Emil Hansen

Kone; Henny Koch var hjemme. Det var underligt at der
ved Bordet ikke udbragtes Skaal for Frøken Pfeil og Forlovede,
jeg fandt det ikke passende at jeg gjorde det hvor der
var Sønner ved Bordet. Kjørte hjem med Sporvogn Kl 8.
Ikke i Theater.

Torsdag 10. [ɔ: 8.] Graat vaadt Veir. Hver Dag besøger
jeg Collins i Dag havde han det taaleligt godt. Brev fra
Scudder i New York. Besøgt Frøken Jette Melchior og
Scharff. Iaften er »Fremtidens« Maskerade, jeg kommer
der ikke. (Igaar Besøg af en Fru Schytte som samlede ind
til en Frue hun maatte have 700 Rdlr, jeg saa at de fleste
havde tegnet sig for 20 Rdlr, saa gav jeg Intet.) / Middag
hos Melchiors, sammen med Maleren Lund og hans Kone.
Hørte i Theatret de to første Acter af Iphigenia i Aulis.

Fredag 9. Mat og nerveus. Eduard havde det ret godt i
Dag, jeg blev kaldet ind til ham; han saae bedre ud end jeg
havde troet, han trykkede min Haand, tale maa han ikke,
jeg blev nerveus og maatte ud da jeg følte jeg kom til at
græde. — Var imorges hos Voss og fik mit Gebiss hjulpet
paa; gik til Reitzel med Manuskript til den lille Samling
Eventyr der er spredt om; jeg fik siden Tanke om, jeg skulde
spørge Rudolph Schmidt og Møller om Tilladelse for det
Eventyr der havde staaet i deres Maanedskrift og som jeg
havde faaet en Slags Honorar for. Fik foræret af Carl Reitzel:
»En Samling Digte« af Christian Winther udkomne i Dag.
Middag hos Fru Koch, følte mig noget affældig, ikke ret
talende; Sporvognen var opfyldt jeg gik da hen og tog en
Droske, kjørte da lige hjem hvor jeg nu sidder.

15) havde] først skrevet re 26) Koch] først skrevet Kock

Løverdag 20. [ɔ: 10.] Stadigt forkjølet, meget Sliim og
Hoste, Mathed. Collin har havdt en urolig Nat men er dog
bedre. Følt mig meget sulten i Dag da Middagen var saa
seent. Guldsmed Michelsen og Kone gav stor Sølvbryllups
Middag i Vincent Locale, vi vare indbudte til Klokken
½7 og kom først tilbords 7¼, jeg førte Fru Bournonville
og havde paa den anden Side Fru Pauli. Dahls Orchester
musiserede, min Vise til Brudeparret gjorde stor Lykke.
Borgemester Larsen holdt Talen, den var kun en svag Gjentagelse
af min Sang. Pauli talte om Fru Michelsens Forældres
Huus, Gjæstfriheden der og den Sand[s] der var for Kunst og
Musik. Blädel takkede fra de / Fattige hvem Michelsen havde
betænkt (givet 2000 Rdlr til Guldsmedenes Stiftelse,) ogsaa
Droskekuskene [s]om Aar ud og ind holdt uden for Michelsens
Vinduer havde faaet en glad Dag. Pauli udbragte
smukt og varmt min Skaal, jeg for Mindernes By, Barndomshjemmet
Odense. Etatsraad Koch bragte en hjertelig Hilsen
fra Odense. Larsen udbragte en Skaal for Ernestine Saxdorf,
den unge Pige der blev nævnet i min Sang, der kom ind i
Juvelerens Boutik. Det var en Fremtids Comentar naar man
senere gjennemgik alle mine Skrifter. Schytte gav et ha[r]monisk
Hurra. (Jeg takkede for min Skaal) Bournonville udbragte
Skaalen for Børnene. Andersen havde skrevet Meer
end Perler og Guld, disse havde Michelsen i sin Stue men
oven over mere end Perler og Guld, man bad en Dag en
Dame at vise sine Juveler og hun viiste sine Børn; nu fulgte
Skaalen for Michelsens Børn. Der var en Secretair fra Ordenskapitlet

18) Larsen] foran er overstreget Schy 21) gav] tilføjet over linien, derunder er
overstreget udbragte 26) nu] først skrevet Mi

han sagde at Michelsen og[saa] havde forstaaet
ved sin Fest at anbringe Stjerner, her var fire, Andersen
Bournonville Høedt og Pauli. Klokken halv 10 kom vi fra
Bordet og et Qvarteer efter kjørte jeg hjem.

Søndag 11 Forkjølet og træt blev jeg i Sengen til Klokken
½11. Fik Brev fra . . . . . . . . med hans tydske Oversættelse
af Ibsens Drama Brandt. Brev fra Rudolf Schmidt. Frokost
hos Melchiors. I Nat har Collin sovet godt og var igaar
en halv Time oppe. Igaar blev Grosserer Adler opereret for
Steen og det gik heldigt, gik ud og hørte til ham, besøgt
Scharff, han hav[d]e været / nede paa Gaden en kort Stund.
Middag hos Henriques, gik derfra ud i Casino, saae Decorationerne
fra Carnevalet og een Act af »Under Revoulutionen.«
— Var nerveus og gik hjem.

Mandag 12. Graat Veir. Collin ret jevnt godt, men noget
sløvet af at faae Morphin. Brev fra Fru Drevsen de skulle
imorgen til Stampe, saa slipper jeg for den lange kolde Vei
til Rosenvænget. Sangerinden Fru Rise død i Barselseng, hun
leed i 6 Timer, Barnet blev skaaret ud. Gik til Scavenius og
læste der, men hostede og harkede meget. Var at hilse paa
Jette Melchior hvis Fødselsdag det er i Dag. Besøg af den
tydske Forfatter . . . . . . . ., som taler Dansk. Besøg af Fru
Anholm hvis Datter skal have Bryllup paa Lørdag hun bad
mig om en Brudesang, men jeg afslog det, da Tiden er saa
kort og jeg slet ikke kjender til Brudgommen Hr Munch.
En kold, bidende Vind og aldeles graat Veir. Middag hos
Melchiors, gik derfra til »Jeppe paa Bjerget« og kom hjem,
i kold Blæst, Klokken var ikke ni, Porten var ikke aflaaset

6) . . . . . . . . ɔ: P. F. Siebold 23) hvis] først skrevet so

men klemte foroven saa at jeg ikke havde Kræfter til at faae
den op, jeg ringede, atter og atter ringede jeg, Ingen kom,
jeg blev nerveus og ærgerlig, da kom en Pige som skulde ind
hun lagde Kræfter til og vi fik Porten op. Jeg kom vred til Frøken
Hallager hun sad ved Spillebord[et] havde hørt der blev
ringet, men Klokken var jo langt fra 10, det kunde altsaa
ikke være her, Pigen havde samme Tanke; jeg var særdeles
ærgerlig, der først lagde sig da Frøkenen gjentagne Gange
sagde at det ret bedrøvede hende. — Jeg havde Smerte i
Brystet, lidt bedre nu. /

Tirsdag 14. [ɔ: 13.] Følt mig træt og nerveus, Smerter i
Brystet, sendt Bud efter Dr Theodor Collin, han kom, var
meget elskværdig, raadede til at gnide Brystet med tyk
Campher. Jeg besluttede at blive hele Dagen hjemme, ikke
tale med Nogen; der kom dog Præsten Jockumsen, det anstrængede
mig at tale med ham, saa kom en Hr Wilkens fra
Rom med Blomster fra Frøken Rødmose, de vare lagt vaade
ned og kom nu aldeles forraadnede frem, en stor vaad Klump.
Spiist Frokost, Middag og Aften hjemme. Intet bestilt, ligget
den største Deel af Dagen i Lehnstolen og blundet. Først
seent paa Aftenen iseng.

Onsdag 15 [ɔ: 14.] Graat Veir. Maleren Lunds Fødselsdag
gik op at gratulere ham, han og hans Kone vare ude af
Porten i hans Attelier. Frokost hos Melchior som havde faaet
Brev fra Anna, Louise og Carl. Imorges fik jeg Brev fra
Grevinde Holstein, hun bad mig besøge Ministeren Due, hvis
Frue havde beklaget sig over at jeg ikke havde besøgt dem

6) 10] foran er overstreget Tid 13) Brystet] først skrevet mig 17) Rødmose
ɔ: Rudmose

og den gamle Dame holdt saa meget af mig. Jeg følte det var
Uret af mig og gik derud, blev af Ministeren og Fruen, hjerteligt
og varmt modtaget. Gik saa til Eduard Collin, der
havde det bedre i Dag og var oppe; aflagde Besøg hos Grev
Beck-Friis og Alminov & Collet, de vare ikke hjemme. Gik
derpaa til Rubens, de vare ude, ham mødte jeg paa Trappen
og hende paa Gaden. Gik saa til Fru Suhr, hun var ved
Paaklædning, da hun skulde i Dag til Bergsøes Bryllup med
Frøken Schmidt. Middag hos Ørsteds med gamle Frøken
Kongsløv, læste for dem Gartneren og Herskabet. I Dag fik
jeg et Brev fra Børnetidendes Udgiver, Hr Bang, som meddeel[te]
at der i flere Aviser stod at Wæstrup havde Løfte
at kun til hans Blad / vilde jeg her i Byen levere Bidrag, jeg
blev meget ærgerlig herover, men jeg saae senere det stod
saaledes i »Dagbladet«, jeg gad nok vide hvorfor jeg skulde
have givet denne mig ubekjendte Mand, fra hvem jeg ikke
har eller forlanger Honorar, et saadant Tilsagn, er det paa
en Uge, Maaned eller Livstid kan jeg spørge. Skrev Brev
til ham om at komme til mig imorgen om han kunde. Jeg
føler mig ærgerlig og afficeret. Gik i Theatret til Gjenoptagelsen
af Hertzs Amanda. Det blev smukt spillet, men er
for bredt. Lille Frøken Schnell naturlig og net som Amanda.

Torsdag 15. Solskinsveir, meget koldt Vinden skar som
Skeevand ind i Ansigtet. Besøgt Eduard som var oppe og saa
ikke saa ilde ud, talte meget tydeligt, Fru Jette Collin laae
til sengs. Besøgt Scharff det var meget ubehageligt at gaae
gjennem den skjærende Vind derhen. Frokost hos Melchiors.
Besøg af Boghandler Westrup, som undskyld[t]e med at han

5) Alminov ɔ: Aminov

havde troet at have udtalt sig tydeligt, og at jeg havde forstaaet
ham og i den Mening skrevet Avertismentet. — Søgt
forgjæves Møller. Middag hos Henriques med Gades, Erslevs,
Blochs, Collin Lund, Lipmann med sin Moder &. Læst Gartneren
og Herskabet som Gade var henrykt over. Hjem
Klokken otte.

Fredag 16. Stormende Veir, som igaar, det var som man
ikke havde Klæder paa. Fru Melchiors Fødselsdag, foræret
hende et smukt Album (2 Rdlr) mit Portræt deri, skrev et
Digt til hende om Cantaten forrige Aar. Hun ventede mig til
Middag og jeg maatte da / i den voldsomme Blæst ud til
Fru Koch og der undskylde mig. Viggo Drevsen og jeg ved at
blæses om paa Slotspladsen. Gik om Aftenen ikke i Theatret.
Stormen susede her i Nyhavn.

Løverdag 17. Graat, blæsende og koldt; Jette Collin ligger
til sengs, Eduard op, talte med begge to; læst Correctur
paa den ny lille Samling Eventyr og Historier. I Dag
og igaar reenskrevet med latinske Bogstaver til Scudder,
Gartneren og Herskabet. Middag Klokken 6 hos den svensk,
norske Minister Grev Beck-Friis; sad ved Hr Aminof. Der
var den rusiske Minister med Frue, Grev Molke-Bregetved
med Frue, Grev og Grevinde Holck & ogsaa Waarsaa, vi fik
en overdaadig storartet Middag, med kostelige Vine, jeg var
næsten halv ødelagt og meget træt. Klokken var 9 da jeg
kom til Kongens Nytorv opgav da at høre »Lohengrin« og
gik hjem.

Søndag 18. Graat Veir. Vesit hos Consulinde Fru Salomonsen
hvor jeg er indbudt til Torsdag. Besøgt Guldsmed

4) Lipmann ɔ: Axel Liebmann

Michelsens, de stode og skulde til Audiens hos Enkedronningen.
Middag hos Henriques hvor jeg traf sammen med de
unge Poeter Johan Krohn og Nicolai Bøgh, jeg læste for dem
Gartneren og Madammen.

Mandag 19. Begyndtes Nedbryde[lsen] af Gjethuset. Slet
ikke rask, men gik dog i Studenterforeningen og læste Aviser,
derpaa til Fru Ørsted for at undskylde at jeg ikke kom
paa Onsdag, derfra til Suhrs, hvor en stor Deel Damer, vare
samlede for at høre mig læse, (den ældste Frøken Beck er
hverken kjøn eller elskværdig). Jeg [gik] til min Bogtrykker.
/ Stor Middag hos Hartmann, han kom om Formiddagen
hjem til mig og bad, jeg vilde udbringe Skolen for de
Nygifte, forrige Regitze Zinn og hendes Mand. Der var
Gades og Ersløvs. I Theatret til et Eventyr i Billeder; Bournonville
var meget bevægelig fordi Scharff ikke kom, han
havde lovet det og havde Dagen forud, første Gang været
der, til Amanda. Han var syg, mat og mavedaarlig.

Tirsdag 20. Altid ilde om Morgenen, det er vist Aftensmaden,
jeg skulde gaae uden Føde tilsengs. Scharffs Fødselsdag,
foræret ham en Æske med Forstørrelses Glas og mit
Portræt (det Frøken Hallager [tog]). Med Sporvogn til
Rosenvænget, i fire Uger har jeg ikke været der, de 3 første
undskyldte jeg mig, sidste Gang vare de alle hos Stampes.
(Idag Besøg af Jonna Stampe og Rigmor, men jeg var ude.)
Kjørt med Sporvognen til Rosenvænget og der bestilt Vogn
ind, Einar fulgte mig.

5) Begyndtes Nedbryde[lsen] af Gjethuset] tilføjet i marginen ud for linierne
5-10 12) Skolen ɔ: Skaalen 13) Der] først skrevet Jeg 14) Ersløvs] først
skrevet Raasløfs 18) 20] først skrevet 10 20) mit] først skrevet med 21)
[tog] ms. har ger 23) undskyldte] først skrevet undskylder

Onsdag 21. Frokost hos Melchiors hvor jeg ikke har været
i et Par Dage, Noget aldeles usædvanligt. (Brev og Bog igaar
fra . . . . . . . .) (Glemt troer jeg, forleden Dag, at optegne,
Ministerens Dues venlige Besøg.) Middag hos Grev Moltke-Bregentved,
sad mellem Fallesen fra Bornholm og Øienlægen
Hansen. (Fru van der Maase, er vist meget ringe begavet!)
Talte en Deel med den unge Huuslærer, min Ven, den rigt
begavede Krohn; han fulgte mig heelt ned i den aabne Port
da jeg gik. — /

Torsdag den 22 Februar (1872). Graat Veir. Gades Fødselsdag,
men gik ikke til ham da jeg føler mig saa træt. Jette
Collin ligger i Nerve-Feber, Theodor talte betænkeligt derom.
Eduard gaaer fra i Tirsdags, daglig, i Sparekassen og har det
godt. Besøg af Scharff der kom alene ved en Stok, det er
hans første Besøg hos mig her i Nyhavn, hvor jeg nu boer.
Taage men mildt. — I Tirsdags havde jeg Besøg af Watt
som kom fra Amerika; han var henrykt over den Modtagelse
mit Brev havde skaffet ham hos Longfellov, denne havde
bedet ham sige at vilde jeg læse tre af mine Eventyr i Amerika,
læse paa Engelsk, det jeg nok med tre kunde indøve
mig i, da skulde han sikkre mig en heel Formue, jeg skulde
fortjene Penge derovre, som Dickens havde fortjent dem og
Longfellov og mine andre Venner skulde ordne Alt forud. —
Middag hos Enken Fru Salomonsen, hun førte mig tilbords,
jeg havde paa den anden Side Fru Phister; alle vi Ældre
vare i een Spisestue, de Yngere i den tæt ved, der var al
Munterheden, inde hos os jævnt kun. Den eneste Skaal som

14) ved] først skrevet med 16) Taage] T først skrevet G 19) læse] først skrevet
lære

blev udbragt var min (af Henriques). Jeg traf sammen der
med Kritikeren Brandes, som kom mig ungdommelig glad
imøde. Jeg gik ikke over i Theatret da jeg var træt og havde
nogen Flauhed af al den søde, lette Mad vi havde faaet.

Fredag 23. Graat, vaadt Veir; vilde gjøre Visitter, men
blev ideligt forhændret. Gedaljas maa jeg besøge, det er ikke
ret at jeg har udsat det saa længe. Ærgerlig over hvad Fru
Melchior fortalte mig at Translateuren, . . . . . . . ., havde
sagt til Harriet at man / hos Kronprindsens havde undret
sig over at jeg ikke havde været ude at hilse, siden jeg ikke
kom den Aften at læse; jeg har ærgret mig over de Mange
der komme og spørge »De kom ikke til Kronprindsen og
læste!« — jeg svarede at jeg var syg, at jeg ganske lidende
selv gik derud for at de kunde see det, men at det var dumt
af mig, jeg skulde have skrevet. Middag hos Fru Koch; da
jeg kom hjem laae Brev fra Boghandler Westrup, der skrev
at han troede at det var hans Pligt at gjøre mig opmærksom
paa at der i det kommende Nummer af illustreret Børneblad
[stod at jeg] havde lovet Udgiveren at give Bidrag og
han vedlagde Nummeret, jeg blev meget ærgerlig, da jeg har
sagt her Westrup at jeg har og vil have min Frihed i at give
Bidrag til hvem jeg vil; ham har jeg først lovet et saadant,
men senere har jeg ogsaa lovet Hr Bang. Jeg skrev flere
Udkast (i Heftighed) til Svar og sov ikke godt.

Løverdag 24. Følt mig affældig, træt, gammel, bedrøvet
over mig selv og mit Liv nu. Skrevet og bragt engelsk Brev
til den amerikanske Consul Griffins Kone, samt hende [s]

4) faaet] derefter er overstreget Hjem 15) mig] først skrevet jeg 22) først]
først skrevet lovet 23) senere] først skrevet saad

Digte og Anmældelser af disse; Familien boede ikke længer
i Phønix men ude i store Kongensgade 33. Fru Collin endnu
lidende. Besøg af Rigmor / og Astrid Stampe om at faae
nogle Vers til deres Bal, førstkommende Løverdag. Middag
hos Etatsraad Thiele, jeg havde Enkefru Holm tilbords og
paa venstre Side Fru Gottschalk født Rossing. Gik derfra
Klokken 8 op i Academiets Værelse til Legat-Møde. Ankerske
Legat; Paludan-Miiller og jeg enige om at give den Deel
der bestemmes en Digter, iaar til Erik Bøgh, da jeg kom
hjem laae Brev fra Anton Nielsen at han ventede at faae
Legatet, at hans Virksomhed som folkelig Digter gav ham
Krav fremfor Erik Bøgh, der kun var et Fyrværkeri &.

Søndag 25. Følt mig forstemt, utilfreds med mig selv. Gik
til Melchiors, derfra over for endelig at aflægge Visit hos Gedalja,
Konen meget net, Datteren, Sønnen og Gouvernanten
ganske behagelige, Gedalja talte mig lidt for meget om Decorationer
at Digteren Goldschmidt jo ikke havde nogen eneste
Orden her hjemme eller fra Fremmede. Da jeg gik og tog
Herskabet i Haanden foer den lille Hund frem og beed mine
Buxer itu, heldigviis nede ved Støvleskaftet, saa at der ikke
kom Spor paa mit Been. Kjørte med Sporvogn ud til Johanne
Melchior hvis Fødselsdag det er i Dag, jeg forærede hende
den engelske Only a fidler, New-York Udgaven. (Det er i
Dag ogsaa Fru Madsens Fødselsdag, hun ligger endnu meget
syg, efter paa Scenen at være faldet og stødt et Knippe-Nøgler
op i Løsken). Gik til Ministeren Dues, forærede Fruen
»Lykke Peer«, / læste for dem de tre første Kapitler; de vare
høist elskværdige og naturlige. Da jeg kom var Admiral Bille

18) gik] g først skrevet v 19) foer] først skrevet flo

med Kone der; hvor det Menneske er hovmodig, det sveder
ud af Folder og Rynker, af Tale og Blik! gid at jeg maa gjøre
ham Uret her i! — Vesit hos Scavenius og Moltke Bregentved,
Middag hos Henriques. Der var Berner med Frue, (det
er Broderen til Theater Bestyreren) den lille Frøken Harriet
Salomonsen, kjøn, Dame over sin Alder, det vil sige, Snakke-Dame.

Mandag 26. Lidt Solskinsveir, noget koldt. Jeg føler en
Slags Livslede; forstemt. Sendt Brev og Afskrift af »Gartneren
og Herskabet« til Scudder i New-York, Bournonvilles
»Eventyr i Billeder« gik, under Krydsbaand til Bagger i
Washington. Var med det sidste Manuskript i Trykkeriet;
gik op til Nyt Maanedskrifts Redacteur Møller. Middag hos
Melchiors. Saae i Theatret 1ste Act af »Amanda«. Paa den
Vifte Fru Scavenius sendte mig har jeg i Dag sat Vers paa
hvert Blad.

Tirsdag 27. Besøg af . . . . . . . . som reiser til Sverrig. Det
er smukt klart Solskin. Bal iaften hos Kronprindsen, jeg er
ikke indbudt. I Dag begynte de at rive ned den venstre Indkjørsel
til det gamle Theater. Grev Moltke Bregentveds Fødselsdag.
Det er bedre med Fru Collin, daarligere med Fru
Madsen. Kjørt med Sporvogn ud til Drevsens i Rosenvænget,
Capitain Lunds Frue, som var med i China talte jeg der
med; jeg vilde have besøgt Linds, men det var for koldt
Veir. Kjørte i Droske hjem Klokken 7 og sidder nu og læser
Correctur paa Eventyrene. /

Onsdag 28. Bragt Jonna Stampe de Vers Døttrene bade

12) Washington] foran er overstreget Wast 13) Maanedskrifts] først skrevet
Aftenb

Da jeg gik tilbød den unge Fru Scavenius mig sin Vogn hjem,
men jeg gik. Brev til Fru Scavenius paa Basnæs.

Marts

Fredag den 1ste. Graat Veir; kjørte med Sporvogn ud til
Frederiksgade og gik saa til Kronprindsens Palais Klokken
var 10½; jeg følte mig træt i Benene og øm i alle Lemmer.
Laqaien lukkede mig strax ind til von Holten og strax derpaa
til Kronprindse[n] han rakte mig Haanden, bad mig sidde
og vi talte i tre Qvarteer. Han fortalte at den lille Prinds
havde, uden Smerte, faaet 16 Tænder. Vi talte om Watt i
Amerika, om Longfelov, om Kongefamilien i Grækenland,
om Theatrets Nedbrydelse & kjørte saa med Sporvogn op til
Melchiors og spiiste Frokost. Da jeg kom hjem fik jeg Besøg
af Frøken Recke som er kommet fra Fyen for at besøge sin
syge Moder og bliver her til dennes Fødselsdag den 18. Marts.
Besøgt H. P. Holst og leveret ham hans Bog tilbage. Besøgt
Bournonvilles som jeg læste for Kometen, det Utroligste og
Solskinshistorier. De vare meget henrykkede. Middag hos Fru
Koch; Henny viiste mig en Deel af sine chinesiske hjembragte
Sager. Besøgt Henriques, saae anden Act af »Kamp og Seier«,
men blev træt og fik ikke hvad jeg vilde have: Sangnummerne
og Dandsen; det er iøvrigt første Gang i aften at jeg er i
Theatret efter at Nedrivningen paa Gjethuset er begyndt;
hele venstre Side hvor jeg kommer er som lammet, da alle
Udgange der ere lukkede. Indbydelse fra vor Udenrigsminister
til paa Fredag den 8de /

Løverdag den 2den. Foraarsveir, mange Folk ude at spadsere.

Frokost og Middag hos Henriques; besøgt Fru Collin,
som har det bedre, men ligger tilsengs, var ude hos Stampes
og undskyldte mig til iaften til deres Bal; der var Alt i Arbeide,
Tepper paa Trapperne, Blomster og Grønt rundtom.
Kjørt med Sporvogn til Fru Koch og undskyldt mig for at
komme der til Middag paa Fredag. I Theatret de to første
Acter af den Stundesløse, det blev ikke videre godt spillet.
Rosenkilde var saare mat; da jeg gik hjem fik jeg mit nervøse
asthmatiske Tilfælde. Brev fra en amerikansk Forfatterinde.

Søndag 3. Mat og ilde tilmorgen, ondt i Knæene og over
Lænderne, turde ikke gaae op i Byen; først en lille Tour heelt
ned i Havnen, det blev kun langsommeligt bedre, jeg turde
ikke gaae over Torvet men langs med Husene op ad Tordenskjoldsgade
hvor nu Heibergsgade er afspærret, jeg maatte
om af Holbergsgade; Frokost hos Melchiors. Besøgt Collins
og derpaa Scharff. Varmt Solskin hele Formiddagen, graat
og koldt om Eftermiddagen. Middag hos Henriques med
Søskende Price og Nerudas. I Theatret Operaen Barberen
i Sevilla.

Mandag 4. Graat Veir, befinder mig ret vel. Vesitter hos
Frøken Jette Melchior, Collins og den svensk norske Minister,
samt hos vor Udenrigsminister Baron Rosenørn-Lehn. Middag
hos Melchiors. Da jeg gik der fra følte jeg mig træt og
opgav at gaae i Casino til Brosbøls nye Stykke: »Tordenskjold
i Marstrand«. Gik hjem. Fra Collin Opgivelse af den
Formue han har: 19,824 Rdlr 30 ß. Det er Noget. Jeg har
1000 Rdlr om Aaret.

12) turde] t først skrevet k 23) vor] først skrevet de

Tirsdag 5. Klar Solskins Luft, ganske foraarsagtigt og
varmt, / drevet om i Solskinnet; kjørt med Sporvogn ud til
Linds, hvor jeg kun traf hjemme Harald hos Ingeborg, ganske
sikkert ere de forlovede. Gik om i Drevsens Have, der
staaer i Flor gule og hvide Blomster, (ikke Krokus) Bregnerne
ganske friske grønne. Waldemar Drevsen fra Norge er
her, hans Hund, begge Theodors og Viggos, løbe mig over
Benene paa Gangen og ved Bordet generede igjen mig
Viggos Hund, Theodor fandt det morsomt jeg ikke og sagde
det var saa sjeldent hvor jeg kom at Hundene vare med
til Bords, Theodor og Valdemar førte Ordet ved Bordet:
om Hunde og Snepper, det var høist kjedeligt, jeg bad Fru
Drevsen om at jeg turde reise mig og var glad da jeg kom
afsted og med Sporvogn til Theatret hvor jeg saae Kuurmethoden
af Herz. I Formiddags da jeg kom til Hjørnet af
Østergade og Pilestræde, saae jeg to tarveligtklædte Fruentimmer
tale med en tarveligklædt tyk, rødansigtet Mand,
denne løb hen mod mig og sagde: Fader er død! jeg blev lidt
underlig ved det og sagde: Jeg veed ikke hvem De er! »Fader
er død igaar i Rom! sagde han. Jeg er Hauch.« Det var
den ældste af Digteren Hauchs Sønner William. Altsaa een
mindre i det gamle Digter-Compagni! Han holdt dog vist af
mig, blev min Ven. Conferensraad Jonas Collin benægtede
det altid og fandt mig let[t]roende. Er han nu Støv og Aske,
død, slukt brændt ud som Lyset, der ikke mere er til! Herre
min Gud kan Du lade os heelt forsvinde! der er en Angst
derfor og jeg er blevet for klog — og ulykkelig. /

16) Pilestræde] først skrevet Pilestæd 21) Digteren] først skrevet Dikterens
25) brændt] først skrevet udbrændt

Onsdag 6. Betalt Huusleie (30 Rdlr) forud. Smukt varmt
Veir. Gik i Studenterforeningen og gav tilbage den mig af
Senioratet forundte Billet til Carnevallet imorgen; jeg havde
Frygt for Trængselen, Varmen og den Træk jeg kom i. Middag
hos Fru Ørsted. Da jeg gik hjem blev jeg mat og nerveus,
søgt ind til Henriques hvor jeg kom mig men gik ikke i
Theatret, derimod hjem.

Torsdag 7 Graat og koldt. Med Correctur hos Reitzel, nu
er hele den lille Bog »Eventyr og Historier« trykt. Frokost
og Middag hos Melchiors. Saae Harriet i sin Carnevals Dragt
(fransk Pige) meget elegant. Gik hen i Theatret til Balletten
»Fjernt fra Danmark«, hvor Krum traadte op, første Gang,
i Scharffs Parti. Gik hjem og drak ½ Flaske Øl, som jeg fik
lidt ondt af

Fredag 8. Brev fra Fru Scavenius. Smukt Solskinsveir men
koldt. Alle Blade tale om hvor rigt og broget Carnevalet inat
har været. Frokost hos Melchiors Fruen foreslog mig at tage
med paa Reisen, William Bloch eller Ludvig Müller. — Besøgt
Th: Reitzel som takkede for Dedicationen. — Middag
Klokken 6 hos Udenrigs Ministeren (Rosenørn-Lehn) i Palaiet
paa Amalienborg. Gik Kl 6 først ind i Casino og saae
Decorationerne til Studenternes Carneval. Det var en meget
behagelig Middag. Jeg blev sat mellem den spanske Minister
og Etatsraad Meldahl. Spanieren talte Fransk, jeg talte om
min Reise i Spanien, han var livlig og interesseret for mig,
spurgte om han maatte besøge mig. Meldahl beklagede at jeg,
da Fru Melchior havde opgivet sin Indbydelse til Fordeel for
ham, at jeg dog ikke kom men gik til Thieles. Her var et udvalgt

18) Ludvig Müller ɔ: Sigurd Müller

for Pietismen, men de morede sig i Smug og Holberg, som
var deres Yndling hjalp til. — Middag hos Melchiors, blev der
indbudt til [at] tage med dem at see Japaneserne, men jeg
følte mig saa træt og gik hjem, paa Kongens Nytorv maatte
jeg tage Vogn for det lille Stykke ned i Nyhavn.

Mandag 11. Følt mig skjørhovet, mat i Benene og øm i
Lemmerne; gik ud, men vendte strax tilbage, jeg havde
i[kke] Mod eller Kræfter til at gaae! forsøgte senere en lille
Tour ned ved Brohovedet om i Holmens Qvarteer, hvilede
igjen; gik saa med stor Anstrængelse hen paa Theatret og
sagde til Berner at jeg ikke kunde indlade mig paa at skrive
Prolog til den 200de Forestilling af »Den Stundesløse«. (talte
med Fru Heiberg). Jeg var saa ilde at jeg maatte ind til
Henriques og hvile der, samt faae Sodavand. Da jeg gik hjem
mødte jeg i Nyhavn, den unge Fru / Scavenius, hun kom
fra min Bopæl og havde besøgt mig, men før vi skiltes erfarede
jeg at hun var kommet for at faae en Prolog til deres
Forestilling paa Torsdag. Da jeg kom hjem skrev jeg en
saadan for een af Børnene, som Huusnisse. — Jeg fik en stor
Æske sendt, det var en Christusfigur af en fattig halvblind
Stuccateur Smidt-Larsen, om at modtage denne og give
ham lidt Understøttelse, jeg sendte Figuren tilbage igjen
og lagde 1 Rdlr ved. Conferensraad Drevsen har været her
og sagt at hans Kone var meget syg af sit gamle Onde og
at jeg ikke skulde komme derud imorgen; strax efter kom
hans Tjener og saa nedslaaet ud og sagde at han maatte sige
at Fru Drevsen — jeg blev forfærdet og troede hende død,
men det var samme Ærinde han kom i, som Drevsen selv
havde bragt mig. Kjørte med Sporvogn, hen til Fru Scavenius,
men var aldeles nerveus, kjørte med en anden Sporvogn

hen til ud for lille Kongensgade og gik til Friseuren
Minet, men havde Besvær ved at gaae hjem og uagtet det
var mere end en Time til Spisetid hos Henriques, gik jeg
dog derop, fik Sodavand og kom mig fra min Stakaandethed;
jeg vilde da forsøge at gaae lidt, men strax nede paa
Gaden fik jeg svært Aandedræt og maatte igjen tilbage. Her
var til Middag en Student Bache, som ikke vidre tiltalte
mig. Hr Salomonsen, gift med Consul Salomonsens Datter,
stod paa Brandes Anskuelse, at vi i Kunst / og Digtning
stod tilbage, men vi overvurdere [de] os og kastede om os
med »en Thorvaldsen«, som dog var nu en forældet Størrelse.
Paa de ringeste Udstillinger i Engeland saa man fortræffeligere
Ting end hos os, vi havde ingen Farver. — Jeg
følte mig træt og trykket, gik fra Bordet hjem, men med
Aandedræts Besvær og Mathed. Det har været en ilde Dag,
imorgen bliver vel ikke bedre. Tilvisse værre! og jeg fortjener
det ikke bedre.

Tirsdag 12. Varmt Solskinsveir. Ængstelig da jeg gik ud,
men befandt mig ret vel derved, gik til Dr Collin og fik en
Recept for Asthma, gik til Haarskjærer og Barbeer, derpaa ud
til Staldmester Danneskjold, som har indbudt mig til imorgen
Aften, og sagde af; følte mig mere og mere vel. Efter Frokost
hos Melchiors, kom hjem til mig Anna Henriques med
en Urtepotte fuld af friske Violer. Gik til Hartmanns hvor jeg
blev indbudt til paa Lørdag, sammen med General Jonquieres,
derfra til Eckardts, de vare alle paa Prøven til Mestersangerne.

12) Paa] P først skrevet k, foran er overstreget Maler 12) fortræffeligere] f først
skrevet v 20) gik til] derefter er overstreget Haskr 26) Mestersangerne] først
skrevet Meistersangerne

Gik til Collins, hvor Jonas var ret naturlig og
behagelig at tale med. Føler mig stadig mere vel end i nærmeste
foranliggende Dage.

Onsdag 13. Lidt bedre med Fru Drevsen, men hun kommer
til at ligge længere Tid. Besøgt Jette Collin. Middag hos
Fru Ørsted, tog Vogn paa gammel Torv og kjørte ud til
Grevinde Holstein, som ønskede at tale med mig mellem
6 og 7, det var om at skrive nogle Vers til deres Bal paa
Tirsdag. Besøg af Frøken Marie Neergaard, hendes Broder
og hans Kone. /

Torsdag 14 Hverken igaar eller i Dag er mit Nummer i
Lotteriet udkommet. Koldt, graat Veir, følt mig ilde og Legemet
tungt. Nødte mig til at gaae, værst havde jeg det paa
Brolægningen her i Nyhavn. Stor Middag hos Melchiors
med Gades, Carl Andersens, Henriques. Jeg var meget mat og
træt, talte ikke meget, sad som den gamle Mand. Det var mig
besværligt at tage ud til Scaveniuss Komedie. Jeg kjørte med
Sporvogn, den gik kun til Nytorv, saa sad jeg der og ventede
i Vognen til den næste kom og kjørte da til Scaveniuss Port.
Jeg kom ind i den propfyldte Stue, stod ved Døren, Tje[ne]ren
slog den op for Fru Raben og jeg fik Dør Haandtaget lige
ind i Siden, saa jeg var ved at faae ondt, maatte ind i et koldt
Værelse og sad der til Forestillingen begyndte med min
Prolog, som Fru Scavenius sagde bag Couliserne, mens den
lille Søn stod klædt som Nisse og hørte efter, det han skulde
sige; derefter kom »Salig Ferdinand«, jeg saae kun første
Scene og gik saa, de skulde endnu have en fix Idee af Block
og Bøgh. Jeg tog en Vogn og kjørte hjem, stadigt ondt i Siden,

27) gik] først skrevet gj

hjemme faldt Lysestagen ned, Lyset og Glasset knækkedes,
kort efter sprang Lampeglasset ud over Aftensmaden.
Seet efter under Sengen og i Krogene om ikke en
Kat der havde skjult sig, thi i Dag smuttede, to Gange,
en saadan ind til mig. Grosserer Hage begravet med stor
Stads. /

Fredag 15. Ikke vundet i Lotteriet. Uendelig træt, gik dog
til Frokost hos Melchior og derfra til Reitzel og hævede 200
Rdlr af mit Honorar for Eventyr og Historier. Skrevet Bal-Vers
til Grevinde Holstein. I Dag skulde »Mestersangerne«
første Gang gives, (mange Billetter vare solgte til dobbelt
Priis). Klokken 10 mældte Schram sig syg, Berner blev fortvivlet
og styrtede op til ham og han lovede da at synge.
Jeg talte med Hultmann, som var vred paa Schram, fordi
han eet Øieblik mældte sig syg og saa ved en Vesit af Intendanten
lovede at synge. Klokken fem om Eftermiddag [en]
kom imidlertid en rød Placat og Publicum fik: Elverhøi. Jeg
kjørte med Sporvogn til Fru Koch; (skulde have været hos
Billes og nu i Aften hos Grev Holsteins), kjørte hjem med
Sporvogn, men var aldeles nerveus i den, saa jeg fik Angst
for at besvime. I Formiddags var Theodor Collin og undersøgte
min Side, jeg fik stødt iaftes; han sagde den feilede
intet. Imorges før ni, jeg laae endnu, kom Einar Drevsen til
mig, han fortalte at han iaften reiste til Paris, jeg blev overrasket
derved, jeg vilde jo have indbudt ham til fri Reise
med mig. Mon jeg nu tager Nogen med og hvem? Jeg føler
saa ganske i Krop at jeg er den gamle Mand. Fru Hauch,

5) Grosserer Hage begravet med stor Stads.] tilføjet i marginen ud for linierne
s. 238, 18 - s. 239, 2 16) fem] først skrevet fire

Datter og Svigersøn ere komne fra Rom her til Danmark.
Graat, koldt Veir. /

Lørdag 16. Graat og koldt, opad Dagen lidt Solskin; jeg
gik iaftes iseng ½11 og stod op ½9, føler mig styrket og
ret vel. Gik til Collins derfra til Godseier Scavenius de reise
imorgen aften til Italien. Fru Scavenius traf jeg i Hotel
Phønix hun reiser til Basnæs iaften. Spiiste Frokost hos Grev
Holsteins og bragte der 25 Vers jeg har skrevet til deres Bal
paa Tirsdag. Besøgt Henriques og Scharff. Middag hos
Professor I. P. E. Hartmann med Fritz Hartmanns Svigerforældre
Jonquieres; jeg havde Fru Jonquiere tilbords, der
saae ung ud, saa jeg ligestrax ikke vidste om hun var Moder
eller Søster til den unge Fru Hartmann. Gamle Hartmann
udbragte en Skaal for at vi Andre skulde udbringe Skaale.
Jeg udbragte for General Jonq[u]ieres: Vi vare alle Soldater,
til at værne og hævde Fædrelandet, han i de første Rækker
naar i det Øieblikke galt, han havde viist det ved Dybbel, vor
Tak fløi da til ham, jeg bragte ham i Dag et Eccho deraf. Han
udbragte senere min Skaal. Jeg hilsede de tre unge Koner ved
Bordet i et lille Vers; gamle Fru Sommer, sad mellem Hartman
og mig og var stadig i Exstase ved at sidde mellem Musik
og Text, (Hartmann og mig) udbrød: »Genialt! Bestialt!«
Gud veed hvad hun meente der ved eller sad det hende i
Qværken at sige Roes og Sandhed. Jeg udbragte derpaa som
Gjenboe til Hartmanns men havde den lange Vei op til
Torvet og tilbage, men Solskin havde jeg hjemme og det
naar jeg saae ned [i] Bothanisk Have, der legede for Aar tilbage
en lille Fyr, med Ører for Tonerne / og Sangbund i Hjertet

17) vor] først skrevet hvor

Mandag 18. Frøken Harriet Melchiors Fødselsdag forærede
hende de gamle engelske Poeter (engelsk Udgave Illustrationer.)
Brev fra Frøken Heinke. Middag hos Heriques;
vi fik Vælling og fyldt Kaalhoved, jeg spiiste mig naturligviis
mæt, men fornam snart hvad Dr Meyer har sagt mig, at jeg
trænger til rigtig nærende Mad; jeg blev snart flau og derpaa
nerveus; imidlertid som jeg sad i Theatret og blev gjennemvarmet,
kom jeg mig; Lystspillet Hr og Fru Møller trættede
mig, hele Stykket saae jeg, men da ogsaa hele Balletten:
Pontemolle, som morede mig. Den spanske Minister satte
sig foran mig paa een af Fripladsene, det var svært at forklare
paa Fransk Hr og Fru Møller. Da jeg kom hjem laae
Brev til mig fra Frøken Rosen om at læse Fredag Aften for
Enkedronningen, jeg blev nu aldeles nerveus ved Tanken
derom, da jeg ikke kan, jeg blev jo ganske daarlig i Brystet
igaar ved at læse den ene Historie hos Michelsens. Blæst og
Regn.

Tirsdag 19. Sneeveir. Sovet febrilt, var nerveus. Laqaien
fra Dronning[en] kom og jeg sagde jeg var ikke saa vel at jeg
kunde læse, men at jeg imorgen skulde komme ud at hilse
paa Frøken Rosen. Jeg forsøgte nu at gaae ud, men Benene
svigtede mig, jeg naaede imidlertid hen til min Skrædder
paa / Torvet for at prøve min ny Frakke, men Benene
kunde neppe bære mig, jeg var ved at falde da jeg [gik]
ned af Trappen. En Correctur havde jeg til at lægge ned i
Postkassen, jeg naaede med Besvær hen til den ved Hovedvagten,
men satte mig saa i en Vogn det lille Stykke hjem.
Skrev til Fru Melchior at jeg ikke kom der til Middag, skrev til
Grevinde Holstein at jeg ikke kom der iaften til Ballet, ogsaa
Musikforeningens store Concert opgav jeg. Sad i daarligt

Humeur i Lehnstolen, halv sov jeg og frøs. — Snart kom,
i det daarlige Veir, Fru Melchior tilfods ud at see til mig,
hvor mageløs god og opmærksom er hun dog mod mig. Hun
vilde overtale mig til at staae imod min Sygelighed, gaae
hjem med hende til Middag, forsøge at tage ud iaften, hun
havde glædet sig til at være sammen med mig hos Grev
Holsteins, men jeg følte mig saa mat i Benene at jeg ikke
vovede at tage afsted. Spiiste saa til Middag her hjemme,
men er kjed og træt af Øieblikket. Fik et rart Brev fra Digteren
Budde, som jeg igaar mødte paa Gaden og sagde
nogle venlige Ord for hans smukke Fortælling i »Fædrenelandet«.
Iseng Klokken elleve. +.

Onsdag 20. Var ganske ængstelig tilmorgen om jeg var
nerveus som igaar, vilde da tage en Vogn i Timeviis. Jeg gik,
ganske frisk og godt, / til Haarskjærer og Barbeer, op i Studenterforeningen
og læste Aviser, kjørte saa med Sporvogn
til Frederiksgade og kom 11½ til Hoffrøken Rosen, hun var
ved at klæde sig paa og da hun kom var de første Ord, »og
De vil ikke læse for Hendes Majestæt!« ikke vil, sagde jeg,
»jeg er syg, jeg kan ikke, men naar De taler saaledes, saa
læser jeg, hvor daarlig jeg end vil befinde mig der ved!« —
»Det var et uheldigt Udtryk af mig! sagde hun, Dronningen
veed jo hvor venlig stemt De er for hende og nyligt læste De
for hendes Asylbørn, vi ere jo gamle Venner! De er nerveus
seer jeg, jeg er det ogsaa!« og der stod Taarer i hendes Øine.
Lettet og løst fra Lænken til Fredag aften gik jeg bort,
Eduard Collin var lidende, havde Bylder i Halsen. Jeg
spurgte Jonas om han vilde reise med mig til Udlandet, han

9) træt] først skrevet træd

sagde at det ikke vilde være Ret nu hans Fader var saa
nerveus, desuden maatte han holde paa de smaa Bestillinger
han havde herhjemme, han skulde paa Østersfiskeri og dernæst
til Stockholm hvor han havde solgt sin Naturalie-Samling.
Frokost hos Melchiors der havde moret sig igaar paa
Ballet hos Grev Holsteins. Baron Henrik Stampe havde været
træet og fremmet mod Melchior som venlig talte til ham.
Med Sporvogn til Fru Koch hvor jeg undskyldte mig til Fredag,
da jeg er indbudt af Componisten Hartmann. Middag
hos / Fru Ørsted og kjørte derfra hjem i et stormende iiskoldt
Veir; om Aftenen kom Brev fra Fru Suhr, dog endelig
at komme til Ballet imorgen hos hende, da der var Amerikanere
som ønskede at gjøre mit Bekjendtskab. Jeg undskyldte
mig med mit Ildebefindende +.

Torsdag 21. Koldt, blæsende Veir. Haarskjæreren kom
tilmorgen hjem at frisere mig, da Boutiken den Formiddag
vilde være lukket, da de Alle skulde til Begravelse, en lille
Datter var død. Gik til Hartmann og bragte Besked at jeg
kom imorgen; ilde stemt i mit Befindende. Middag hos
Melchiors med Billes, som i Mai reise til Wien og Søerne i
Norditalien, talte om at træffe sammen. Gik Klokken henved
8, vilde gjerne have seet Balletten Pontemolle, men da
skulde jeg have seet det halve af »Hr og Fru Møller«, det
gad jeg ikke, satte mig i en Vogn og kjørte hjem.

Fredag 22. Snee og Sjask, var aldeles nerveus, betaget
derover, gjorte et Løfte, — Reisen bestemt at tage William
Bloch med, jeg gik op til ham, nær ved at falde ved hvert
Skridt, saa nerveus var jeg. Han blev inderlig glad og overrasket
ved mit Tilbud, men han skulde netop den første April
i Virksomhed paa et Contor, nu var det om han kunde faae

Udsættelse til 1ste Juni. Jeg sagde han skulde først tale med
sine Forældre der om, og da med Manden. Klokken halv
tre kom han og var ikke stort videre, thi først iaften kunde
han Kl 8 træffe Principalen. Besøg af Ruben, som indbød
mig hos sig til imorgen Middag. I Dag er jeg hos Professor
Hartmann, sammen med Henriques, Puggaards Hammerichs
& Jeg havde Fru Puggaard tilbords og udbragte Skaal for
Fru Hartmann, for de 7 Fruer ved Bordet og for den lille
Ingeborg / Winding, endnu ikke Løvenørn. Tog hjem Kl 8.

Løverdag den 23. Snee og Søle. Besøg til Morgen af
William Bloch at han havde Frihed til at reise til Udgangen
af Mai, jeg bestemte at vi, om Gud vil, begynde vor Reise
den 12 April. Derom skrev jeg Brev til Fru Scavenius og til
Grev Moltke paa Glorup. Middag hos Rubens, sammen
med den østeriske Attaché Tavera; blev kjørt hen til Theatret,
første Forestilling af Wagners Opera: »Mestersangerne i
Nürnberg«, Ouverturen var mig et Virvar, første Act bred
og trættende, 2 den Act blev livligere og tredie var i Digtning
og Musik, fortræffelig. Jeg blev næsten heelt ud og kom hjem
lidt før Elleve, iseng Kl 1.

Søndag 24. Sov til henimod ni; meget træt, mat i Benene;
først i Dag kom Brevene bort til Moltke og Fru Scavenius.
Forgæves søgt Carl Bloch.

Mandag 25. Middag hos Melchiors og derfra til Theatret
hvor jeg hørte de to første Acter af »Mestersangerne«.

Tirsdag 25 [ɔ: 26.] Igaar Sneestorm, i Dag forfærdeligt

14) Grev] derefter er overstreget Mol 24) Mandag 25.] tilføjet i marginen ud for linierne
21-23, med en henvisningsstreg til pladsen i teksten 26) Tirsdag] først skrevet
Mandag

Søle; føler mig usædvanlig vel, men har ikke sovet saa meget
som ellers. Brev fra Amerika igjen om »Haandskrift«, det er
en heel Mani. Middag hos Melchiors. I Theatret hørt første
og anden Act af »Mestersangerne«.

Onsdag 26 [ɔ: 27.] Brev fra Moltke Glorup at han ikke
var saa vel at han kunde modtage Bloch og mig paa vor
Reise til Udlandet; (derved vinde vi to Dages Ophold ude.)
Solskin men koldt; tog ud i »Rosenvænget« hvor jeg saae
og talte med Fru Drevsen, som dog endnu laae til Sengs. Af
hende hørte jeg at Einar var taget til Paris og reist til Rom. /
I Theatret Rosa og Rositta, samt Balletten Eventyr i Billeder
(rimeligviis sidste Gang i denne Saisson, eller maaskee for
alle Tider). Fik 40 Exemplarer af Eventyr og Historier sendt
fra Reitzel. Middag Kl 6 hos Stampes, jeg havde den yngste
Frøken Carlsen tilbords, hun, ligesaa Grevinde Danneskjold,
ogsaa Jonna Stampe, bade mig, i denne Sommer at komme
til dem paa Landet. Gik derfra Klokken halv ni og hen i
Theatret hvor jeg hørte 2den og tredie Act af »Mestersangerne«,
der nu stode mig klarere og meget interessante; hjem efter
Kl elleve.

Torsdag 27. [ɔ: 28.] Regnveir. Disse sidste tre Dage usædvanlig
vel. (Kjørte igaar med Dr Meyer, til hans Hjem, ((vi
kom fra Fru Drevsen i Rosenvænget)) saae hans lille Pige.) —
Besøgt Fru Ørsted, hvis Fødselsdag det er i Dag; foræret
hende de nye Eventyr og Historier. Sendt Exemplarer til
Eduard Collin, Robert Watt, Høedt, Fru Henriques, Anna

5) Onsdag] først skrevet Tirsdag 21) Torsdag] først skrevet Onsdag 22)
med] først skrevet fra 24) Fru] først skrevet Fød, derefter er overstreget sels
25) de] først skrevet m

Bjerring, Fru Drevsen og Fru Lind. Middag hos Melchiors
med Grevinde Moltke (Wladimir Moltke-Hvitfeldts Kone)
og Datter; Brødrene Bloch & vare der. Kjørte hjem halv otte
og ravede opad Trappen da her var belmørkt, ikke en Gas
Flamme tændt. (Fik igaar illustrerede Børneblad, som udkommer
paa Mandag den 1ste April, der i et Digt til mig paa
min Fødselsdag af Overlærer Andresen, Illustrationen forestiller
mit Barndomshjem, jeg ligger i Vugge udenfor Huset
og Storken kommer med Hilsen til den anden April 1872.)

Fredag 28. [ɔ: 29.] Otte Graders Varme, ikke saa ganske
flink som de to tidligere Dage, men dog ve[d] upaaklageligt /
Helbred. Sendt Bog i Krydsbaand til Hägg i Wien, til Frøken
Louise Melchior i Torquay, til Frensch i Leipzig, desuden
selv bragt Bille et Exemplar. Brev fra den unge Poet og Studiosus
artium Alfred Ipsen i Randers. Middag hos Fru Koch,
Jørgen Koch fra Randers var indtruffet iaftes. Kjørt med
Sporvogn til Kongens Nytorv. Øl kunde ikke erholdes iaftes,
heller ikke iaften, nu maa jeg drikke Viin og Vand, der slet
ikke lyster mig.

Løverdag 30 Graat Veir, men 8 Graders Varme; ikke saa
frisk og freidig som i forgaars. Sendt Bøger til Bournonville,
Krum, H. P. Holst, Fru Melchior, Fru Suhr og Budde (Karice
Folkehøiskole ved Kjøge). — Middag hos Henriques.
Hjemme allerede før Klokken 7, hvor de vare ifærd med at
vaske Vinduer og pudse op til imorgen, Paaske.

Søndag 31 Paaskeedag. Graat men mildt Veir. Besøgt Fru
Johanne Melchior, foræret »Eventyr« til Fru Ruben og Frøken
Jette Melchior. Bodil Holstein. Juliette Price. Besøgt

2) Grevinde] G først skrevet W 9) til] først skrevet paa 11) ve[d] ms. har ver

Hartmanns. Middag hos Eckardt, her var Emil Poulsen med
Kone, Broderen Olaf Poulsen med Kone, født Bryde, Tandlæge
Voss &. Jeg havde Fru Eckardt tilbords; senere læste
jeg Gartneren og Herskabet. Klokken ½8 tog jeg Vogn og
kjørte hjem; fik Besøg af Fru Weidemann som iaften er hos
Frøken Hallager.

April.

Mandag den 1ste. Meget mildt, 8 Graders Varme, Solskin.
Sendt Bog til Geheimeraad Hall, Alfred Ipsen i Randers og
Frøken Raasløff i Dresden, til Sophie Melchior. Som jeg sad
i mit Soveværelse og vaskede mine Fødder og klippede Neglene
opdagede jeg at to Piger sladdrende og leende sad ved
det aabne Vindue paa tredie Sal og saa ned paa mig, jeg
blev ærgerlig og rullede / Gardinet ned, de bleve stadigt ved
at speide. — Middag hos Melchiors med Sophie Melchior,
hendes Moder og Brødre. Gik ikke i Theatret da jeg ikke
gad seet »Hr og Fru Møller« men nok Carl Price som Zierlich
i »Aprilsnarrene«. —

Tirsdag 2den April. Følt mig vel; fik tidligt Besøg af Componisten
Niels Gade, siden kom hele Dagen saa Mange at
jeg ikke havde 10 Minutter til [at] udhvile mig i. Telegram
fra Fru Serre i Dresden, fra Frensch i Leipzig og fra Fru
Scavenius paa Basnæs. Brev fra Frøken Bjerring med et smukt
Teppe til at lægge over en Stol. Fru Henriques en kunstig
udskaaret Lineral, Fru Melchior ny Besætning til min Lehnestol.

13) paa] først skrevet spei, foran står og 13) mig] m først skrevet d

Blomster fra Juliette Price, Marie Melchior, Fru Salomonsen
(en umaadelig stor Violbouquet med en Rose midt i)
deiligst en Bouquet Frøken Marie Neergaard bragte, nemlig
med to Oranger paa en Green, Orangeblomster og store
Theeroser. Harriet gav mig en smuk Frimærke-Kasse. Fra
Fru Lund kom et Blomstrende Træ med en Sæddel ved,
hvorpaa stod »Fra Gartner Larsen«; denne Historie omtalte
Høedt ved sit Besøg her som een af de allerbedste jeg havde
skrevet. Besøg af Thiele, Watt, Moses Melchior, hans Søster
Jette og Moritz Melchior. Otto Scavenius kom her med Ulrik
Adolp Holstein. Fra ham og hans Søskende fik jeg en Marmor
Vase med blaa duftende Violer. Fru Scharling kom
ogsaa med Blomster, Mathilde Ørsted, fulgte hende. I den
tidlige Morgen blev jeg glad ved i Dagbladet at finde en
smuk Hilsen paa min Fødselsdag og stor Roes over det nys
udkomne Hefte Eventyr og Historier, jeg troede at den var af
Bille, men hørte senere at den er af Topsø. Fru Bille med sin
lille Anna bragte mig Blomster. Carl Bloch og William kom.
Jeg fik ikke Tid til, efter Sædvane paa den anden April at
besøge Udstillingen som aabnedes igaar. / De nye Eventyr
og Historier indbundet i rødt Pragt Bind med Forgyldning
bragte jeg Kronprindsen, (ligesaa et Exemplar til Kronprindsessen.)
Jeg kom derud halv tolv, Grev Holstein, som Conceille-President
var inde at referrere, det vilde vare meget
længe sagde man, jeg var da ved at ville gaae da kom Holstein
tilfældig ud, han gratulerede mig Kronprindsen hørte

1) Marie Melchior] formentlig = Sophie Melchior 8) som] derefter er overstreget
noget 11) Søskende] først skrevet Søster 15) over] først skrevet og
21) indbundet] først skrevet indbudt

gik saa hjem til mig selv, meget træt. (Idag har
jeg sendt et Exemplar af Eventyr og Historier til Ministeren
Hall). Af Presenter maa jeg ikke glemme, fra Digteren Professor
H. P. Holst, et Penneskaft med et Storkehoved og
dertil et lille Vers. Skriftlig Hilsen fik jeg fra Meldals.

Onsdag den 3 April. Solskin men koldt; følt mig ør og skjør
da jeg imorges vaagnede; Meget havde jeg at tage vare og
tænkte paa at tage Vogn i timeviis, men det gik mig bedre
end jeg havde ventet. Var hos Tandlægen Voss og fik mine
Tænder efterseet, hævede hos Reitzel Resten af Honoraret
for de seneste illustrerede Eventyr (650 Rdlr), gik til Henriques
og fik 700 Rdlr omsat i preusiske Penge. Derpaa Kl
eet ud til Geheimeraad Wedel i udenlandske Departement,
jeg var nerveus og slet ikke flink; ventede paa ham i 1 Time
og et Qvarteer, da jeg saa gik mødte jeg ham; gik saa tilbage
og talte om mit Pas som han lovede at besørge, men da jeg
talte om et lignende for William Bloch, som skulde følge mig,
gjorte han mig opmærksom paa at et Ministerpas var noget
Stort, det var for Autoriteter, høiere Embedsmænd og Hoffolk,
jeg kunde faae det, men en juridisk Candidat tilkom
det ikke, dog skulde han for min Skyld erholde det naar han
først bragte et Poleti-Pas, jeg var ikke tilfreds med at have
bedet derom, gik saa til Bloch for at han kunde faae Poletipasset.
— / Middag hos gamle Fru Ørsted, sagt Lev vel for
Reisen. Blev hjemme hele Aftenen.

Torsdag 4. Graat vaadt, Skylregn; gik i denne til Collins
med to af mine Bouquetter. (Mødte den østriske Minister
Grev Paar der var glad, sagde han, ved at være kommet

14) i] først skrevet 2

tilbage til Danmark.) Besøg hos Frøken Neergaard, (Kronprindsessegade
№ 36) og bragte hende mine sidste Eventyr
smukt indbundet. Besøgt Guldsmed Michelsen og takket for
den rige Present af to Sølvlysestager, foræret Fruen mine
sidste Eventyr smukt indbundet. Sendt samme til Overlærer
Andresen. Middag hos Melchiors. Aften hjemme.

Fredag 5. Følt mig ilde i alle Lemmer ogsaa Hovedet angrebet.
Frokost hos Melchiors, tog saa en Droske og kjørte
i to Timer til Besøg først hos Jette Melchior derpaa Eckardt
og Scharffs, Grevinde Holstein, Baron Stampes, Fru Johanne
Melchior, Fru Drevsen i Rosenvænget, traf der Fru Lind.
(Mødte unge Fru Schjern) Kjørt hen til Rubens, Lose Studenterforeningen
og hjem. Sendt Bog til Jonna Stampe og til
Chr: Bredsstorff. Middag hos Fru Koch; hørt første Act af
Mestersangerne. Hjemme, ved at eftersee mine Penge, savnede
jeg 100 Rdlr, jeg troede at have tabt dem; senere bemærkede
jeg at have 500 Kreditbeviser, jeg tænkte kun 4 og
da kom Summen i Ligevægt. Middag hos Fru Koch, gik i
Theatret og hørte første Act af Mestersangerne i Nürnberg.

Løverdag 6. Fik hos Etatsraad Collin endnu 100 Rdlr
(tagne ud af Sparekassen). Gik op i Krigsministeriet for at
tale med Ministeren Haffner og fremskynde at Villiam Bloch
fik Tilladelse til at reise, Ministeren var bortreist, underrettede
William derom. Sagt Lev vel hos Collins og foræret Fru
Jette mine to smukke Rosentræer. / Jonas kom og havde
kjøbt til mig Smaafornødenheder til Reisen, selv havde jeg
sørget for Synaal, Traad &. Frokost hos Melchiors og sagt

3) indbundet.] derefter er overstreget) 6) Melchiors] først skrevet Henriqu 12)
Studenterforeningen] S først skrevet og 20) Etatsraad] E først skrevet C

Lev vel, ligesaa hos Collins og Henriques, Fruen fik den
smukke Bouquet jeg fik paa min Fødselsdag af Frøken Neergaard,
med store Theroser, to Oranger paa Grenen, Orangeblomster
og gule Akazier. Hun blev meget glad der ved. Besøg
af Skuespillerinden Fru Madsen Recke Lumby, hun fik
et Hefte af de sidste Eventyr. Besøg af den svenske Grev
Wrede. Gik paa Udstillingen, løb Stuerne igjennem og bemærkede
et Par Malerier, den grønlandske Dands, Midsommer
Sol deroppe. — Middag til Ære for Redacteur Bille, som
er traadt fra sit Blad og over i Privatlivet. Kom lidt efter 5
og fik Plads ved selve Festbordet, til Venstre for Bille, mellem
Conferentsraad David og Advokat Liebe. Skaalen for Kongen
udbragtes af Conferensraad Madvig, Festtalen for Bille
af Professor Steen. Salen decoreret med nordiske Flag, Dahls
Orkester. Under Maaltidet fik jeg Telegram fra Fru Scavenius
med Tak for »Eventyrene«, særligt for »Gartneren og
Herskabet«. Da Cigarerne kom frem tog jeg hjem.

Søndag 7. Sov uroligt; oppe lidt efter 6. Besøg af Frøken
Jette Melchior, for at sige mig Levvel. Melchiors vilde sende
mig deres Vogn men jeg havde alt bestilt een. Thea Melchior
bragte mig fra sin Moder Smørrebrød til Reisen. Klokken
½12 var jeg paa Banegaarden, der kom Melchior (Moritz)
og sagde mig Lev vel, ligesaa William Bloch, Carl Reitzel
og Hr Wærinaas fra Norge (boer hos Frøken Hallager) Grevinde
Holck født Ryge skulde med Toget til Roeskilde, hun
havde iaftes læst de nye Eventyr og Historier, / og var henrykt
i disse. Jeg spurgte: »er det især Gartneren og Herskabet
som tiltaler Dem«. Hun svarede: »nei Lysene [og] det

6) de] først skrevet mi 24) Wærinaas ɔ: Wærness

Utroligste. De er selv det Utroligste!« jeg sad ene i Vognen,
alt ved Frederiksberg Station, kom Conducteuren og bad
mig fløtte ind i Vognen ved Siden [af] da de ikke havde
Vogne nok og maatte lade en Deel tredie Klasses Folk komme
ind i den første Klasse hvor jeg var. Jeg skjendte derover.
Kom saa ind til Worsaae og hans Broder, som skulde til Confirmationsfest
i Roeskilde. Varmt smukt Solskin, Markerne
grønne, det var ganske vaarligt. Tre Qvarteer til fem kom
jeg til Korsøer, blev der barberet, og kjørte med Vogn fra
Basnæs paa halvanden Time til Basnæs, men jeg havde ogsaa
Fuldblods Heste. Skyggen af deres Been paa Grøft-Høiden
saae ud som en Claveerspillers Hænder paa Pjanoet. Kom
½7 til Basnæs, Fru Scavenius var ene hjemme og ventede
mig med Middagsmad, hen ved syv spiiste vi. (Otto, Huuslæreren
og Selskabsdamen var i Kjøbenhavn). Fik de to
Stuer ud til Haven. Laasede Døren vel af; der var uhyggelig
i Stuen da jeg kom iseng og engang syntes jeg der hoppede
en Lys Flamme; det har vist ligget i mit Syn.

Mandag 8. Regnveir hele Dagen. Sendt Brev til Fru Melchior
og Fru Serre. Natten tilbragte jeg urolig, drømte om
gamle Collin som skjendte paa mig; i en anden Søvn blev jeg
forfulgt med Skud af Drenge. Senere drømte jeg om en Løve
der var sluppet ud og skræmmede mig. — Blevet inde i Huset
hele Dagen. Til Middag og Aften var Luzie Castenskjold her.

Tirsdag 9. Gik iaftes iseng halv elleve, men kunde ikke
sove, stod op og saae efter om Spjælet var for Kakkelovnen.
Siden hørte jeg saa mange Lyd at jeg troede her skete Indbrud;
det knagede i Dørene, Regnen slog paa Ruderne, Vinden

26) var] først skrevet for

ruskede i Vinduerne, jeg følte mig uhyggelig; Natten
blev lang; jeg sov først henimod fire. Veiret graat. Sendt
Brev til Fru Jette Collin, sendt Eventyr og Historier i Krydsbaand
til Sara Brandt i Amsterdam og til Clara Heinke i
Berlin. Blev barberet af Lars. Efter Frokosten en lille Tour
ned i Haven, / men følte mig ilde; rimeligviis er det Frokosten
som jeg i god Appetit nød for stærk, senere bedre.
Kl 9, til »Aften«, kom Candidat Øllegaard fra Frijsenborg,
han sover tæt op til min Dagligstue. Telegram indtraf fra
Otto, han skal Lørdag hos Holsteins og kommer ikke til
Basnæs før Søndag.

Onsdag 10. Graat men stille Veir. Inat sov jeg særdeles
godt, min Phantasie kom ikke i Bevægelse. Sendt »Skovbund«
i et Brev til Fru Melchior, Brev til William Bloch og til Postmesteren
Berg i Skjelskjør. Ved Spisetid kom et hjerteligt og
længere end ellers, Brev fra Etatsraad E. Collin. Brev fra
William Bloch; han havde endnu ikke erholdt Krigsministeriets
Tilladelse til Afreise, men ventede den [k]om i Dag,
saa at han, efter Bestemmelse, vist kunde komme afsted Torsdag-Aften.
Jeg skrev Brev igjen til ham om at han telegrapherede
naar Alt var i Aarden, jeg blev gjerne een af to Dage
og ventede paa Basnæs, som jeg ikke forlod før jeg havde
hans Telegram.

Torsdag 11. Smukt Solskinsveir. Sendt Brev til Clara
Heinke i Berlin, sendt et Par Ord til Fru Collin og et heelt
Stykke Skovbund. Brev igjen til Postmesteren om strax, ved
Bud, at sende mig Telegram naar det kom. Klokken 3½ kom

10) han] først skrevet at 18) [k]om] ms. har som 19) han] først skrevet vi
25) et heelt] et først skrevet en

Telegram, Fru Scavenius var borte, Vognen kjørt til Korsør
for at hente Madms Bernard, hun kom først henimod 7, Kudsken
skulde da spise, før 8 kunde jeg ikke komme afsted og
altsaa ikke naae Korsør før henved 10, jeg telegrapherede da
til Banehotellet til Bloch at jeg kom imorgen tidlig. Jeg var
blevet ganske anstrængt ved Indpakningen. Med Posten kom
senere Brev fra Fru Melchior. — Henimod 7 kom den franske
Madms Bernard, jeg var freidig i at tale Fransk. Gik tilsengs
halv elleve.

Fredag 12. Sov meget lidt inat; oppe Klokken 5, fik Kaffe
Klokken 7 og kjørte en halv Time efter i smukt Veir. Traf
i Korsør udenfor Hotellet William Bloch, som blev meget
glad ved Gjensynet; han var kommet iaftes lidt før 10 / og
blev kjed over ikke at finde mig der, men ved Bordet fik han
mit Telegram. Jeg vilde betale, naturligviis, hans Regning,
men han bad mig lade være, den var betalt, han havde nemlig
trakteret en Anden og var nu saa fiinfølende at det ikke
maatte gaae over paa mig. ¾10 seilede vi, godt Veir, men
meget koldt og raa Luft; da vi kom ind i Nyborg Fjord var
Luften varm. ¾12 kjørte vi fra Nyborg, Markerne grønne,
Solen varm. Klokken lidt over 12 i Odense hvor vi toge ind
i Larsens Hotel og fik to Værelser ud til Torvet. Efter Bordet
gik jeg med ham hen til mit Barndoms Hjem paa Klingeberg,
derpaa ud i Munkemose til Slusen. Biskop Engelstoft
havde stor Middag, jeg blev indbudt, men tog ikke derimod
da jeg trængte til Hvile. Ud paa Eftermiddagen gik [jeg]
med Bloch gjennem Neder og Overgade og viiste ham de

11) halv] først skrevet Ti 20) 12] først skrevet 11 20) fra] først skrevet og
22) Hotel] derefter er overstreget ud til

mærkeligste Bygninger, samt Udsigten fra Broen over Blegmandens
Eng til Kirken.

Løverdag 13. Tidlig paa Morgenen kom Biskop Engelstoft
og indbød os til Frokost, jeg undskyldte mig og han,
Frue og Datter mødte da Klokken 12 paa Banegaarden, det
var en rygende Storm; jeg fandt derude Bentzon og Søster
fra Christiansdal. Kom ivogn med en Nordmand fra Laurvig
der gik til Hamborg, han havde fra Morgenstunden reist fra
Aalborg, saa at det blev en Reise paa 60 Miil. Ved Strib
fygede Støvet fra Veien ud paa Dampskibet, Søerne væltede,
det var svært at holde paa Hatten, Vandet saa grønt og klart,
vi kom en halv Time for seent, saa at vi ikke kom til Middagsbord,
men fik kun en Talerken Suppe. — Den ny Bane førte
tæt forbi Slesvig By, saa at vi saae Gottorp Slot. — Vi havde
forsinket os saaledes at vi først halv elleve naaede Dam-Thor
ved Hamborg, da vi kom til Hotel de l'Europe fik vi,
efter mit Telegram imorges, et udmærket godt og stort Værelse
paa første Sal ud til Alsteren; her var lagt i Kakkelovnen
vi spiiste paa Værelset, saae ud over Alsteren og gik tilsengs /
omtrent halv eet paa Natten.

Søndag 14. Har hvilet udmærket i den gode Seng, stod op
halv 9, drak Kaffe og gik saa med Bloch forbi Børsen om i
Gaderne og op til Simon Henriques fra hvem [jeg] iaftes
fandt Kort her i Hotellet. Vi traf hans Frue, han var selv
tilmorgen taget til Berlin. Bloch gik nu ene hen i zoologiske
Have. Senere gik vi om i den gamle Deel af Byen, hvor de
snevre Gader med Kanalerne interesserede ham meget. Spiiste
ved Table d hote, jeg hvilede ovenpaa og vi bleve hjemme hele
Aftenen, William fandt at det var en rigtig gemytlig Aften.

Mandag 15 Stod op lidt efter 6; gik til Omnibus Kl 8 og

kom afsted en halv Time efter over Vierlands Øen. Saae den
nye Jernbanebro over Elben under Arbeide. Vort Tøi blev
let undersøgt og Porteuren gav os en Vogn alene, den vi dog
kun beholdt til Lyneborg, da kom en Herre og to Damer,
tydsktalende Engelændere, som dog ikke videre intereserede
os. Træerne vare mere udsprungne, de første gule Engblomster
saae jeg allerede ved Haarburg. De unge Birketræer stode
med fiint Løv; lidt over to naaede vi Hanover, hvor jeg paa
Banegaarden ikke kunne føle mig til rette, de gamle Bygninger
stode under Nedrivning, de nye under Ombygning. I
Hotel royal vare nye Folk, fik en fremmed Modtagelse og
først efter lang Snakken erholdt jeg de to Værelser i første
Etage, jeg havde oftere. Ved Middagsbordet traf jeg en Kjøbmand
Lemvig fra Kjøbenhavn, med ham fulgte tilaften Bloch
i Theatret, jeg tog Billet, men gad ikke selv gaae Forud var
han hos Fru Rubens Forældre, Manden vilde til Aften føre
mig i Kunstforeningen / han kom ogsaa, da Bloch var gaaet,
og indbød mig, men jeg blev hjemme; en venlig ikke gammel
Mand. Han indbød os til Frokost og Middag imorgen. Klokken
blev 10 før Bloch kom hjem.

Tirsdag 16. Regnbyger og Blæst hele Natten, lidt Solskin
med tiltagende Storm op af Dagen. Sendt Brev til Fru Melchior.
Klokken 11 Frokost hos Hr Banquier Coppel, Fruen
en venlig Kone, Datteren talte Dansk, vi kjørte derpaa om og
saa Byen, men det var en kold Blæst, jeg frøs og vilde ikke
med ud [til] »Herrenhausen«, kjørte derimod om i den ny
og gamle Deel af Byen, saae Residentsslottet, Watterlov-Pladsen,
Leipniss Monument og hans Huus, der er stort og gammeldags,

24) derpaa] først skrevet derom

her skal ogsaa Iffland være født. Da jeg kom hjem
frøs jeg og var lidt ængstelig for Forkjølelse. Til Middag var
en Deel Gjester, jeg sad mellem Fruen og Frøken Frederici
som jeg kjender fra Grev Frijs, min Skaal blev to Gange udbragt.
Jeg udbragte en Skaal for Datteren og Frøken Frederici,
de to Damer ved Bordet, der kunde læse mine Skrifter
i mit Modersmaal, dernæst en Skaal for Fruen i Huset. —
Klokken ½7 gik vi med Hr Coppel over i Theatret, første
Etage, og hørte Operaen »Africanerinden«, Hovedpersonerne
meget gode, den første og sidste Decoration smuk,
Klokken blev halv elleve før vi hjemme sad ved Aftensbordet.

Onsdag 17. Regn og Blæst, Frokost hos Coppels, der var
Frøken Frederici. Byttet danske Penge, troede at jeg havde
modtaget formeget, Coppel sagde jeg havde faaet Mere hos
ham om jeg havde byttet paa hans Contoir. Kom noget seent
med Tøiet paa Banegaarden og var derfor vred, glemte at
give Hausknecht Drikkepenge, men leverede saa disse til en
Herre fra Hanover jeg kjendte og som lovede at besørge
samme. Fru og Frøken Coppel samt Frøken Frederici vare /
paa Banegaarden, jeg fik af dem to Bouquetter. Halv sex
naaede vi over Braunsweig Magdeburg, jeg vilde tage ind i
Erzherzog Stephan, men [en] ung Dame raade[de] derfra
og sagde der var langt bedre i Stadt Prag, der hen kjørte vi
fik et godt, men ikke udluftet Værelse, i Begyndelsen Folkene
gnavne, især Pigen, de bleve snart mildere og hun fik
den mindste Bouquet.

Torsdag 18. Gik i Morgenstunden alene hen til Domkirken,

13) Onsdag] O først skrevet T

der lofter sig prægtigt, som støbt i een Gydning. Klokken
11 og 20 Minutter gik Toget. I Coupeen kjendte og tiltalte
mig en Herre det var Kammerherre . . . . . . . . fra
Braunsweig, hvem jeg engang havde besøgt med et Brev fra
Clara Heinke der er Veninde med hans Kone, han gik paa
en 14 Dage til Dresden. Klokken 2½. kom vi til Dresden, paa
Banegaarden traf jeg Boghandler Frenchs som kjendte mig,
men jeg ikke ham; han var saa opmærksom at kjøre forud
til Hotel Hauffe for at see om vi fik Værelser, da det er den
store Messe og vanskeligt at komme under Tag, men vi havde
telegrapheret og fik paa første Sal, to førstelige Værelser, med
Balkoner og tykke, tunge Atlaskes Gardiner, det vil tilvisse
blive et meget dyrt Ophold, men her er hyggeligt og dog
storartet. Efter at have spiist gik Bloch og jeg ud, Regnen
strømmede ned og vi vendte om og blev hjemme hele Aftenen,
uagtet der i Theatret blev givet »Lohengrin«. /

Fredag 19. Smukt Solskins Veir. Gik til Hr French, han
var endnu ikke paa sit Contoir; travede om fra Sted til Sted
for at finde Consul Lorck, endelig fandt jeg ham i Nürnbergerstrasse
№ 2, han fulgte mig til Geibels i Dresdnerstrasse 6.
Lille Marie tog mod mig, kjendte mig strax. Fru Geibel var
ved et Bad. Gamle Geibel syntes glad ved mit Besøg, han
havde alt til [M]orgen læst i Tageblat at jeg var indtruffet
og steget af i Hauffes Hotel. Hans Frue, sagde han, vilde
blive meget bedrøvet ved at hun ikke var her under mit Ophold.
Skrevet og afsendt Brev til Eduard Collin. I Theatret
saae vi Operaen Wilhelm Tell, der blev vel udført og sjunget.
Theatret fire Etager, godt oplyst vi var i Parquettet, jeg blev

6) kom vi til Dresden ɔ: Leipzig 23) [M]orgen] ms. har Borgen

til de tre første Acter, gik saa alene hjem da Bloch maatte
have noget med af sidste Act.

Lørdag 20. Oppe 6½. Vi fik en forfærdelig stor Regning.
Daglig maatte betales 6 Thaler for Logi, de to Værelser, det
er otte Rdlr dansk altsaa 16 Rdlr for de to Dages Logi, det
ærgrede mig og vil endnu ikke ud af Hovedet. Vi kom en
Time før Affarten til Banegaarden, Veiret særdeles smuk,
Bloch glad over Alt det Nye. Klokken 12 kom vi til Dresden
og toge ind i Hotel Bellevue med Udsigt opad Elben mod
Banebroen. Udmærket Table d hote. Gik med Bloch hen til
Fru Serre, Margarith modtog os, Fru Serre var meget daarlig,
det var Vattersot, man turde ikke sige hende jeg var der,
da det vilde sætte hende i for stærk Sindsbevægelse. — Kjørte
til Posthuset og fik Brev fra Jette Collin og fra Fru Melchior.
/ Vi gik der paa hen til »der Zwinger«, som særdeles
interesserede Bloch. Træerne udsprungne, Frugt[t]ræerne
med Blomster.

Søndag 21. Kjørte hen til General Raasløffs, efter først at
have besøgt Katolskkirke; det var aldeles sommervarmt, min
Vinterfrakke blev for tung og varm. Hjertelig Modtagelse
af Fru Raasløff og Datter, hun fulgte os hen til Digteren
Ipsen, men han var ikke [at] finde, derpaa ud til Beaulieu-Marconnay,
som ogsaa blev inderlig glad, Fruen var i Kirke,
Datteren talte jeg med, jeg skulde blive der til Middag, men
vidste at Bloch ventede mig hjemme, vi bleve da indbudt
til Tirsdag Middag Kl 2. Carl Serre havde søgt mig i Hotellet,
Kl 4 vilde hans Moder see mig; jeg kom der hen, hun
sad i Sophaen, veemodig glad ved at see mig, tilbød mig sin

13) Kjørte] først skrevet Gik

Vogn til at kjøre om, den jeg ikke modtog; det havde forresten
været mig en heel Anstrængelse i det varme Veir at
gaae derhen, fik nu Vogn til Hotellet, tog derpaa i Timeviis
en lignende og kjørte hen til Ipsen der boede i № 7 ligeover
for Huset № 2 hvor vi om Formiddagen havde søgt
ham, men han var ude og hele Etagen tom; jeg blev ærgerlig,
det hele Udbytte af denne Timekjørsel var at jeg rev
en lang brændende Ritze paa min høiere Pegefinger. Blev
hjemme om Aftenen iseng Klokken halv 10.

Mandag 22 Oppe først Klokken halv 9. Sendt Brev til Fru
Melchior. I Nat drømt flere hæslige Drømme, (mistet mit
Tøi, mine Tænder, bidt af en Hund; Alt drømt.) I Galleriet
hvor jeg maatte betale 1 Thaler for vor Indtrædelse, viiste
[jeg] Bloch de mærkværdigste Billeder, men følte mig svindel
og noget nerveus, saa at jeg efter en halv Time gik bort.
Middag hos Fru Raasløff, / [der] først kjørte os ud i »grosse
Garten« der stod frisk Grøn med blomstrende Frugt[t]ræer
og høit Græs. Ved Middags Bordet traf vi Hübner Directeur
ved Musæet som gav os fri Adgangskort der til, desuden Violoncelisten
Grützmacher som var aldeles opfyldt af Häggs
musikalske Begavelse. Jeg var saa livlig talende at jeg tilsidst
følte mig næsten ødelagt af Træthed, kjørte hjem og tog ikke
i Theatret hvor ogsaa Operaen Martha var blevet forandret
til to smaa Lystspil.

Tirsdag 23. Deilig varmt Solskin. Paa Veien til Banquieren
for at bytte Penge blev et stærkt Tordenveir. Lynene lyste.
Gik i Galleriet og kjørte Klokken halv to ud til Beaulieu i
Wielandsgade № 6. Vi bleve begge hjerteligt modtagne og

3) gaae] g først skrevet k

tilbragte en livlig Middag. Henimod fire kjørte vi til Fru
Serre, hvor jeg traf den russiske Forfatterinde Caroline von
Pauloff som declamerede os een af sine tydske Oversættelser.
Derpaa kjørte vi i Fru Serres Vogn til »Grosse Garten«. I
Theatret saae vi Shakspears Tragedie Otello. Hvor dog Fru
Birk-Beyer er blevet gammel! — Deilig Maaneskins Aften da
vi traadte ud. Maanen stod lige bag Taarnet paa Katholsk
Kirke og denne laae i halv Mørke. Brev fra Clara Heinke.

Onsdag 24. Graat Veir. Brev til Clara Heinke. Thorald
Jerichau kom 20 Minutter efter den fastsatte Tid og jeg
derved for seent til Theater-Kassen at faae Billetter, jeg stod
opstillet, han lovede da [at] besørge Billetterne, til Parquet
eller første Etage og saa kommer han og har taget til Parterret,
det var for seent nu at ombytte og jeg var ærgerlig;
da han saa er borte og Fru Serres Vogn kom for at vi kunde
kjøre ud, har Mennesket taget min Hat for sin; jeg blev rasende
og kunde have pryglet Hatten, den brændte mig paa
Hovedet. / Kjørt til Posthuset, derfra til Beaulieus og til
Raasløff, siden over Elbbroen ud til Prindsens Villa paa den
anden Elbbred. Det var regnfuldt og graat, men Træerne
saa friske grønne. Birken stod uend[el]ig fiin og grøn mod de
gamle mørke Naaletræer. Hos Fru Serre spiiste vi Frokost
og drak Champagne. Hjemme laae fra Grevinde Pawloff hendes
Digte og Oversættelse af den russiske Digter Tolstoy's
Tragedie Zar Fedor Iwanowitsch. Gik i Theatret og kom ind
i Parterret der var aldeles opfyldt og udenfor tæt, trykkede,
staaende Pladser, jeg kunde ikke udholde dette og gik ud
gjennem Trængselen og fik en baggest Plads i Parquettet.

3) Pauloff] først skrevet Paulov 6) Birk-Beyer ɔ: Bayer-Bürck